<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">কুরআনের দুআ</string>
    <string name="lang">bn</string>
    <string name="about_contact_us">আমাদের ফোন করুন</string>
    <string name="about_instagram">আমাদের ইনস্টাগ্রামে অনুসরণ করুন</string>
    <string name="about_facebook">ফেসবুকে আমাদের অনুসরণ করুন</string>
    <string name="about_play_store">প্লে স্টোরটিতে অ্যাপ্লিকেশনটি রেট করুন</string>
    <string name="about_youtube">ইউটিউবে আমাদের অনুসরণ করুন</string>
    <string name="about_twitter">আমাদেরকে টুইটারে অনুসরণ করুন</string>
    <string name="about_github">প্রকল্পটি অনুলিপি করুন</string>
    <string name="about_website">আমাদের ওয়েবসাইট দেখার জন্য</string>
    <string name="menu1">ক্রমতালিকা</string>
    <string name="zekr">আল্লাহকে স্মরণ কর</string>
    <string name="hamd">সমস্ত প্রশংসা আল্লাহর</string>
    <string name="allah_a">আল্লাহ মহৎ</string>
    <string name="dawat_alanbyaa">পবিত্র কোরআনে বর্ণিত নবী ও সৎকর্মীদের কিছু প্রার্থনা</string>
    <string name="aaraf">তারা উভয়ে বললঃ হে আমাদের পালনকর্তা আমরা নিজেদের প্রতি জুলম করেছি। যদি আপনি আমাদেরকে ক্ষমা না করেন এবং আমাদের প্রতি অনুগ্রহ না করেন, তবে আমরা অবশ্যই অবশ্যই ধ্বংস হয়ে যাব।</string>
    <string name="dua_adm">দো‘আ আদম ও তাঁর স্ত্রী</string>
    <string name="dua_noh">দোআ নূহ</string>
    <string name="surt_hud">আর নূহ (আঃ) তাঁর পালনকর্তাকে ডেকে বললেন-হে পরওয়ারদেগার, আমার পুত্র তো আমার পরিজনদের অন্তর্ভুক্ত; আর আপনার ওয়াদাও নিঃসন্দেহে সত্য আর আপনিই সর্বাপেক্ষা বিজ্ঞ ফয়সালাকারী।</string>
    <string name="surt_houd47">নূহ (আঃ) বলেন-হে আমার পালনকর্তা আমার যা জানা নেই এমন কোন দরখাস্ত করা হতে আমি আপনার কাছেই আশ্রয় প্রার্থনা করছি। আপনি যদি আমাকে ক্ষমা না করেন, দয়া না করেন, তাহলে আমি ক্ষতিগ্রস্ত হব।</string>
    <string name="surt_moon">নূহ বলেছিলঃ হে আমার পালনকর্তা, আমাকে সাহায্য কর; কেননা, তারা আমাকে মিথ্যাবাদী বলছে।</string>
    <string name="surt_noh">নূহ আরও বললঃ হে আমার পালনকর্তা, আপনি পৃথিবীতে কোন কাফের গৃহবাসীকে রেহাই দিবেন না।</string>
    <string name="surtmoom">যখন তুমি ও তোমার সঙ্গীরা নৌকায় আরোহণ করবে, তখন বলঃ আল্লাহর শোকর, যিনি আমাদেরকে জালেম সম্প্রদায়ের কবল থেকে উদ্ধার করেছেন।</string>
    <string name="surtmoom2">আরও বলঃ পালনকর্তা, আমাকে কল্যাণকর ভাবে নামিয়ে দাও, তুমি শ্রেষ্ঠ অবতারণকারী।</string>
    <string name="surtshoraa117">নূহ বললেন, হে আমার পালনকর্তা, আমার সম্প্রদায় তো আমাকে মিথ্যাবাদী বলছে।</string>
    <string name="surtshoraa118">অতএব, আমার ও তাদের মধ্যে কোন ফয়সালা করে দিন এবং আমাকে ও আমার সংগী মুমিনগণকে রক্ষা করুন।</string>
    <string name="surt_nouh1">নূহ আরও বললঃ হে আমার পালনকর্তা, আপনি পৃথিবীতে কোন কাফের গৃহবাসীকে রেহাই দিবেন না।</string>
    <string name="surt_nouh2">যদি আপনি তাদেরকে রেহাই দেন, তবে তারা আপনার বান্দাদেরকে পথভ্রষ্ট করবে এবং জন্ম দিতে থাকবে কেবল পাপাচারী, কাফের।</string>
    <string name="surt_nouh3">হে আমার পালনকর্তা! আপনি আমাকে, আমার পিতা-মাতাকে, যারা মুমিন হয়ে আমার গৃহে প্রবেশ করে-তাদেরকে এবং মুমিন পুরুষ ও মুমিন নারীদেরকে ক্ষমা করুন এবং যালেমদের কেবল ধ্বংসই বৃদ্ধি করুন।</string>
    <string name="duaaebrahem">দোয়া ইব্রাহিম</string>
    <string name="bkra_126">যখন ইব্রাহীম বললেন, পরওয়ারদেগার! এ স্থানকে তুমি শান্তিধান কর এবং এর অধিবাসীদের মধ্যে যারা অল্লাহ ও কিয়ামতে বিশ্বাস করে, তাদেরকে ফলের দ্বারা রিযিক দান কর। বললেনঃ যারা অবিশ্বাস করে, আমি তাদেরও কিছুদিন ফায়দা ভোগ করার সুযোগ দেব, অতঃপর তাদেরকে বলপ্রয়োগে দোযখের আযাবে ঠেলে দেবো; সেটা নিকৃষ্ট বাসস্থান।</string>
    <string name="surt_sfat">হে আমার পরওয়ারদেগার! আমাকে এক সৎপুত্র দান কর।</string>
    <string name="surt_ebrahem">যখন ইব্রাহীম বললেনঃ হে পালনকর্তা, এ শহরকে শান্তিময় করে দিন এবং আমাকে ও আমার সন্তান সন্ততিকে মূর্তি পূজা থেকে দূরে রাখুন।</string>
    <string name="surt_ebrahem1">হে পালনকর্তা, এরা অনেক মানুষকে বিপথগামী করেছে। অতএব যে আমার অনুসরণ করে, সে আমার এবং কেউ আমার অবাধ্যতা করলে নিশ্চয় আপনি ক্ষমাশীল, পরম দয়ালু।</string>
    <string name="surt_ebrahem2">হে আমাদের পালনকর্তা, আমি নিজের এক সন্তানকে তোমার পবিত্র গৃহের সন্নিকটে চাষাবাদহীন উপত্যকায় আবাদ করেছি; হে আমাদের পালনকর্তা, যাতে তারা নামায কায়েম রাখে। অতঃপর আপনি কিছু লোকের অন্তরকে তাদের প্রতি আকৃষ্ট করুন এবং তাদেরকে ফলাদি দ্বারা রুযী দান করুন, সম্ভবতঃ তারা কৃতজ্ঞতা প্রকাশ করবে</string>
    <string name="surt_ebrahem3">হে আমাদের পালনকর্তা, আপনি তো জানেন আমরা যা কিছু গোপনে করি এবং যা কিছু প্রকাশ্য করি। আল্লাহর কাছে পৃথিবীতে ও আকাশে কোন কিছুই গোপন নয়।</string>
    <string name="surt_ebrahem4">সমস্ত প্রশংসা আল্লাহরই, যিনি আমাকে এই বার্ধক্যে ইসমাঈল ও ইসহাক দান করেছেন নিশ্চয় আমার পালনকর্তা দোয়া শ্রবণ করেন।</string>
    <string name="surt_ebrahem5">হে আমার পালনকর্তা, আমাকে নামায কায়েমকারী করুন এবং আমার সন্তানদের মধ্যে থেকেও। হে আমাদের পালনকর্তা, এবং কবুল করুন আমাদের দোয়া।</string>
    <string name="surt_ebrahem6">হে আমাদের পালনকর্তা, আমাকে, আমার পিতা-মাতাকে এবং সব মুমিনকে ক্ষমা করুন, যেদিন হিসাব কায়েম হবে।</string>
    <string name="surt_ashoara">হে আমার পালনকর্তা, আমাকে প্রজ্ঞা দান কর এবং আমাকে সৎকর্মশীলদের অন্তর্ভুক্ত কর</string>
    <string name="surt_ashoara1">এবং আমাকে পরবর্তীদের মধ্যে সত্যভাষী কর।</string>
    <string name="surt_ashoara2">এবং আমাকে নেয়ামত উদ্যানের অধিকারীদের অন্তর্ভূক্ত কর।</string>
    <string name="surt_ashoara3">এবং আমার পিতাকে ক্ষমা কর। সে তো পথভ্রষ্টদের অন্যতম।</string>
    <string name="surt_ashoara4">এবং পূনরুত্থান দিবসে আমাকে লাঞ্ছিত করো না,</string>
    <string name="surt_ashoara5">যে দিবসে ধন-সম্পদ ও সন্তান সন্ততি কোন উপকারে আসবে না;</string>
    <string name="surt_ashoara6">কিন্তু যে সুস্থ অন্তর নিয়ে আল্লাহর কাছে আসবে।</string>
    <string name="surt_momtahena">তোমাদের জন্যে ইব্রাহীম ও তাঁর সঙ্গীগণের মধ্যে চমৎকার আদর্শ রয়েছে। তারা তাদের সম্প্রদায়কে বলেছিলঃ তোমাদের সাথে এবং তোমরা আল্লাহর পরিবর্তে যার এবাদত কর, তার সাথে আমাদের কোন সম্পর্ক নেই। আমরা তোমাদের মানি না। তোমরা এক আল্লাহর প্রতি বিশ্বাস স্থাপন না করলে তোমাদের মধ্যে ও আমাদের মধ্যে চিরশত্রুতা থাকবে। কিন্তু ইব্রাহীমের উক্তি তাঁর পিতার উদ্দেশে এই আদর্শের ব্যতিক্রম। তিনি বলেছিলেনঃ আমি অবশ্যই তোমার জন্য ক্ষমাপ্রার্থনা করব। তোমার উপকারের জন্যে আল্লাহর কাছে আমার আর কিছু করার নেই। হে আমাদের পালনকর্তা! আমরা তোমারই উপর ভরসা করেছি, তোমারই দিকে মুখ করেছি এবং তোমারই নিকট আমাদের প্রত্যাবর্তন।</string>
    <string name="surt_momtahena1">হে আমাদের পালনকর্তা! তুমি আমাদেরকে কাফেরদের জন্য পরীক্ষার পাত্র করো না। হে আমাদের পালনকর্তা! আমাদের ক্ষমা কর। নিশ্চয় তুমি পরাক্রমশালী, প্রজ্ঞাময়।</string>
    <string name="surt_momtahena2">তোমরা যারা আল্লাহ ও পরকাল প্রত্যাশা কর, তোমাদের জন্য তাদের মধ্যে উত্তম আদর্শ রয়েছে। আর যে মুখ ফিরিয়ে নেয়, তার জানা উচিত যে, আল্লাহ বেপরওয়া, প্রশংসার মালিক।</string>
    <string name="doua_ebrahemwesmail">দোয়া ইব্রাহিম ও ইসমাইল</string>
    <string name="sure_alpakra">স্মরণ কর, যখন ইব্রাহীম ও ইসমাঈল কা’বাগৃহের ভিত্তি স্থাপন করছিল। তারা দোয়া করেছিলঃ পরওয়ারদেগার! আমাদের থেকে কবুল কর। নিশ্চয়ই তুমি শ্রবণকারী, সর্বজ্ঞ।</string>
    <string name="sure_alpakra1">পরওয়ারদেগার! আমাদের উভয়কে তোমার আজ্ঞাবহ কর এবং আমাদের বংশধর থেকেও একটি অনুগত দল সৃষ্টি কর, আমাদের হজ্বের রীতিনীতি বলে দাও এবং আমাদের ক্ষমা কর। নিশ্চয় তুমি তওবা কবুলকারী। দয়ালু।</string>
    <string name="sure_alpakra2">হে পরওয়ারদেগার! তাদের মধ্যে থেকেই তাদের নিকট একজন পয়গম্বর প্রেরণ করুণ যিনি তাদের কাছে তোমার আয়াতসমূহ তেলাওয়াত করবেন, তাদেরকে কিতাব ও হেকমত শিক্ষা দিবেন। এবং তাদের পবিত্র করবেন। নিশ্চয় তুমিই পরাক্রমশালী হেকমতওয়ালা।</string>
    <string name="douaa_lot">দো\'আ নবী লূতকে</string>
    <string name="surt_ankabout">সে বলল, হে আমার পালনকর্তা, দুস্কৃতকারীদের বিরুদ্ধে আমাকে সাহায্য কর।</string>
    <string name="sourt_choara">হে আমার পালনকর্তা, আমাকে এবং আমার পরিবারবর্গকে তারা যা করে, তা থেকে রক্ষা কর।</string>
    <string name="duoa_yosof">দোয়া ইউসুফ</string>
    <string name="surt_uosef">ইউসুফ বললঃ হে পালনকর্তা তারা আমাকে যে কাজের দিকে আহবান করে, তার চাইতে আমি কারাগারই পছন্দ করি। যদি আপনি তাদের চক্রান্ত আমার উপর থেকে প্রতিহত না করেন, তবে আমি তাদের প্রতি আকৃষ্ট হয়ে পড়ব এবং অজ্ঞদের অন্তর্ভূক্ত হয়ে যাব।</string>
    <string name="surt_yosfaya101">হে পালনকর্তা আপনি আমাকে রাষ্ট্রক্ষমতাও দান করেছেন এবং আমাকে বিভিন্ন তাৎপর্য সহ ব্যাখ্যা করার বিদ্যা শিখিয়ে দিয়েছেন। হে নভোমন্ডল ও ভূ-মন্ডলের স্রষ্টা, আপনিই আমার কার্যনির্বাহী ইহকাল ও পরকালে। আমাকে ইসলামের উপর মৃত্যুদান করুন এবং আমাকে স্বজনদের সাথে মিলিত করুন।</string>
    <string name="doua_ayop">দোয়া আইয়ুব</string>
    <string name="surtanbyaaayat3848">এবং স্মরণ করুন আইয়্যুবের কথা, যখন তিনি তাঁর পালনকর্তাকে আহবান করে বলেছিলেনঃ আমি দুঃখকষ্টে পতিত হয়েছি এবং আপনি দয়াবানদের চাইতেও সর্বশ্রেষ্ট দয়াবান।</string>
    <string name="surtanbyaaya48">অতঃপর আমি তাঁর আহবানে সাড়া দিলাম এবং তাঁর দুঃখকষ্ট দূর করে দিলাম এবং তাঁর পরিবরাবর্গ ফিরিয়ে দিলাম, আর তাদের সাথে তাদের সমপরিমাণ আরও দিলাম আমার পক্ষ থেকে কৃপাবশতঃ আর এটা এবাদত কারীদের জন্যে উপদেশ স্বরূপ।</string>
    <string name="surt_sad">স্মরণ করুণ, আমার বান্দা আইয়্যুবের কথা, যখন সে তার পালনকর্তাকে আহবান করে বললঃ শয়তান আমাকে যন্ত্রণা ও কষ্ট পৌছিয়েছে।</string>
    <string name="doua_shoaup">দোয়া শোয়েব</string>
    <string name="suer_aaraf">আমরা আল্লাহর প্রতি মিথ্যা অপবাদকারী হয়ে যাব যদি আমরা তোমাদের ধর্মে প্রত্যাবর্তন করি, অথচ তিনি আমাদেরকে এ থেকে মুক্তি দিয়েছেন। আমাদের কাজ নয় এ ধর্মে প্রত্যাবর্তন করা, কিন্তু আমাদের প্রতি পালক আল্লাহ যদি চান। আমাদের প্রতিপালক প্রত্যেক বস্তুকে স্বীয় জ্ঞান দ্বারা বেষ্টন করে আছেন। আল্লাহর প্রতিই আমরা ভরসা করেছি। হে আমাদের প্রতিপালক আমাদের ও আমাদের সম্প্রদায়ের মধ্যে ফয়সালা করে ছিল যথার্থ ফয়সালা। আপনিই শ্রেষ্টতম ফসলা ফয়সালাকারী।</string>
    <string name="douaa_souliman">দোয়া সুলেমান</string>
    <string name="suer_sad35">সোলায়মান বললঃ হে আমার পালনকর্তা, আমাকে মাফ করুন এবং আমাকে এমন সাম্রাজ্য দান করুন যা আমার পরে আর কেউ পেতে পারবে না। নিশ্চয় আপনি মহাদাতা।</string>
    <string name="surt_alnaml">তার কথা শুনে সুলায়মান মুচকি হাসলেন এবং বললেন, হে আমার পালনকর্তা, তুমি আমাকে সামর্থ?2470;াও যাতে আমি তোমার সেই নিয়ামতের কৃতজ্ঞতা প্রকাশ করতে পারি, যা তুমি আমাকে ও আমার পিতা-মাতাকে দান করেছ এবং যাতে আমি তোমার পছন্দনীয় সৎকর্ম করতে পারি এবং আমাকে নিজ অনুগ্রহে তোমার সৎকর্মপরায়ন বান্দাদের অন্তর্ভুক্ত কর।</string>
    <string name="douaa_uonos">দোয়া ইউনেস</string>
    <string name="surt_anbiaa">এবং মাছওয়ালার কথা স্মরণ করুন তিনি ক্রুদ্ধ হয়ে চলে গিয়েছিলেন, অতঃপর মনে করেছিলেন যে, আমি তাঁকে ধৃত করতে পারব না। অতঃপর তিনি অন্ধকারের মধ্যে আহবান করলেনঃ তুমি ব্যতীত কোন উপাস্য নেই; তুমি নির্দোষ আমি গুনাহগার।</string>
    <string name="surt_anbiaa1">অতঃপর আমি তাঁর আহবানে সাড়া দিলাম এবং তাঁকে দুশ্চিন্তা থেকে মুক্তি দিলাম। আমি এমনি ভাবে বিশ্ববাসীদেরকে মুক্তি দিয়ে থাকি।</string>
    <string name="douaa_eisa">দোআ ইসা</string>
    <string name="surt_almaeda">ঈসা ইবনে মরিয়ম বললেনঃ হে আল্লাহ আমাদের পালনকর্তা আমাদের প্রতি আকাশ থেকে খাদ্যভর্তি খাঞ্চা অবতরণ করুন। তা আমাদের জন্যে অর্থাৎ, আমাদের প্রথম ও পরবর্তী সবার জন্যে আনন্দোৎসব হবে এবং আপনার পক্ষ থেকে একটি নিদর্শন হবে। আপনি আমাদের রুযী দিন। আপনিই শ্রেষ্ট রুযীদাতা।</string>
    <string name="douaa_zakria">দোয়া জাকারিয়া</string>
    <string name="sourt_mariam">সে বললঃ হে আমার পালনকর্তা আমার অস্থি বয়স-ভারাবনত হয়েছে; বার্ধক্যে মস্তক সুশুভ্র হয়েছে; হে আমার পালনকর্তা! আপনাকে ডেকে আমি কখনও বিফলমনোরথ হইনি।</string>
    <string name="sourt_mariam1">আমি ভয় করি আমার পর আমার স্বগোত্রকে এবং আমার স্ত্রী বন্ধ্যা; কাজেই আপনি নিজের পক্ষ থেকে আমাকে এক জন কর্তব্য পালনকারী দান করুন।</string>
    <string name="sourt_mariam2">সে আমার স্থলাভিষিক্ত হবে ইয়াকুব বংশের এবং হে আমার পালনকর্তা, তাকে করুন সন্তোষজনক।</string>
    <string name="sourt_mariam3">হে যাকারিয়া, আমি তোমাকে এক পুত্রের সুসংবাদ দিচ্ছি, তার নাম হবে ইয়াহইয়া। ইতিপূর্বে এই নামে আমি কারও নাম করণ করিনি।</string>
    <string name="sorat_alemran">সেখানেই যাকারিয়া তাঁর পালনকর্তার নিকট প্রার্থনা করলেন। বললেন, হে, আমার পালনকর্তা! তোমার নিকট থেকে আমাকে পুত-পবিত্র সন্তান দান কর-নিশ্চয়ই তুমি প্রার্থনা শ্রবণকারী।</string>
    <string name="sorat_lanbiaa">এবং যাকারিয়ার কথা স্মরণ করুন, যখন সে তার পালনকর্তাকে আহবান করেছিল; হে আমার পালনকর্তা আমাকে একা রেখো না। তুমি তো উত্তম ওয়ারিস।</string>
    <string name="sotat_lanbiaa1">অতঃপর আমি তার দোয়া কবুল করেছিলাম, তাকে দান করেছিলাম ইয়াহইয়া এবং তার জন্যে তার স্ত্রীকে প্রসব যোগ্য করেছিলাম। তারা সৎকর্মে ঝাঁপিয়ে পড়ত, তারা আশা ও ভীতি সহকারে আমাকে ডাকত এবং তারা ছিল আমার কাছে বিনীত।</string>
    <string name="doua_emratemran">একটি প্রার্থনা বা মেরি</string>
    <string name="sourt_aliemran">এমরানের স্ত্রী যখন বললো-হে আমার পালনকর্তা! আমার গর্ভে যা রয়েছে আমি তাকে তোমার নামে উৎসর্গ করলাম সবার কাছ থেকে মুক্ত রেখে। আমার পক্ষ থেকে তুমি তাকে কবুল করে নাও, নিশ্চয়ই তুমি শ্রবণকারী, সর্বজ্ঞাত।</string>
    <string name="sourt_aliemran1">অতঃপর যখন তাকে প্রসব করলো বলল, হে আমার পালনকর্তা! আমি একে কন্যা প্রসব করেছি। বস্তুতঃ কি সে প্রসব করেছে আল্লাহ তা ভালই জানেন। সেই কন্যার মত কোন পুত্রই যে নেই। আর আমি তার নাম রাখলাম মারইয়াম। আর আমি তাকে ও তার সন্তানদেরকে তোমার আশ্রয়ে সমর্পণ করছি। অভিশপ্ত শয়তানের কবল থেকে।</string>
    <string name="sourt_aliemran2">অতঃপর তাঁর পালনকর্তা তাঁকে উত্তম ভাবে গ্রহণ করে নিলেন এবং তাঁকে প্রবৃদ্ধি দান করলেন-অত্যন্ত সুন্দর প্রবৃদ্ধি। আর তাঁকে যাকারিয়ার তত্ত্বাবধানে সমর্পন করলেন। যখনই যাকারিয়া মেহরাবের মধ্যে তার কছে আসতেন তখনই কিছু খাবার দেখতে পেতেন। জিজ্ঞেস করতেন \"মারইয়াম! কোথা থেকে এসব তোমার কাছে এলো?\" তিনি বলতেন, \"এসব আল্লাহর নিকট থেকে আসে। আল্লাহ যাকে ইচ্ছা বেহিসাব রিযিক দান করেন।\"</string>
    <string name="doua_almoumen">মুমিনের প্রার্থনা</string>
    <string name="sort_a2af">আমি মানুষকে তার পিতা-মাতার সাথে সদ্ব্যবহারের আদেশ দিয়েছি। তার জননী তাকে কষ্টসহকারে গর্ভে ধারণ করেছে এবং কষ্টসহকারে প্রসব করেছে। তাকে গর্ভে ধারণ করতে ও তার স্তন্য ছাড়তে লেগেছে ত্রিশ মাস। অবশেষে সে যখন শক্তি-সামর্থে?480; বয়সে ও চল্লিশ বছরে পৌছেছে, তখন বলতে লাগল, হে আমার পালনকর্তা, আমাকে এরূপ ভাগ্য দান কর, যাতে আমি তোমার নেয়ামতের শোকর করি, যা তুমি দান করেছ আমাকে ও আমার পিতা-মাতাকে এবং যাতে আমি তোমার পছন্দনীয় সৎকাজ করি। আমার সন্তানদেরকে সৎকর্মপরায়ণ কর, আমি তোমার প্রতি তওবা করলাম এবং আমি আজ্ঞাবহদের অন্যতম।</string>
    <string name="sort_a2af1">আমি এমন লোকদের সুকর্মগুলো কবুল করি এবং মন্দকর্মগুলো মার্জনা করি। তারা জান্নাতীদের তালিকাভুক্ত সেই সত্য ওয়াদার কারণে যা তাদেরকে দেওয়া হত।</string>
    <string name="douaa_altabin">দো‘আ ভালো অনুগামী</string>
    <string name="surt_alhashr">আর এই সম্পদ তাদের জন্যে, যারা তাদের পরে আগমন করেছে। তারা বলেঃ হে আমাদের পালনকর্তা, আমাদেরকে এবং ঈমানে আগ্রহী আমাদের ভ্রাতাগণকে ক্ষমা কর এবং ঈমানদারদের বিরুদ্ধে আমাদের অন্তরে কোন বিদ্বেষ রেখো না। হে আমাদের পালনকর্তা, আপনি দয়ালু, পরম করুণাময়।</string>
    <string name="afdal_alduoaa">সেরা দুআ</string>
    <string name="surt_alfateh">যাবতীয় প্রশংসা আল্লাহ তাআলার যিনি সকল সৃষ্টি জগতের পালনকর্তা।</string>
    <string name="surt_alfateh1">যিনি নিতান্ত মেহেরবান ও দয়ালু।</string>
    <string name="surt_alfateh2">যিনি বিচার দিনের মালিক।</string>
    <string name="surt_alfateh3">আমরা একমাত্র তোমারই ইবাদত করি এবং শুধুমাত্র তোমারই সাহায্য প্রার্থনা করি।</string>
    <string name="surt_alfateh4">আমাদেরকে সরল পথ দেখাও,</string>
    <string name="surt_alfateh5">সে সমস্ত লোকের পথ, যাদেরকে তুমি নেয়ামত দান করেছ। তাদের পথ নয়, যাদের প্রতি তোমার গজব নাযিল হয়েছে এবং যারা পথভ্রষ্ট হয়েছে।</string>
    <string name="surt_bkara">আর আমার বান্দারা যখন তোমার কাছে জিজ্ঞেস করে আমার ব্যাপারে বস্তুতঃ আমি রয়েছি সন্নিকটে। যারা প্রার্থনা করে, তাদের প্রার্থনা কবুল করে নেই, যখন আমার কাছে প্রার্থনা করে। কাজেই আমার হুকুম মান্য করা এবং আমার প্রতি নিঃসংশয়ে বিশ্বাস করা তাদের একান্ত কর্তব্য। যাতে তারা সৎপথে আসতে পারে।</string>
    <string name="douaa_mlaeka">ফেরেশতাদের প্রার্থনা</string>
    <string name="suer_gafer">যারা আরশ বহন করে এবং যারা তার চারপাশে আছে, তারা তাদের পালনকর্তার সপ্রশংস পবিত্রতা বর্ণনা করে, তার প্রতি বিশ্বাস স্থাপন করে এবং মুমিনদের জন্যে ক্ষমা প্রার্থনা করে বলে, হে আমাদের পালনকর্তা, আপনার রহমত ও জ্ঞান সবকিছুতে পরিব্যাপ্ত। অতএব, যারা তওবা করে এবং আপনার পথে চলে, তাদেরকে ক্ষমা করুন এবং জাহান্নামের আযাব থেকে রক্ষা করুন।</string>
    <string name="suer_gafer1">" হে আমাদের পালনকর্তা, আর তাদেরকে দাখিল করুন চিরকাল বসবাসের জান্নাতে, যার ওয়াদা আপনি তাদেরকে দিয়েছেন এবং তাদের বাপ-দাদা, পতি-পত্নী ও সন্তানদের মধ্যে যারা সৎকর্ম করে তাদেরকে। নিশ্চয় আপনি পরাক্রমশালী, প্রজ্ঞাময়।"</string>
    <string name="suer_gafer2">এবং আপনি তাদেরকে অমঙ্গল থেকে রক্ষা করুন। আপনি যাকে সেদিন অমঙ্গল থেকে রক্ষা করবেন, তার প্রতি অনুগ্রহই করবেন। এটাই মহাসাফল্য।</string>
    <string name="doua_banyesrail">দুআ (মোসার সাথে ইস্রায়েল নির্মিত)</string>
    <string name="surt_uonos">তখন তারা বলল, আমরা আল্লাহর উপর ভরসা করেছি। হে আমাদের পালনকর্তা, আমাদের উপর এ জালেম কওমের শক্তি পরীক্ষা করিও না।</string>
    <string name="surt_uonos1">আর আমাদেরকে অনুগ্রহ করে ছাড়িয়ে দাও এই কাফেরদের কবল থেকে।</string>
    <string name="doua_m2monen">বনী ইসরা .ল থেকে মুমিনদের প্রার্থনা</string>
    <string name="surt_albakra">আর যখন তালূত ও তার সেনাবাহিনী শত্রুর সম্মুখীন হল, তখন বলল, হে আমাদের পালনকর্তা, আমাদের মনে ধৈর্য্য সৃষ্টি করে দাও এবং আমাদেরকে দৃঢ়পদ রাখ-আর আমাদের সাহায্য কর সে কাফের জাতির বিরুদ্ধে।</string>
    <string name="surt_alaaraf">বস্তুতঃ আমাদের সাথে তোমার শত্রুতা তো এ কারণেই যে, আমরা ঈমান এনেছি আমাদের পরওয়ারদেগারের নিদর্শনসমূহের প্রতি যখন তা আমাদের নিকট পৌঁছেছে। হে আমাদের পরওয়ারদেগার আমাদের জন্য ধৈর্য্যের দ্বার খুলে দাও এবং আমাদেরকে মুসলমান হিসাবে মৃত্যু দান কর।</string>
    <string name="doua_shart">দোআ (ফেরাউনের জাদুকরী)</string>
    <string name="douaa_ansaresa">দোআ (আনসার ইসা)</string>
    <string name="surt_alyemran">হে আমাদের পালনকর্তা! আমরা সে বিষয়ের প্রতি বিশ্বাস স্থাপন করেছি যা তুমি নাযিল করেছ, আমরা রসূলের অনুগত হয়েছি। অতএব, আমাদিগকে মান্যকারীদের তালিকাভুক্ত করে নাও।</string>
    <string name="doua_atbaa">নবীদের অনুসারীদের প্রার্থনা</string>
    <string name="surt_alyemrany">তারা আর কিছুই বলেনি-শুধু বলেছে, হে আমাদের পালনকর্তা! মোচন করে দাও আমাদের পাপ এবং যা কিছু বাড়াবাড়ি হয়ে গেছে আমাদের কাজে। আর আমাদিগকে দৃঢ় রাখ এবং কাফেরদের উপর আমাদিগকে সাহায্য কর।</string>
    <string name="douaa_alftya">যৌবনের একটি প্রার্থনা</string>
    <string name="surt_alkhf">যখন যুবকরা পাহাড়ের গুহায় আশ্রয়গ্রহণ করে তখন দোআ করেঃ হে আমাদের পালনকর্তা, আমাদেরকে নিজের কাছ থেকে রহমত দান করুন এবং আমাদের জন্যে আমাদের কাজ সঠিকভাবে পূর্ণ করুন।</string>
    <string name="douaa_asia">দোআ (ফেরাউনের স্ত্রী)</string>
    <string name="surt_athrem">আল্লাহ তা’আলা মুমিনদের জন্যে ফেরাউন-পত্নীর দৃষ্টান্ত বর্ণনা করেছেন। সে বললঃ হে আমার পালনকর্তা! আপনার সন্নিকটে জান্নাতে আমার জন্যে একটি গৃহ নির্মাণ করুন, আমাকে ফেরাউন ও তার দুস্কর্ম থেকে উদ্ধার করুন এবং আমাকে যালেম সম্প্রদায় থেকে মুক্তি দিন।</string>
    <string name="douaa_ashap">দুয়া (বেড়ার মালিক)</string>
    <string name="surt_alaaaaraf">যখন তাদের দৃষ্টি দোযখীদের উপর পড়বে, তখন বলবেঃ হে আমাদের প্রতিপালক, আমাদেরকে এ জালেমদের সাথী করো না।</string>
    <string name="douaa_mostdafin">মাটিতে দুর্বলদের প্রার্থনা</string>
    <string name="surt_nsaaa">আর তোমাদের কি হল যে, তেমারা আল্লাহর রাহে লড়াই করছ না দুর্বল সেই পুরুষ, নারী ও শিশুদের পক্ষে, যারা বলে, হে আমাদের পালনকর্তা! আমাদিগকে এই জনপদ থেকে নিষ্কৃতি দান কর; এখানকার অধিবাসীরা যে, অত্যাচারী! আর তোমার পক্ষ থেকে আমাদের জন্য পক্ষালম্বনকারী নির্ধারণ করে দাও এবং তোমার পক্ষ থেকে আমাদের জন্য সাহায্যকারী নির্ধারণ করে দাও।</string>
    <string name="doua_mosa">দোআ মোসা</string>
    <string name="surt_allaraf">তারপর মূসা যখন আমার প্রতিশ্রুত সময় অনুযায়ী এসে হাযির হলেন এবং তাঁর সাথে তার পরওয়ারদেগার কথা বললেন, তখন তিনি বললেন, হে আমার প্রভু, তোমার দীদার আমাকে দাও, যেন আমি তোমাকে দেখতে পাই। তিনি বললেন, তুমি আমাকে কস্মিনকালেও দেখতে পাবে না, তবে তুমি পাহাড়ের দিকে দেখতে থাক, সেটি যদি স্বস্থানে দঁড়িয়ে থাকে তবে তুমিও আমাকে দেখতে পাবে। তারপর যখন তার পরওয়ারদগার পাহাড়ের উপর আপন জ্যোতির বিকিরণ ঘটালেন, সেটিকে বিধ্বস্ত করে দিলেন এবং মূসা অজ্ঞান হয়ে পড়ে গেলেন। অতঃপর যখন তাঁর জ্ঞান ফিরে এল; বললেন, হে প্রভু! তোমার সত্তা পবিত্র, তোমার দরবারে আমি তওবা করছি এবং আমিই সর্বপ্রথম বিশ্বাস স্থাপন করছি।</string>
    <string name="sourt_alaarafi">মূসা বললেন, হে আমার পরওয়ারদেগার, ক্ষমা কর আমাকে আর আমার ভাইকে এবং আমাদেরকে তোমার রহমতের অন্তর্ভুক্ত কর। তুমি যে সর্বাধিক করুণাময়।</string>
    <string name="suort_aaraf">আর মূসা বেছে নিলেন নিজের সম্প্রদায় থেকে সত্তর জন লোক আমার প্রতিশ্রুত সময়ের জন্য। তারপর যখন তাদেরকে ভূমিকম্প পাকড়াও করল, তখন বললেন, হে আমার পরওয়ারদেগার, তুমি যদি ইচ্ছা করতে, তবে তাদেরকে আগেই ধ্বংস করে দিতে এবং আমাকেও। আমাদেরকে কি সে কর্মের কারণে ধ্বংস করছ, যা আমার সম্প্রদায়ের নির্বোধ লোকেরা করেছে? এসবই তোমার পরীক্ষা; তুমি যাকে ইচ্ছা এতে পথ ভ্রষ্ট করবে এবং যাকে ইচ্ছা সরলপথে রাখবে। তুমি যে আমাদের রক্ষক-সুতরাং আমাদেরকে ক্ষমা করে দাও এবং আমাদের উপর করুনা কর। তাছাড়া তুমিই তো সর্বাধিক ক্ষমাকারী।</string>
    <string name="suort_aaraf1">আর পৃথিবীতে এবং আখেরাতে আমাদের জন্য কল্যাণ লিখে দাও। আমরা তোমার দিকে প্রত্যাবর্তন করছি। আল্লাহ তা’আলা বললেন, আমার আযাব তারই উপর পরিব্যাপ্ত। সুতরাং তা তাদের জন্য লিখে দেব যারা ভয় রাখে, যাকাত দান করে এবং যারা আমার আয়তসমুহের উপর বিশ্বাস স্থাপন করে।</string>
    <string name="suort_aaraf2">সেসমস্ত লোক, যারা আনুগত্য অবলম্বন করে এ রসূলের, যিনি উম্মী নবী, যাঁর সম্পর্কে তারা নিজেদের কাছে রক্ষিত তওরাত ও ইঞ্জিলে লেখা দেখতে পায়, তিনি তাদেরকে নির্দেশ দেন সৎকর্মের, বারণ করেন অসৎকর্ম থেকে; তাদের জন্য যাবতীয় পবিত্র বস্তু হালাল ঘোষনা করেন ও নিষিদ্ধ করেন হারাম বস্তুসমূহ এবং তাদের উপর থেকে সে বোঝা নামিয়ে দেন এবং বন্দীত্ব অপসারণ করেন যা তাদের উপর বিদ্যমান ছিল। সুতরাং যেসব লোক তাঁর উপর ঈমান এনেছে, তাঁর সাহচর্য অবলম্বন করেছে, তাঁকে সাহায্য করেছে এবং সে নূরের অনুসরণ করেছে যা তার সাথে অবতীর্ণ করা হয়েছে, শুধুমাত্র তারাই নিজেদের উদ্দেশ্য সফলতা অর্জন করতে পেরেছে।</string>
    <string name="surt_kass">তিনি বললেন, হে আমার পালনকর্তা, আমি তো নিজের উপর জুলুম করে ফেলেছি। অতএব, আমাকে ক্ষমা করুন। আল্লাহ তাকে ক্ষমা করলেন। নিশ্চয় তিনি ক্ষমাশীল, দয়ালু।</string>
    <string name="surt_kass1">তিনি বললেন, হে আমার পালনকর্তা, আপনি আমার প্রতি যে অনুগ্রহ করেছেন, এরপর আমি কখনও অপরাধীদের সাহায্যকারী হব না।</string>
    <string name="surt_alkass">অতঃপর মূসা তাদের জন্তুদেরকে পানি পান করালেন। অতঃপর তিনি ছায়ার দিকে সরে গেলেন এবং বললেন, হে আমার পালনকর্তা, তুমি আমার প্রতি যে অনুগ্রহ নাযিল করবে, আমি তার মুখাপেক্ষী।</string>
    <string name="surt_tahaa">মূসা বললেনঃ হে আমার পালনকর্তা আমার বক্ষ প্রশস্ত করে দিন।</string>
    <string name="surt_tahaa1">এবং আমার কাজ সহজ করে দিন।</string>
    <string name="surt_tahaa2">এবং আমার জিহবা থেকে জড়তা দূর করে দিন।</string>
    <string name="surt_tahaa3">যাতে তারা আমার কথা বুঝতে পারে।</string>
    <string name="surt_tahaa4">এবং আমার পরিবারবর্গের মধ্য থেকে আমার একজন সাহায্যকারী করে দিন।</string>
    <string name="surt_tahaa5">আমার ভাই হারুনকে।</string>
    <string name="surt_tahaa6">তার মাধ্যমে আমার কোমর মজবুত করুন।</string>
    <string name="surt_tahaa7">এবং তাকে আমার কাজে অংশীদার করুন।</string>
    <string name="surt_tahaa8">যাতে আমরা বেশী করে আপনার পবিত্রতা ও মহিমা ঘোষনা করতে পারি।</string>
    <string name="surt_tahaa9">এবং বেশী পরিমাণে আপনাকে স্মরণ করতে পারি।</string>
    <string name="surt_tahaa10">আপনি তো আমাদের অবস্থা সবই দেখছেন।</string>
    <string name="surt_tahaa11">আল্লাহ বললেনঃ হে মূসা, তুমি যা চেয়েছ তা তোমাকে দেয়া হল।</string>
    <string name="sourt_uonos">মূসা বলল, হে আমার পরওয়ারদেগার, তুমি ফেরাউনকে এবং তার সর্দারদেরকে পার্থব জীবনের আড়ম্বর দান করেছ, এবং সম্পদ দান করেছ-হে আমার পরওয়ারদেগার, এ জন্যই যে তারা তোমার পথ থেকে বিপথগামী করব! হে আমার পরওয়ারদেগার, তাদের ধন-সম্পদ ধ্বংস করে দাও এবং তাদের অন্তরগুলোকে কাঠোর করে দাও যাতে করে তারা ততক্ষণ পর্যন্ত ঈমান না আনে যতক্ষণ না বেদনাদায়ক আযাব প্রত্যক্ষ করে নেয়।</string>
    <string name="sourt_uonos1">বললেন, তোমাদের দোয়া মঞ্জুর হয়েছে। অতএব তোমরা দুজন অটল থাকো এবং তাদের পথে চলো না যারা অজ্ঞ।</string>
    <string name="doua_m2monenn">সাধারণভাবে বিশ্বস্তদের প্রার্থনা</string>
    <string name="surt_bkra200">আর অতঃপর যখন হজ্জ্বের যাবতীয় অনুষ্ঠানক্রিয়াদি সমাপ্ত করে সারবে, তখন স্মরণ করবে আল্লাহকে, যেমন করে তোমরা স্মরণ করতে নিজেদের বাপ-দাদাদেরকে; বরং তার চেয়েও বেশী স্মরণ করবে। তারপর অনেকে তো বলে যে পরওয়াদেগার! আমাদিগকে দুনিয়াতে দান কর। অথচ তার জন্যে পরকালে কোন অংশ নেই।</string>
    <string name="surt_bkra200i">আর তাদের মধ্যে কেউ কেউ বলে-হে পরওয়ারদেগার! আমাদিগকে দুনয়াতেও কল্যাণ দান কর এবং আখেরাতেও কল্যাণ দান কর এবং আমাদিগকে দোযখের আযাব থেকে রক্ষা কর।</string>
    <string name="surt_bkra200ii">এদেরই জন্য অংশ রয়েছে নিজেদের উপার্জিত সম্পদের। আর আল্লাহ দ্রুত হিসাব গ্রহণকারী।</string>
    <string name="surt_bk285">রসূল বিশ্বাস রাখেন ঐ সমস্ত বিষয় সম্পর্কে যা তাঁর পালনকর্তার পক্ষ থেকে তাঁর কাছে অবতীর্ণ হয়েছে এবং মুসলমানরাও সবাই বিশ্বাস রাখে আল্লাহর প্রতি, তাঁর ফেরেশতাদের প্রতি, তাঁর গ্রন্থসমুহের প্রতি এবং তাঁর পয়গম্বরগণের প্রতি। তারা বলে আমরা তাঁর পয়গম্বরদের মধ্যে কোন তারতম্য করিনা। তারা বলে, আমরা শুনেছি এবং কবুল করেছি। আমরা তোমার ক্ষমা চাই, হে আমাদের পালনকর্তা। তোমারই দিকে প্রত্যাবর্তন করতে হবে।</string>
    <string name="surt_bk285i">আল্লাহ কাউকে তার সাধ্যাতীত কোন কাজের ভার দেন না, সে তাই পায় যা সে উপার্জন করে এবং তাই তার উপর বর্তায় যা সে করে। হে আমাদের পালনকর্তা, যদি আমরা ভুলে যাই কিংবা ভুল করি, তবে আমাদেরকে অপরাধী করো না। হে আমাদের পালনকর্তা! এবং আমাদের উপর এমন দায়িত্ব অর্পণ করো না, যেমন আমাদের পূর্ববর্তীদের উপর অর্পণ করেছ, হে আমাদের প্রভূ! এবং আমাদের দ্বারা ঐ বোঝা বহন করিও না, যা বহন করার শক্তি আমাদের নাই। আমাদের পাপ মোচন কর। আমাদেরকে ক্ষমা কর এবং আমাদের প্রতি দয়া কর। তুমিই আমাদের প্রভু। সুতরাং কাফের সম্প্রদায়ের বিরুদ্ধে আমাদের কে সাহায্যে কর।</string>
    <string name="surt_alyqmran">যারা বলে, হে আমাদের পালনকর্তা, আমরা ঈমান এনেছি, কাজেই আমাদের গোনাহ ক্ষমা করে দাও আর আমাদেরকে দোযখের আযাব থেকে রক্ষা কর।</string>
    <string name="surt_alyqmrani">তারা ধৈর্য্যধারণকারী, সত্যবাদী, নির্দেশ সম্পাদনকারী, সৎপথে ব্যয়কারী এবং শেষরাতে ক্ষমা প্রার্থনাকারী।</string>
    <string name="surt_alywmran">যাঁরা দাঁড়িয়ে, বসে, ও শায়িত অবস্থায় আল্লাহকে স্মরণ করে এবং চিন্তা গবেষণা করে আসমান ও জমিন সৃষ্টির বিষযে, (তারা বলে) পরওয়ারদেগার! এসব তুমি অনর্থক সৃষ্টি করনি। সকল পবিত্রতা তোমারই, আমাদিগকে তুমি দোযখের শাস্তি থেকে বাঁচাও।</string>
    <string name="surt_alywmrani">হে আমাদের পালনকর্তা! নিশ্চয় তুমি যাকে দোযখে নিক্ষেপ করলে তাকে সবসময়ে অপমানিত করলে; আর জালেমদের জন্যে তো সাহায্যকারী নেই।</string>
    <string name="surt_alywmranii">হে আমাদের পালনকর্তা! আমরা নিশ্চিতরূপে শুনেছি একজন আহবানকারীকে ঈমানের প্রতি আহবান করতে যে, তোমাদের পালনকর্তার প্রতি ঈমান আন; তাই আমরা ঈমান এনেছি। হে আমাদের পালনকর্তা! অতঃপর আমাদের সকল গোনাহ মাফ কর এবং আমাদের সকল দোষত্রুটি দুর করে দাও, আর আমাদের মৃত্যু দাও নেক লোকদের সাথে।</string>
    <string name="surt_alywmraniii">হে আমাদের পালনকর্তা! আমাদেরকে দাও, যা তুমি ওয়াদা করেছ তোমার রসূলগণের মাধ্যমে এবং কিয়ামতের দিন আমাদিগকে তুমি অপমানিত করো না। নিশ্চয় তুমি ওয়াদা খেলাফ করো না।</string>
    <string name="surt_forkan">রহমান-এর বান্দা তারাই, যারা পৃথিবীতে নম্রভাবে চলাফেরা করে এবং তাদের সাথে যখন মুর্খরা কথা বলতে থাকে, তখন তারা বলে, সালাম।</string>
    <string name="surt_forkani">এবং যারা রাত্রি যাপন করে পালনকর্তার উদ্দেশ্যে সেজদাবনত হয়ে ও দন্ডায়মান হয়ে;</string>
    <string name="surt_forkanii">এবং যারা বলে, হে আমার পালনকর্তা, আমাদের কাছথেকে জাহান্নামের শাস্তি হটিয়ে দাও। নিশ্চয় এর শাস্তি নিশ্চিত বিনাশ;</string>
    <string name="surt_forkaniii">বসবাস ও অবস্থানস্থল হিসেবে তা কত নিকৃষ্ট জায়গা।</string>
    <string name="surt_fourcan">এবং যারা বলে, হে আমাদের পালনকর্তা, আমাদের স্ত্রীদের পক্ষ থেকে এবং আমাদের সন্তানের পক্ষ থেকে আমাদের জন্যে চোখের শীতলতা দান কর এবং আমাদেরকে মুত্তাকীদের জন্যে আদর্শস্বরূপ কর।</string>
    <string name="surt_threm">মুমিনগণ! তোমরা আল্লাহ তা’আলার কাছে তওবা কর-আন্তরিক তওবা। আশা করা যায়, তোমাদের পালনকর্তা তোমাদের মন্দ কর্মসমূহ মোচন করে দেবেন এবং তোমাদেরকে দাখিল করবেন জান্নাতে, যার তলদেশে নদী প্রবাহিত। সেদিন আল্লাহ নবী এবং তাঁর বিশ্বাসী সহচরদেরকে অপদস্থ করবেন না। তাদের নূর তাদের সামনে ও ডানদিকে ছুটোছুটি করবে। তারা বলবেঃ হে আমাদের পালনকর্তা, আমাদের নূরকে পূর্ণ করে দিন এবং আমাদেরকে ক্ষমা করুন। নিশ্চয় আপনি সবকিছুর উপর সর্ব শক্তিমান।</string>
    <string name="surt_m2moenon">আমার বান্দাদের একদলে বলতঃ হে আমাদের পালনকর্তা! আমরা বিশ্বাস স্থাপন করেছি। অতএব তুমি আমাদেরকে ক্ষমা কর ও আমাদের প্রতি রহম কর। তুমি তো দয়ালুদের মধ্যে শ্রেষ্ঠ দয়ালু।</string>
    <string name="duoa_nabina">দো‘আ আমাদের নবী মুহাম্মদ সা</string>
    <string name="surt_liemran">বলুন ইয়া আল্লাহ! তুমিই সার্বভৌম শক্তির অধিকারী। তুমি যাকে ইচ্ছা রাজ্য দান কর এবং যার কাছ থেকে ইচ্ছা রাজ্য ছিনিয়ে নাও এবং যাকে ইচ্ছা সম্মান দান কর আর যাকে ইচ্ছা অপমানে পতিত কর। তোমারই হাতে রয়েছে যাবতীয় কল্যাণ। নিশ্চয়ই তুমি সর্ব বিষয়ে ক্ষমতাশীল।</string>
    <string name="surt_liemran1">তুমি রাতকে দিনের ভেতরে প্রবেশ করাও এবং দিনকে রাতের ভেতরে প্রবেশ করিয়ে দাও। আর তুমিই জীবিতকে মৃতের ভেতর থেকে বের করে আন এবং মৃতকে জীবিতের ভেতর থেকে বের কর। আর তুমিই যাকে ইচ্ছা বেহিসাব রিযিক দান কর।</string>
    <string name="sourat_alyemran">যাদেরকে লোকেরা বলেছে যে, তোমাদের সাথে মোকাবেলা করার জন্য লোকেরা সমাবেশ করেছে বহু সাজ-সরঞ্জাম; তাদের ভয় কর। তখন তাদের বিশ্বাস আরও দৃঢ়তর হয়ে যায় এবং তারা বলে, আমাদের জন্য আল্লাহই যথেষ্ট; কতই না চমৎকার কামিয়াবীদানকারী।</string>
    <string name="sourat_alyemran1">অতঃপর ফিরে এল মুসলমানরা আল্লাহর অনুগ্রহ নিয়ে, তদের কিছুই অনিষ্ট হলো না। তারপর তারা আল্লাহর ইচ্ছার অনুগত হল। বস্তুতঃ আল্লাহর অনুগ্রহ অতি বিরাট।</string>
    <string name="surt_m2menoun">বলুনঃ হে আমার পালনকর্তা! যে বিষয়ে তাদেরকে ওয়াদা দেয়া হয়েছে তা যদি আমাকে দেখান,</string>
    <string name="surt_m2menoun1">হে আমার পালনকর্তা! তবে আপনি আমাকে গোনাহগার সম্প্রদায়ের অন্তর্ভূক্ত করবেন না।</string>
    <string name="sort_nonon">বলুনঃ হে আমার পালনকর্তা! আমি শয়তানের প্ররোচনা থেকে আপনার আশ্রয় প্রার্থনা করি,</string>
    <string name="sort_nonon1">এবং হে আমার পালনকর্তা! আমার নিকট তাদের উপস্থিতি থেকে আপনার আশ্রয় প্রার্থনা করি।</string>
    <string name="surt_mo2mnen">বলূনঃ হে আমার পালনকর্তা, ক্ষমা করুন ও রহম করুন। রহমকারীদের মধ্যে আপনি শ্রেষ্ট রহমকারী।</string>
    <string name="surt_alesraa">বলুনঃ হে পালনকর্তা! আমাকে দাখিল করুন সত্যরূপে এবং আমাকে বের করুন সত্যরূপে এবং দান করুন আমাকে নিজের কাছ থেকে রাষ্ট্রীয় সাহায্য।</string>
    <string name="surt_alesraa1">বলুনঃ সত্য এসেছে এবং মিথ্যা বিলুপ্ত হয়েছে। নিশ্চয় মিথ্যা বিলুপ্ত হওয়ারই ছিল।</string>
    <string name="surt_alesraa2">আমি কোরআনে এমন বিষয় নাযিল করি যা রোগের সুচিকিৎসা এবং মুমিনের জন্য রহমত। গোনাহগারদের তো এতে শুধু ক্ষতিই বৃদ্ধি পায়।</string>
    <string name="surt_esraa">বলুনঃ আল্লাহ বলে আহবান কর কিংবা রহমান বলে, যে নামেই আহবান কর না কেন, সব সুন্দর নাম তাঁরই। আপনি নিজের নামায আদায়কালে স্বর উচ্চগ্রাসে নিয়ে গিয়ে পড়বেন না এবং নিঃশব্দেও পড়বেন না। এতদুভয়ের মধ্যমপন্থা অবলম্বন করুন।</string>
    <string name="surt_esraa1">বলুনঃ সমস্ত প্রশংসা আল্লাহর যিনি না কোন সন্তান রাখেন, না তাঁর সার্বভৌমত্বে কোন শরীক আছে এবং যিনি দুর্দশাগ্রস্ত হন না, যে কারণে তাঁর কোন সাহয্যকারীর প্রয়োজন হতে পারে। সুতরাং আপনি স-সম্ভ্রমে তাঁর মাহাত্ন?2476;র্ণনা করতে থাকুন।</string>
    <string name="surt_altoubh">তোমাদের কাছে এসেছে তোমাদের মধ্য থেকেই একজন রসূল। তোমাদের দুঃখ-কষ্ট তার পক্ষে দুঃসহ। তিনি তোমাদের মঙ্গলকামী, মুমিনদের প্রতি স্নেহশীল, দয়াময়।</string>
    <string name="surt_altoubh1">এ সত্ত্বেও যদি তারা বিমুখ হয়ে থাকে, তবে বলে দাও, আল্লাহই আমার জন্য যথেষ্ট, তিনি ব্যতীত আর কারো বন্দেগী নেই। আমি তাঁরই ভরসা করি এবং তিনিই মহান আরশের অধিপতি।</string>
    <string name="surt_taha">সত্যিকার অধীশ্বর আল্লাহ মহান। আপনার প্রতি আল্লাহর ওহী সম্পুর্ণ হওয়ার পূর্বে আপনি কোরআন গ্রহণের ব্যপারে তাড়াহুড়া করবেন না এবং বলুনঃ হে আমার পালনকর্তা, আমার জ্ঞান বৃদ্ধি করুন।</string>
    <string name="beasm_ellah">আল্লাহর নামে</string>
    <string name="album_title">এটি আমার রবের অনুগ্রহে</string>
    <string name="artist_name">সব সময়ে ঈশ্বর মনে রাখুন</string>
    <string name="song_title">ভাগ</string>
    <string name="e_prog1">আল্লাহকে স্মরণ কর</string>
    <string name="aya_alkorsi">আল কুরসি আয়াতটি</string>
    <string name="aya_alkorcey">আল্লাহ ছাড়া অন্য কোন উপাস্য নেই, তিনি জীবিত, সবকিছুর ধারক। তাঁকে তন্দ্রাও স্পর্শ করতে পারে না এবং নিদ্রাও নয়। আসমান ও যমীনে যা কিছু রয়েছে, সবই তাঁর। কে আছ এমন, যে সুপারিশ করবে তাঁর কাছে তাঁর অনুমতি ছাড়া? দৃষ্টির সামনে কিংবা পিছনে যা কিছু রয়েছে সে সবই তিনি জানেন। তাঁর জ্ঞানসীমা থেকে তারা কোন কিছুকেই পরিবেষ্টিত করতে পারে না, কিন্তু যতটুকু তিনি ইচ্ছা করেন। তাঁর সিংহাসন সমস্ত আসমান ও যমীনকে পরিবেষ্টিত করে আছে। আর সেগুলোকে ধারণ করা তাঁর পক্ষে কঠিন নয়। তিনিই সর্বোচ্চ এবং সর্বাপেক্ষা মহান।</string>
    <string name="b_1">শুরু করছি আল্লাহর নামে যিনি পরম করুণাময়, অতি দয়ালু।</string>
    <string name="kol_hewo_allah">বলুন, তিনি আল্লাহ, এক,</string>
    <string name="kol_hewo_allah1">আল্লাহ অমুখাপেক্ষী,</string>
    <string name="kol_hewo_allah2">তিনি কাউকে জন্ম দেননি এবং কেউ তাকে জন্ম দেয়নি</string>
    <string name="kol_hewo_allah3">এবং তার সমতুল্য কেউ নেই।</string>
    <string name="alflak">বলুন, আমি আশ্রয় গ্রহণ করছি প্রভাতের পালনকর্তার,</string>
    <string name="alflak1">তিনি যা সৃষ্টি করেছেন, তার অনিষ্ট থেকে,</string>
    <string name="alflak2">অন্ধকার রাত্রির অনিষ্ট থেকে, যখন তা সমাগত হয়,</string>
    <string name="alflak3">গ্রন্থিতে ফুঁৎকার দিয়ে জাদুকারিনীদের অনিষ্ট থেকে</string>
    <string name="alflak4">এবং হিংসুকের অনিষ্ট থেকে যখন সে হিংসা করে।</string>
    <string name="alnas">বলুন, আমি আশ্রয় গ্রহণ করিতেছি মানুষের পালনকর্তার,</string>
    <string name="alnas1">মানুষের অধিপতির,</string>
    <string name="alnas2">মানুষের মা’বুদের</string>
    <string name="alnas3">তার অনিষ্ট থেকে, যে কুমন্ত্রণা দেয় ও আত্নগোপন করে,</string>
    <string name="alnas4">যে কুমন্ত্রণা দেয় মানুষের অন্তরে</string>
    <string name="alnas5">জ্বিনের মধ্য থেকে অথবা মানুষের মধ্য থেকে।</string>
    <string name="finalback">প্রধান মেনুতে ফিরে যেতে আবার ক্লিক করুন</string>
    <string name="back">প্রস্থান করতে আবার ক্লিক করুন</string>
    <string name="eshab">উপরে বা নীচে টানুন</string>
    <string name="profile">সব উত্তম নাম আল্লাহকে</string>
    <string name="feed">কুরআনের দুআ থেকে</string>
    <string name="activity">দাও প্রশংসা</string>
    <string name="settings">প্রোগ্রাম সম্পর্কে</string>
    <string name="menu">প্রশংসা</string>
    <string name="bhs">অনুসন্ধান করুন</string>
    <string name="close">প্রস্থান</string>
    <string name="autooooo">(আল্লাহ তাদের সাথে সন্তুষ্ট থাকুন)</string>
    <string name="autoooo">তরুণরা যদি পৌঁছায়</string>
    <string name="autooo">ঈশ্বর তাকে খুশি</string>
    <string name="autoo">(তারা প্রার্থনা এবং শান্তি উচিত)</string>
    <string name="auto">(সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম)</string>
    <string name="eklass">আল-ইখলাছ</string>
    <string name="flk">আল-ফালাক</string>
    <string name="nas">আন-নাস</string>
    <string name="salam">তাদের উপর শান্তি</string>
    <string name="salamm">তালুতের সাথে</string>
    <string name="salammm">যখন তারা বিশ্বাস করেছিল</string>
    <string name="atba">জিহাদে</string>
    <string name="atbaa">গুহা মালিকরা</string>
    <string name="atbaaa">তারা যদি আগুন দেখতে পায়</string>
    <string name="ard">পৃথিবীতে</string>
    <string name="ardd">তিনি ঈশ্বরের কাছ থেকে সাহায্য চাওয়া</string>
    <string name="alfateha">আল-ফাতিহা</string>
    <string name="quran">নোবেল কোরআন থেকে</string>
    <string name="mainActivityh">আল্লাহ তাআলা তাঁর উপর সন্তুষ্ট থাকুন</string>
    <string name="mainActivityhh">আবু হুরাইরা থেকে বর্ণিত</string>
    <string name="mainActivityhhh">নবী সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়া সাল্লাম ড</string>
    <string name="mainActivitya">সে বলেছিল</string>
    <string name="mainActivityaa">শ্বরের উনানব্বই নাম রয়েছে, যে কেউ এটি মুখস্থ করবে সে জান্নাতে প্রবেশ করবে</string>
    <string name="mainActivitys">যে কেউ বুঝতে পারে এটা জান্নাতে প্রবেশ করবে</string>
    <string name="mainActivityd">এবং একটি উপন্যাসে</string>
    <string name="m1">নবীদের হাদিসের কিতাব</string>
    <string name="mm1">আদমের সৃষ্টির দরজা, তাঁর উপর শান্তি বর্ষিত হোক</string>
    <string name="hadethAdm">আল্লাহ আদমকে সৃষ্টি করেছেন এবং তাঁর উচ্চতা ছিল ষাট হাত।</string>
    <string name="hadethAdm1">তখন তিনি বললেনঃ যাও এবং এই ফেরেশতাদের সালাম দাও।,এটি আপনার অভিবাদন হবে</string>
    <string name="hadethAdm2">তিনি বললেনঃ তোমার প্রতি সালাম।</string>
    <string name="hadethAdm3">তারা বললঃ তোমাদের প্রতি শান্তি এবং আল্লাহর রহমত,সুতরাং তারা এটিকে বাড়িয়ে দিয়েছে: আর আল্লাহর রহমত</string>
    <string name="hadethAdm4">সবাই আদম ছবিতে জান্নাতে প্রবেশ করে,তবে সৃষ্টি আজ অবধি সঙ্কুচিত হয়ে আসছে।</string>
    <string name="rwa">সহিহ বুখারী</string>
    <string name="h2">তারা নবীকে জিজ্ঞাসা করেছিল, Godশ্বরের প্রার্থনা ও সালাম তাঁর উপর থাকুক,মানুষের মধ্যে সবচেয়ে উদার কে?</string>
    <string name="h22">সে বললঃ অনার তাদের যে কেউ আল্লাহকে ভয় করে।</string>
    <string name="h222">তারা বললঃ হে আল্লাহর নবী, আমরা এ বিষয়ে জিজ্ঞাসা করছি না।</string>
    <string name="h2222">সে বললঃ তাই সবচেয়ে উদার মানুষ জোসেফ, ঈশ্বরের ভাববাদী।,ঈশ্বরের নবীর পুত্র।,ঈশ্বরের নবীর পুত্র।,ঈশ্বরের নবীর পুত্র।.</string>
    <string name="h22222">তারা বলল: এটি আমরা আপনাকে জিজ্ঞাসা করি এটি সম্পর্কে নয়।</string>
    <string name="h222222">তিনি বললেন: সুতরাং আরবদের প্রকার সম্পর্কে, আপনি আমাকে জিজ্ঞাসা করেন?</string>
    <string name="h2222222">তারা বললঃ হ্যাঁ</string>
    <string name="hf">ঈশ্বর বললেন {তোমরা কি উপস্থিত ছিলে, যখন ইয়াকুবের মৃত্যু নিকটবর্তী হয়? যখন সে সন্তানদের বললঃ আমার পর তোমরা কার এবাদত করবে? তারা বললো, আমরা তোমার পিতৃ-পুরুষ ইব্রাহীম, ইসমাঈল ও ইসহাকের উপাস্যের এবাদত করব। তিনি একক উপাস্য।} [আল-বাকারা:১৩৩]</string>
    <string name="h22222222">তিনি বললেনঃ ইসলামের পূর্বে তোমাদের মধ্যে সেরা। তারা শিখলে ইসলামের পরে সেরা</string>
    <string name="h3">নবী সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম।</string>
    <string name="hh3">ঈশ্বর বলেছিলেন: {এবং স্মরণ করুন আইয়্যুবের কথা, যখন তিনি তাঁর পালনকর্তাকে আহবান করে বলেছিলেনঃ আমি দুঃখকষ্টে পতিত হয়েছি এবং আপনি দয়াবানদের চাইতেও সর্বশ্রেষ্ট দয়াবান।} [আল-আম্বিয়া:৮৩]</string>
    <string name="h33">তিনি বলেছিলেন: জব যখন উলঙ্গ অবস্থায় ধুচ্ছিল,তিনি তার উপর সোনার পঙ্গপালের দ্বারা নিক্ষেপ করা হয়।,তিনি নিজের পোশাকের মধ্যে সোনা সংগ্রহ করেছিলেন।</string>
    <string name="h333">এবং তার পালনকর্তা তাকে ডেকেছিলেন, জব এটি আপনাকে ধনী করেছে। এই সম্পর্কে.</string>
    <string name="h3333">সে বললঃ হ্যাঁ, প্রভু!,কিন্তু কোন আপনার আশীর্বাদ চেয়ে ভাল।</string>
    <string name="h4">ইবনে ওমর থেকে</string>
    <string name="h44">(আল্লাহ তাদের উপর সন্তুষ্ট থাকুন)</string>
    <string name="h444">আল্লাহর রাসূল সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম তাকে দোয়া করুন এবং তাকে শান্তি দিন, একদল লোকের কাছে এসেছিলেন,তখন Godশ্বর খ্রীষ্টশত্রুটির কথা উল্লেখ করেছেন এবং কথা বলেছেন</string>
    <string name="h4444">তিনি বললেনঃ আমি আপনাকে তার বিরুদ্ধে সতর্ক করে দিয়েছি এবং প্রত্যেক নবী তাঁর সম্প্রদায়কে সতর্ক করেছেন</string>
    <string name="h44444">নূহ তাঁর সম্প্রদায়কে সতর্ক করেছিলেন, কিন্তু আমি আপনাকে তাঁর মধ্যে এই কথা বলেছি যে, একজন নবী তাঁর সম্প্রদায়কে বলেননি:</string>
    <string name="h444444">আপনি জানেন যে এটি একচক্ষু এবং Godশ্বর একচক্ষুও নন।</string>
    <string name="hh4">ঈশ্বর বলেছিলেন: {আমি নূহকে প্রেরণ করেছিলাম তাঁর সম্প্রদায়ের প্রতি একথা বলেঃ তুমি তোমার সম্প্রদায়কে সতর্ক কর, তাদের প্রতি মর্মন্তদ শাস্তি আসার আগে।} [নূহ:১]</string>
    <string name="h5">Almightyণদানকারী দেশ এবং likeণগ্রহীতার লোকদের কাছে Almightyশ্বর সর্বশক্তিমানের কথার দরজা কারণ torণগ্রহীতা দেশ, এবং তাঁর মতো {গ্রামকে জিজ্ঞাসা করুন ask: জিজ্ঞাসা করুন ara কাফেলা}: আমি বলতে চাইছি গ্রামের লোক এবং কাফেলার লোকেরা {পিছনে পিছনে পিছনে}: তার দিকে মনোযোগ দেয় নি, বলা হয় যদি আপনি তার ব্যয় না করেন। আপনি আমার প্রয়োজন দেখিয়েছেন এবং আমাকে দুপুর করেছেন। তিনি বলেছিলেন: আল-জুহরী আপনাকে এমন একটি বাটি বা বাটি নিয়ে যায় যার সাহায্যে আপনি প্রার্থনা করবেন, এর অবস্থান ও স্থানটি এক: (আসা): আমি দুঃখিত</string>
    <string name="hh5">ঈশ্বর বললেন: {আমি মাদইয়ানের প্রতি তাদের ভাই শোয়ায়েবকে প্রেরণ করেছি। সে বললঃ হে আমার সম্প্রদায়! তোমরা আল্লাহর এবাদত কর। তিনি ব্যতীত তোমাদের কোন উপাস্য নেই। তোমাদের কাছে তোমাদের প্রতিপালকের পক্ষ থেকে প্রমাণ এসে গেছে। অতএব তোমরা মাপ ও ওজন পূর্ন কর এবং মানুষকে তাদের দ্রব্যদি কম দিয়ো না এবং ভুপৃষ্টের সংস্কার সাধন করার পর তাতে অনর্থ সৃষ্টি করো না। এই হল তোমাদের জন্যে কল্যাণকর, যদি তোমরা বিশ্বাসী হও।} [আল-আরাফ:৮৫]</string>
    <string name="h6">ইবনে আব্বাস রা</string>
    <string name="h66">তিনি বললেনঃ তোমাকে উলঙ্গ করে সংগ্রহ করা হবে</string>
    <string name="h6i">তারপরে তিনি পড়লেন: {সেদিন আমি আকাশকে গুটিয়ে নেব, যেমন গুটানো হয় লিখিত কাগজপত্র। যেভাবে আমি প্রথমবার সৃষ্টি করেছিলাম, সেভাবে পুনরায় সৃষ্টি করব। আমার ওয়াদা নিশ্চিত, আমাকে তা পূর্ণ করতেই হবে।}[আল-আম্বিয়া:১০৪]</string>
    <string name="h6ii">কেয়ামতের ইব্রাহীমের দিবসের প্রথম আবরিত</string>
    <string name="h6iii">এবং আমার কিছু বন্ধু তাদের এগুলি আমার কাছ থেকে সরিয়ে নিয়ে যায়, তাই আমি আমার বন্ধুদের বলি</string>
    <string name="h6iiii">তিনি বলেছেন: আপনি তাদের ছেড়ে যাওয়ার পরে তারা মুরতাদ হয়েছে।</string>
    <string name="h6iiiii">তাই আমি বলছি, হিসাবে ভাল দাস বলেন, গড অলমাইটি বলেন: {আমি তো তাদেরকে কিছুই বলিনি, শুধু সে কথাই বলেছি যা আপনি বলতে আদেশ করেছিলেন যে, তোমরা আল্লাহর দাসত্ব অবলম্বন কর যিনি আমার ও তোমাদের পালনকর্তা আমি তাদের সম্পর্কে অবগত ছিলাম যতদিন তাদের মধ্যে ছিলাম। অতঃপর যখন আপনি আমাকে লোকান্তরিত করলেন, তখন থেকে আপনিই তাদের সম্পর্কে অবগত রয়েছেন। আপনি সর্ববিষয়ে পূর্ণ পরিজ্ঞাত।} [আল-মায়েদা:১১৭]</string>
    <string name="h666">ঈশ্বর বললেন {যে আল্লাহর নির্দেশের সামনে মস্তক অবনত করে সৎকাজে নিয়োজিত থাকে এবং ইব্রাহীমের ধর্ম অনুসরণ করে, যিনি একনিষ্ঠ ছিলেন, তার চাইতে উত্তম ধর্ম কার? আল্লাহ ইব্রাহীমকে বন্ধুরূপে গ্রহণ করেছেন।} [আন-নিসা:১২৫]</string>
    <string name="h7">সালামা সম্পর্কে</string>
    <string name="h77">নবী, ঈশ্বর তাঁকে আশীর্বাদ সা পারে, এসে গেছে আর কিছু মুসলমান প্রশিক্ষণ নিচ্ছেন</string>
    <string name="h77i">আল্লাহর রাসূল সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম:ইসমাইলের সন্তানদের দিয়ে শুরু কর, কারণ তোমার বাবা একজন ছোঁড়াছুড়ি করেছিলেন এবং আমি ফ্লানের ছেলেদের সাথে যাব</string>
    <string name="h77ii">তিনি বলেন: \"দুই দল এক তাদের হাত ধরলাম।\"</string>
    <string name="h77iii">তখন ঈশ্বরের মেসেঞ্জার, ঈশ্বর তাকে মঙ্গল করুন এবং সা বলেন, কেন তুমি শুরু করা হয়নি।</string>
    <string name="h77iiii">তাই তারা বলল, হে আল্লাহর রাসুল, আমরা তাদের সঙ্গে আপনি নিক্ষেপ করা।</string>
    <string name="h77iiiii">সে বললঃ দূরে নিক্ষেপ, এবং আমি তোমাদের সকলের সঙ্গে আছি</string>
    <string name="h777">ঈশ্বর বললেন: {এই কিতাবে ইসমাঈলের কথা বর্ণনা করুন, তিনি প্রতিশ্রুতি পালনে সত্যাশ্রয়ী এবং তিনি ছিলেন রসূল, নবী।} [মারইয়াম:৫৪]</string>
    <string name="h8">মূসা, ভাল আচরণ একজন মানুষ ছিলেন নিজের ত্বকে লজ্জিত কিছু দেখেন না তিনি।</string>
    <string name="h8i">সুতরাং যে ব্যক্তি তাকে ইস্রায়েলের লোকদের কাছ থেকে আহত করেছিল সে তাকে কষ্ট দিয়েছে এবং তারা বলেছে:এই ওড়নার পর্দাটি তার ত্বকের দাগ ছাড়া কেবল লুকায়িত নয়: হয় কুষ্ঠরোগ বা পরিচালনা হিসাবে: বা একটি হতাশা।</string>
    <string name="h8ii">ঈশ্বর তাঁকে কি তারা মোশিকে বলল থেকে মুক্ত করতে চেয়েছিলেন তাই তিনি একদিন একা গিয়ে পাথর তার জামা কাপড় করা, এবং তারপর তিনি গোসল,তিনি শেষ হয়ে গেলে তিনি পোশাক পরতে এসেছিলেন,কিন্তু পাথর সরানো এবং তার জামা কাপড় ঘূর্ণিত</string>
    <string name="h8iii">মূসা তাঁর লাঠিটি নিয়ে পাথরটি চেয়ে বললেন এবং বলেছিলেন: আমার পোশাকটি পাথর, আমার পোশাকটি পাথর,যতক্ষণ না সে ইস্রায়েলের কিছু লোকের কাছে পৌঁছেছে,অতএব, তারা তাঁকে নগ্ন, ঈশ্বরের সৃষ্টির শ্রেষ্ঠ দেখেছি। তারা যা বলে, আল্লাহ তাকে মুছে দিয়েছেন</string>
    <string name="h8iiii">পাথরটি থেমে গেল এবং সে তার পোশাকটি গ্রহণ করল, তাই সে এটিকে সজ্জিত করল এবং পাথরটি তার লাঠি দিয়ে সমতল করল,আল্লাহর কসম, পাথর দিয়ে, তার আঘাত প্রভাব থেকে একটি খুঁত থাকে,তিন, চার বা পাঁচ</string>
    <string name="h8iiiii">ঈশ্বর বললেন {হে মুমিনগণ! মূসাকে যারা কষ্ট দিয়েছে, তোমরা তাদের মত হয়ো না। তারা যা বলেছিল, আল্লাহ তা থেকে তাঁকে নির্দোষ প্রমাণ করেছিলেন। তিনি আল্লাহর কাছে ছিলেন মর্যাদাবান।} [আল-আহযাব:৬৯]</string>
    <string name="h88">মূসার হাদীসের দরজা সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম</string>
    <string name="h9">আমার এবং জনগণের মতো,আগুন জ্বালানো লোকের মতো,এবং ব্রাশ এবং এই জন্তুগুলি গিয়ে আগুনে পড়ে। তবে আমি তাদের দূরে রাখার চেষ্টা করি</string>
    <string name="h9i">তিনি বললেন: দু\'জন মহিলা তাদের দুই ছেলের সাথে ছিল, নেকড়ে এসেছিল এবং সে তাদের একটি ছেলের সাথে গিয়েছিল।</string>
    <string name="h9ii">তখন ছোট মহিলা বললেন, \"তবে তোমার ছেলে চলে গেছে।\"</string>
    <string name="h9iii">বৃদ্ধা বললেন, \"তোমার ছেলে চলে গেছে।\"</string>
    <string name="h9iiii">সুতরাং তারা অনুরোধ করেছিল যে দায়ূদ তাদের মধ্যে শাসন করুন,তিনি বলেন তিনি বৃদ্ধ মহিলা পুত্র,সুতরাং তারা সুলাইমান বিন দাউদের কাছে এসেছিল এবং তারা তাকে জানিয়েছিল</string>
    <string name="h9iiiii">সে বললঃ। আমাকে একটা ছুরি আনুন তাদের মধ্যে কাটা।</string>
    <string name="h9iiiiii">তারপর সামান্য ভদ্রমহিলা বললেন, কি করবেন না, ঈশ্বর আপনার প্রতি রহম করুন হতে পারে।,তিনি তার ছেলে,সলোমন বলেছিলেন যে তিনি যুবতীর ছেলে is</string>
    <string name="h9iiiiiii">আবু হুরাইরা বলেন, আল্লাহর কসম, আমি যদি সেদিন ব্যতীত ছুরি শুনতে,</string>
    <string name="h99">ঈশ্বর বললেন: {আমি দাউদকে সোলায়মান দান করেছি। সে একজন উত্তম বান্দা। সে ছিল প্রত্যাবর্তনশীল।} [সা-দ:৩০]</string>
    <string name="h10">একজন ইহুদী তার পণ্য সরবরাহ করার সময় তাকে এমন কিছু দেওয়া হয়েছিল যা সে ঘৃণা করত।</string>
    <string name="h10i">তিনি বললেনঃ না, ঈশ্বর যিনি মানুষের কাছে মূসা বেছে,অতঃপর একজন লোক তাকে আল-আনসারের কাছ থেকে শুনে, তাই তিনি উঠে তাঁর মুখের দিকে আঘাত করলেন এবং বললেনঃ তুমি বলেছ:এবং ,শ্বর, যিনি মূসা কে মানুষ হিসাবে মনোনীত করেছেন,এবং নবী, ঈশ্বরের প্রার্থনার সা হতে পারে, আমাদের আমাদের মধ্যে দেখিয়েছে?</string>
    <string name="h10ii">সুতরাং তিনি তাঁর কাছে গিয়ে বললেন: আবু আল-কাসিম,আমার একটা বাধ্যবাধকতা আছে,কেন এই আমার মুখ আঘাত করা হয়?</string>
    <string name="h10iii">তিনি বললেন: আপনি কেন তাঁর মুখের দিকে আঘাত করলেন,নবী, ঈশ্বরের প্রার্থনার সা হতে পারে, রাগ ছিল যতক্ষণ না এটি তার মুখে দেখা গেল</string>
    <string name="h10iiii">"অতঃপর তিনি বললেনঃ আল্লাহর নবীদের মধ্যে পার্থক্য করবেন না,যেদিন সিঙ্গায় ফুৎকার দেওয়া হবে, অতঃপর আল্লাহ যাদেরকে ইচ্ছা করবেন, তারা ব্যতীত নভোমন্ডলে ও ভূমন্ডলে যারা আছে, তারা সবাই ভীতবিহ্বল হয়ে পড়বে এবং সকলেই তাঁর "</string>
    <string name="h10iiiii">"তারপরে অন্যটিতে ফুঁক দেওয়া হয়েছে, সুতরাং আমিই প্রথম প্রেরিত হব,সুতরাং, যখন মোশি সিংহাসনটি ধরে রাখেন, আমি জানি না যে দিনের বজ্রপাত দেখে আমি হতবাক হয়ে গিয়েছিলাম, না আমার আগে তাকে প্রেরণ করা হয়েছিল"</string>
    <string name="h10iiiiii">এবং আমি বলছি: ইউনূস বিন মাতার চেয়ে ভাল আর কেউ নেই।</string>
    <string name="h1010">ঈশ্বর বললেন: {আর ইউনুসও ছিলেন পয়গম্বরগণের একজন।} [আস-সাফফাত:১৩৯]</string>
    <string name="h11">আল্লাহর কসম, যখন মরিয়ম-তনয় একটি ন্যায্য রায় তোমাদের কাছে আসবে,সে ক্রুশ ভেঙে শূকরকে মেরে ফেলে। এবং যাকাত রাখে,কেউ তা গ্রহণ না করা পর্যন্ত অর্থ উপচে পড়েছে,যাতে একমাত্র সিজদা এই পৃথিবী ও এর মধ্যে যা আছে তার থেকে উত্তম</string>
    <string name="h11i">অতঃপর আবু হুরায়রা বলেছেন: আপনি যদি পছন্দ করেন তবে পড়ুন: {আর আহলে-কিতাবদের মধ্যে যত শ্রেণী রয়েছে তারা সবাই ঈমান আনবে ঈসার উপর তাদের মৃত্যুর পূর্বে। আর কেয়ামতের দিন তাদের জন্য সাক্ষীর উপর সাক্ষী উপস্থিত হবে।} [আন-নিসা:১৫৯]</string>
    <string name="h1111">বাব ইসা ইবনে Maryam (আ তাদের উভয় ওয়া সাল্লাম)</string>
    <string name="h12">Lotশ্বর নবীকে লুতের পক্ষে ক্ষমা করেছেন, যদি তিনি কোন কঠোর কোণে আশ্রয় নেন</string>
    <string name="h1212">ঈশ্বর বললেন {স্মরণ কর লূতের কথা, তিনি তাঁর কওমকে বলেছিলেন, তোমরা কেন অশ্লীল কাজ করছ? অথচ এর পরিণতির কথা তোমরা অবগত আছ!,তোমরা কি কামতৃপ্তির জন্য নারীদেরকে ছেড়ে পুরুষে উপগত হবে? তোমরা তো এক বর্বর সম্প্রদায়।,উত্তরে তাঁর কওম শুধু এ কথাটিই বললো, লূত পরিবারকে তোমাদের জনপদ থেকে বের করে দাও। এরা তো এমন লোক যারা শুধু পাকপবিত্র সাজতে চায়।,অতঃপর তাঁকে ও তাঁর পরিবারবর্গকে উদ্ধার করলাম তাঁর স্ত্রী ছাড়া। কেননা, তার জন্যে ধ্বংসপ্রাপ্তদের ভাগ্যই নির্ধারিত করেছিলাম।,আর তাদের উপর বর্ষণ করেছিলাম মুষলধারে বৃষ্টি। সেই সতর্ককৃতদের উপর কতই না মারাত্নক ছিল সে বৃষ্টি।} [আন-নামল:৫৫]</string>
    <string name="h13">মালিক বিন থেকে</string>
    <string name="h1313">নবী, ঈশ্বরের প্রার্থনার সা হতে পারে, মধ্যে বক্তব্য রাখেন,রাতে তিনি আরোহন পর্যন্ত দ্বিতীয় স্বর্গ এসে তিনি অনুরোধ করেছিলেন</string>
    <string name="h1313i">বলা হয়েছিল: এই কে? তিনি বললেনঃ জিব্রিল</string>
    <string name="h1313ii">বলা হয়েছিল: তোমার সাথে কে? মুহাম্মদ: বলেন</string>
    <string name="h1313iii">বলা হয়েছিল: তাকে কি তাঁর কাছে প্রেরণ করা হয়েছিল? সে হ্যাঁ: বলেছে</string>
    <string name="h1313iiii">আমি যখন সমাপ্ত আমি ইয়াহিয়া এবং ইসা পূরণ</string>
    <string name="h1313iiiii">তিনি বললেন: এটি ইয়াহিয়া ও Isaসা, তিনি উভয়কেই সালাম করলেন।</string>
    <string name="h1313iiiiii">তারপর তারা বলল, ধার্মিক ভাই ও ধার্মিক নবী স্বাগতম।</string>
    <string name="h131313">ঈশ্বর বললেন: {এটা আপনার পালনকর্তার অনুগ্রহের বিবরণ তাঁর বান্দা যাকারিয়ার প্রতি।} [মারইয়াম:২]</string>
    <string name="h14">আমি শুনেছি ঈশ্বরের মেসেঞ্জার, ঈশ্বরের প্রার্থনার সা হতে পারে, বলেন:আদমের প্রতিটি সন্তান হ\'ল এমন একটি শিশু যা শয়তান তার জন্মের সময় স্পর্শ করে,সুতরাং সে মরিয়ম এবং তার পুত্র ব্যতীত শয়তানের স্পর্শ থেকে চিৎকার শুরু করে।</string>
    <string name="h14i">অতঃপর আবু হুরায়রা বলেছেন: গড অলমাইটি বলেন: {অতঃপর যখন তাকে প্রসব করলো বলল, হে আমার পালনকর্তা! আমি একে কন্যা প্রসব করেছি। বস্তুতঃ কি সে প্রসব করেছে আল্লাহ তা ভালই জানেন। সেই কন্যার মত কোন পুত্রই যে নেই। আর আমি তার নাম রাখলাম মারইয়াম। আর আমি তাকে ও তার সন্তানদেরকে তোমার আশ্রয়ে সমর্পণ করছি। অভিশপ্ত শয়তানের কবল থেকে।} [আলে ইমরান:৩৬]</string>
    <string name="h1414">ঈশ্বর বললেন: {এই কিতাবে মারইয়ামের কথা বর্ণনা করুন, যখন সে তার পরিবারের লোকজন থেকে পৃথক হয়ে পূর্বদিকে এক স্থানে আশ্রয় নিল।} [মারইয়াম:১৬]</string>
    <string name="h15">তাওহীদের কিতাব</string>
    <string name="h1515">ইবনে মাসউদ রা</string>
    <string name="h151515">এক ব্যক্তি নবীকে জিজ্ঞাসা করলেন, Godশ্বরের প্রার্থনা ও সালাম তাঁর উপর রইল কোন ব্যবসা ভাল? সে বলেছিল : নামাযের ডাক, পিতা-মাতার ধার্মিকতা এবং তারপরে আল্লাহর পথে সংগ্রামের কথা শুনে প্রার্থনা</string>
    <string name="h15151515">এবং মহানবী সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লামকে ডাকা হয়েছিল নামায কাজ হয়,তখন সে বলল: \"না (প্রার্থনা) তাদের জন্য যারা বইয়ের Chapeau পড়তেন না।\"</string>
    <string name="h16">(আসির বিন জাবের) থেকে</string>
    <string name="h1616">ওমর (রাঃ) যখন ইয়েমেনের লোকদের কাছে সরবরাহ পেলেন তখন তিনি তাদের জিজ্ঞাসা করলেন, তিনি বললেনঃ ওয়াস ইবনে ওমর কি তোমাদের মধ্যে আছেন? আমি রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লামকে বলতে শুনেছি: আসুন আপনি ইউস বেন আমেরকে মুরাদ থেকে ইয়েমেনের লোকজনের সরবরাহ নিয়ে আসুন, তারপরে এক শতাব্দী পরে তার শুভ্রতা ছিল ফেবেরো তাকে কেবল এইইডি পদে, তাঁর মা হলেন ন্যায়পরায়ণতা, যদি আমি ওপরের কাছে আল্লাহর কাছে শপথ করি তবে তা সক্ষম ছিল আপনার জন্য ক্ষমা প্রার্থনা করুন, তারপরে একজন অংশীদার দ্বারা বর্ণনা করুন, ইয়াজিদ ইবনে আবি যিয়াদ, আবদুর রহমান ইবনে আবী লায়লা বলেছেন: সিরিয়ার লোকদের কাছ থেকে দুই সারিতে আহ্বান করা এক ব্যক্তি: ওভিকাম উয়েস, আমি রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লামকে শুনেছি যে সর্বোত্তম অনুসারীদের মধ্যে উয়েস বিন আমের আল-গারনি বলেছেন ।</string>
    <string name="h161616">(সাহাবায়ে জ্ঞান) আবু নাঈম আল-Asbhani দ্বারা</string>
    <string name="h16161616">নামগুলি</string>
    <string name="h1616161616">আল-কার্নির উয়াইস ইবনে আমির, এবং বলা হয়েছিল: উস ইবনে আনাস ইবনে আমের নবীকে চিনতে পেরেছিলেন, আল্লাহ তাকে দোয়া করেন এবং তাকে শান্তি দান করেন এবং তাকে দেখেননি।</string>
    <string name="h17">ঈশ্বর যখন দাস ভালবাসে, সে গ্যাব্রিয়েল আহ্বান:ঈশ্বর এই ভালবাসে,এবং গ্যাব্রিয়েল তাকে ভালবাসে,গ্যাব্রিয়েল স্বর্গের লোকদের ডাকে:ঈশ্বর এই ভালবাসে,সুতরাং আকাশের লোকেরা এটি পছন্দ করে এবং তারপরে পৃথিবীর লোকেরাও তা গ্রহণ করে।</string>
    <string name="h1717">কিতাবের এবং সাহিত্য</string>
    <string name="h171717">গড অলমাইটি থেকে ভালোবাসার দরজা</string>
    <string name="h17171717">ভালবাসা</string>
    <string name="h18">তিনি যখন এসেছিলেন রসূল, ঈশ্বরের প্রার্থনার সা হতে পারে, শহরে,এবং ইহুদীরা আশুরার উপর রোজা রাখে, তাই তিনি তাদের জিজ্ঞাসা করলেন</string>
    <string name="h18i">তারা বললঃ এ দিনেই মূসা ফেরাউনকে পরাজিত করলেন</string>
    <string name="h18ii">নবী সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম বলেছেন:আমরা মূসার যোগ্য,আমরা আজ উপবাস করব</string>
    <string name="h1818">ঈশ্বর বললেন {আমি মূসা প্রতি এই মর্মে ওহী করলাম যে, আমার বান্দাদেরকে নিয়ে রাত্রিযোগে বের হয়ে যাও এবং তাদের জন্যে সমুদ্রে শুষ্কপথ নির্মাণ কর। পেছন থেকে এসে তোমাদের ধরে ফেলার আশঙ্কা করো না এবং পানিতে ডুবে যাওয়ার ভয় করো না।,অতঃপর ফেরাউন তার সৈন্যবাহিনী নিয়ে তাদের পশ্চাদ্ধাবন করল এবং সমুদ্র তাদেরকে সম্পূর্ণরূপে নিমজ্জত করল।,ফেরআউন তার সম্প্রদায়কে বিভ্রান্ত করেছিল এবং সৎপথ দেখায়নি।} [ত্বা-হা:৭৮]</string>
    <string name="h181818">কুরআনের ব্যাখ্যার বুক</string>
    <string name="h19">নিরীহতা সম্পর্কে</string>
    <string name="h1919">আমরা মুহাম্মদ সঙ্গী ছিল, শান্তি ও দোয়া তাকেই দায়ী করা হবে, আমরা কথা বলছে:যে পূর্ণ যোদ্ধার সংখ্যা, যেমন তালুত যোদ্ধার সংখ্যা যিনি তাঁর সাথে নদী পেরিয়েছিলেন,আর মাত্র কয়েক দশ এবং তিনশত বিশ্বাসীদের তাঁর সঙ্গে উত্তীর্ণ হন।</string>
    <string name="h191919">কিতাবের আক্রমণকারী</string>
    <string name="h19191919">বদর মালিকদের অধ্যায় সংখ্যা</string>
    <string name="h20">আবু মুসা আল আশারীর কাছ থেকে</string>
    <string name="h2020">দিনের বেলা পাপের জন্য অনুতাপ করার জন্য Godশ্বর রাতে হাত বাড়িয়ে দেন,এবং দিনের বেলা সে রাতের বেলা পাপের জন্য অনুতাপ করবে,যতক্ষণ না সূর্য পশ্চিম দিক থেকে উদিত হয়</string>
    <string name="h202020">ডান দিক থেকে মুসলিম বর্ণিত</string>
    <string name="h20202020">আবু দাউদ থেকে</string>
    <string name="h2020202020">ফেরাউনের জাদু এবং ঈশ্বরের বইয়ের তাদের গল্প থেকে এটি যথেষ্ট,জাদুকর \'স তওবা কবুল প্রমাণ</string>
    <string name="h202020202020">(বায়হাকী মহান সুনান)</string>
    <string name="h20202020202020">আল-Qassamah বই</string>
    <string name="h2020202020202020">এর গেটস (ম্যাজিক মধ্যে জাজমেন্ট)</string>
    <string name="h21">ঈশ্বর বললেন: {যারা আল্লাহর নিদর্শনাবলীকে অস্বীকার করে এবং পয়গম্বরগণকে হত্যা করে অন্যায়ভাবে, আর সেসব লোককে হত্যা করে যারা ন্যায়পরায়ণতার নির্দেশ দেয় তাদেরকে বেদনাদায়ক শাস্তির সংবাদ দিন।} [আলে ইমরান:২১]</string>
    <string name="h21i">তিনি বললেন: (Isaসা ইবনে মরিয়মকে প্রেরণ করেছিলেন) শিষ্যদের মধ্য থেকে বারোজন লোক।,তারা মানুষকে শিক্ষা দেয় এবং তাদের ভাগ্নিকে বিয়ে করতে তাদের নিষেধ করে,আর রাজা এমন একজন ভাইঝি যাকে তিনি প্রশংসিত ছিল,তিনি প্রতিদিন প্রতিটি প্রয়োজনে তাঁর সেবা করতেন</string>
    <string name="h21ii">তার মা তাকে বলেছিলেন:যদি তিনি আপনাকে আপনার প্রয়োজনের বিষয়ে জিজ্ঞাসা করেন তবে তাকে বলুন: ইয়াহিয়া ইবনে যাকারিয়াকে হত্যা করার জন্য।</string>
    <string name="h21iii">রাজা তাকে বললেন, তোমার কি দরকার?</string>
    <string name="h21iiii">তাই তিনি বলেছিলেন: আমাকে হত্যা করা দরকার ইয়াহিয়া বিন যাকারিয়া।</string>
    <string name="h21iiiii">তিনি বললেন: অন্য কিছু জিজ্ঞাসা করুন।</string>
    <string name="h21iiiiii">তিনি বললেন, \"আমি এ ছাড়া আর কিছু চাই না।\"</string>
    <string name="h21iiiiiii">তিনি যখন তাকে আদেশ করলেন, তখন তাকে একটি বেসিনে জবাই করা হয়েছিল।,তার রক্তের এক ফোঁটা পড়ে গেল,Godশ্বর বটানসরকে না পাঠানো পর্যন্ত এটি ফুটন্ত ছিল এমনকি একজন বৃদ্ধ মহিলাও তাকে জানিয়েছিলেন,সুতরাং তাকে নিজের মধ্যে ছুঁড়ে দেওয়া হয়েছিল যে এই রক্ত ​​শান্ত না হওয়া পর্যন্ত হত্যাকাণ্ড অব্যাহত থাকবে,এবং তাকে হত্যা করা হয়েছিল (একদিন) সত্তর হাজার</string>
    <string name="h21iiiiiiii">এটি দুটি শাইখের শর্ত অনুসারে একটি বৈধ হাদীস, এবং তারা তা গ্রহণ করেনি।</string>
    <string name="h2121">দুটি সঠিক জন্য সংশোধন করা হয়েছে</string>
    <string name="h212121">ব্যাখ্যার বই</string>
    <string name="h21212121">সূরা আল-ওমরান থেকে</string>
    <string name="h2_2">যারা তাঁর পথে সংগ্রাম করে আল্লাহ তাদেরকে গ্যারান্টি দিন।,তিনি তাঁর পথে জিহাদ ব্যতীত তাকে তাঁর বাড়ী থেকে বের করেন না এবং তাঁর কথার সত্যতা নিশ্চিত হয়ে যায়।,তাকে স্বর্গে প্রবেশ করতে, বা পুরষ্কার থেকে প্রাপ্ত জিনিস দিয়ে তাকে তার বাসভবনে ফিরিয়ে দেওয়া বা লুণ্ঠন করা</string>
    <string name="h23">আল-বারা ইবনে ইবনে Aazib থেকে</string>
    <string name="h2323">তিনি বললেনঃ একজন লোক গুহার সূরা পড়ছিল,তার পাশেই একটি ঘোড়া রয়েছে যার দুটি ভাগে বাঁধা আছে,এবং এটি মেঘ দ্বারা মেঘলা ছিল</string>
    <string name="h2323i">এবং পরের দিন তিনি রাসূলের নিকট উপস্থিত হয়ে Godশ্বরের প্রার্থনা ও সালাত আদায় করলেন এবং তাঁকে বললেন, তিনি বলেছেন:এই প্রশান্তি কোরআনের দ্বারা প্রকাশিত হয়েছিল</string>
    <string name="h232323">কুরআনের ফজিলতের বই</string>
    <string name="h23232323">অধ্যায় (সুরত আল-কাহাফের গুণাবলী)</string>
    <string name="h24">আবু মুসা আল-আশ\'আরীর কাছ থেকে</string>
    <string name="h242424">খাবারের বই</string>
    <string name="h24242424">পোরিজ দরজা</string>
    <string name="h25">আবু সা Saeedদ আল খুদরীর কাছ থেকে</string>
    <string name="h2525">রের প্রার্থনা ও সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লামকে জিজ্ঞাসা করা হয়েছিল (শুল্কের মালিকদের)</string>
    <string name="h2525i">তিনি বললেনঃ এরা এমন লোক যারা ofশ্বরের পথে নিহত হয়েছিল।,এবং তারা তাদের পিতাদের পক্ষে কঠিন,সাক্ষ্য তাদের আগুনে প্রবেশ করা থেকে বিরত করেছিল,এবং অবাধ্যতা তাদেরকে স্বর্গে প্রবেশ করতে বাধা দেয়.</string>
    <string name="h2525ii">তারা আকাশ ও জাহান্নামের প্রাচীরের উপরে রয়েছে যতক্ষণ না Godশ্বরের সৃষ্টির হিসাব শেষ না করা পর্যন্ত তাদের মাংস ও মাংস শুকিয়ে যায়।</string>
    <string name="h2525iii">সুতরাং Godশ্বর যদি তাঁর সৃষ্টির হিসাব শেষ করে থাকেন,তাই, তারা ঈশ্বরের করুণা বাকি সঙ্গে বাকি ছিল।,সুতরাং তিনি তাঁর অনুগ্রহে তাদের (জান্নাতে) প্রবেশ করলেন</string>
    <string name="h252525">মিডল লেক্সিকান</string>
    <string name="h25252525">চোখের দরজা</string>
    <string name="h2525252525">তার নামের মধ্যে: (উবাইদ আল্লাহ)</string>
    <string name="h26">আল্লাহর নবী সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম ছিলেন (প্রার্থনায় প্রার্থনা করছিলেন):হে আল্লাহ, নাজাত আয়াশ ইবনে আবি রাবিয়া,এবং সালামা বিন হিশাম,ওয়ালিদ ইবনে আল-ওয়ালিদ,হে আল্লাহ, দুর্বলদের theমানদারদের থেকে বাঁচান,হে ভগবান,, ক্ষতি কারণ জন্য প্রতিশোধ নিতে,এবং তাদের পাঠিয়ে দিন যোষেফের বছরের মতো.</string>
    <string name="h2626">বলপ্রয়োগ</string>
    <string name="h262626">দোভাষীদের মধ্যে অধ্যায়টি কী এসেছিল</string>
    <string name="h27">আবু আল খায়ের থেকে</string>
    <string name="h2727">আবদুল্লাহ ইবনে আমরু শুনলেন</string>
    <string name="h272727">এটাই বন্ধুর প্রথমজাত</string>
    <string name="h27272727">তিনি নবীজকে বললেন, আল্লাহর প্রার্থনা ও সালাম তাঁর উপর হোক</string>
    <string name="h2727272727">হে আল্লাহর রসূল, আমাকে আমার প্রার্থনায় প্রার্থনা করতে একটি দোয়া শিক্ষা</string>
    <string name="h2727272727i">সে বললঃ হে ঈশ্বর, আমি নিজেকে অনেক জুলুম করে ফেলেছি।,পাপগুলি আপনাকে ছাড়া ক্ষমা করা হবে না।,আমাকে ক্ষমা, আপনি ক্ষমাশীল, পরম দয়ালু.</string>
    <string name="h272727272727">ঈশ্বর বললেন: {যে কেউ দুনিয়ার কল্যাণ কামনা করবে, তার জেনে রাখা প্রয়োজন যে, দুনিয়া ও আখেরাতের কল্যাণ আল্লাহরই নিকট রয়েছে। আর আল্লাহ সব কিছু শোনেন ও দেখেন।} [আন-নিসা:১৩৪]</string>
    <string name="h28">আবু সা Saeedদ ইবনে আল-মুয়াল্লা থেকে</string>
    <string name="h2828">আমি মসজিদে নামাজ পড়ছিলাম,Godশ্বরের রাসূল, himশ্বর তাকে মঙ্গল করুন এবং তাকে শান্তি দান করুন, আমাকে ডেকেছিলেন এবং আমি তার জবাব দিলাম না</string>
    <string name="h2828i">সুতরাং আমি বলেছিলাম: হে আল্লাহর রসূল, আমি প্রার্থনা করছিলাম</string>
    <string name="h2828ii">সে বললঃ গড অলমাইটি বলেন: {হে ঈমানদারগণ, আল্লাহ ও তাঁর রসূলের নির্দেশ মান্য কর, যখন তোমাদের সে কাজের প্রতি আহবান করা হয়, যাতে রয়েছে তোমাদের জীবন। জেনে রেখো, আল্লাহ মানুষের এবং তার অন্তরের মাঝে অন্তরায় হয়ে যান। বস্তুতঃ তোমরা সবাই তাঁরই নিকট সমবেত হবে।} [আল-আনফাল:২৪]</string>
    <string name="h2828iii">অতঃপর তিনি আমাকে বললেন: আমি আপনাকে এমন একটি সূরা শিখিয়ে দেব যা কোরআনের সবচেয়ে বড় সুরা।,মসজিদ ছাড়ার আগে। তারপরে তিনি আমার হাত ধরলেন,তিনি যখন বাইরে যেতে চেয়েছিলেন.</string>
    <string name="h2828iiii">আমি তাকে বললাম: আপনি কি বলেন নি, আমি আপনাকে একটি সূরা শিখিয়ে দেব? এটি কোরআনের সেরা সূরা।</string>
    <string name="h2828iiiii">তিনি বলেছেন: {যাবতীয় প্রশংসা আল্লাহ তাআলার যিনি সকল সৃষ্টি জগতের পালনকর্তা।} এবং আমি যে মহান কোরআন দিয়েছি</string>
    <string name="h282828">কি এসে উপর অধ্যায় (আল-ফাতেহা বই)</string>
    <string name="h29">আবু মাসউদ থেকে</string>
    <string name="h2929">মহানবী সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম তাঁর প্রার্থনা ও সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম বলেছেন:যার সুরাত আল বাকারাহ গত দুই আয়াতসমূহ পাঠ একটি রাতে,তার জন্য যথেষ্ট</string>
    <string name="h292929">Godশ্বরের রাসূল, prayersশ্বরের প্রার্থনা ও সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম আমাকে নির্দেশ দিয়েছেন (রমজানের যাকাত রেখে),একজনের কাছে এসেছিলেন,এবং সে খাবার থেকে খেয়েছে, এবং আমি এটি গ্রহণ করেছি.</string>
    <string name="h292929i">আমি বললাম: আমি Godশ্বরের রসূলকে বলব, আল্লাহ তোমাকে মঙ্গল করুন এবং তাকে শান্তি দান করুন।</string>
    <string name="h292929ii">সুতরাং তিনি হাদীসটি বর্ণনা করলেন এবং বললেন:আপনি যদি আপনার বিছানায় এসে থাকেন তবে চেয়ারের আয়াতটি পড়ুন।,আপনি এখনও fromশ্বরের কাছ থেকে আপনার কাছে সুরক্ষিত থাকবেন,শয়তান সকাল পর্যন্ত আপনার কাছে আসে না.</string>
    <string name="h292929iii">মহানবী সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম তাঁর প্রার্থনা ও সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম বলেছেন:তিনি আপনাকে সততা বলেছিলেন এবং তিনি মিথ্যা কথা বলছেন,এটাই শয়তান.</string>
    <string name="h29292929">সুরত আল-বাকারার ফজিলত</string>
    <string name="h30">Godশ্বর বলেছেন: আদমের পুত্র আমার প্রতি মিথ্যা বলেছে এবং তার এ অধিকার করার কোন অধিকার নেই।,তিনি আমাকে অভিশাপ দিয়েছিলেন, তার করার কোনও অধিকার নেই.</string>
    <string name="h30i">আমার প্রতি তার মিথ্যা কথা হিসাবে তিনি বলেছিলেন:তাঁর মৃত্যুর পরে আমি কোনও সৃষ্টি পুনরুদ্ধার করব না</string>
    <string name="h30ii">আমার অপমান হিসাবে, সে বললঃ: শ্বর একটি পুত্র গ্রহণ করেছিলেন, এবং আমি আছি আল্লাহ অমুখাপেক্ষী,তিনি কাউকে জন্ম দেননি এবং কেউ তাকে জন্ম দেয়নি,এবং তার সমতুল্য কেউ নেই।</string>
    <string name="h3030">ঈশ্বর বললেন: {আল্লাহ অমুখাপেক্ষী,} [আল-ইখলাছ:২]</string>
    <string name="h31">আয়িশার কাছ থেকে</string>
    <string name="h3131">যে রাসূলুল্লাহ সাল্লাল্লাহু আলাইহি ওয়াসাল্লাম যখন প্রতি রাতে তাঁর বিছানায় যেতেন তখন তিনি তাঁর হাতের তালু সংগ্রহ করতেন</string>
    <string name="h3131i">তারপর তিনি তাদের মধ্যে নিঃশ্বাস ফেললেন, এবং তিনি সেগুলিতে পড়লেন:বলুন, তিনি আল্লাহ, এক,-এবং বলুন, আমি আশ্রয় গ্রহণ করছি প্রভাতের পালনকর্তার,-এবং বলুন, আমি আশ্রয় গ্রহণ করিতেছি মানুষের পালনকর্তার,</string>
    <string name="h3131ii">তারপরে তিনি তার শরীর থেকে যতটা পারে সেগুলি দিয়ে সে মুছলেন,তিনি তাদের (তাঁর মাথা এবং মুখ) দিয়ে শুরু করেন এবং তাঁর শরীর থেকে যা আসে তা এই তিনবার করে।</string>
    <string name="h313131">ঈশ্বরে আশ্রয় চাওয়ার শক্তি কর্মদক্ষতার</string>
    <string name="h32">তিনি বলেছিলেন: মনে মনে ফিসফিসি ছাড়া কোনও সন্তান নেই।,কারণ তিনি যদি আল্লাহকে স্মরণ করেন তবে তাঁর কাছ থেকে দূরে সরে যান,এবং যদি তিনি ফিসফিসি অবহেলা করেন, যা তাঁর বক্তব্য, সর্বশক্তিমান{তার অনিষ্ট থেকে, যে কুমন্ত্রণা দেয় ও আত্নগোপন করে,}</string>
    <string name="h32i">দুই শাইকের শর্ত অনুসারে এটি একটি বৈধ হাদীস এবং তারা।</string>
    <string name="h32ii">শেষ ব্যাখ্যা বই এবংযাবতীয় প্রশংসা আল্লাহ তাআলার যিনি সকল সৃষ্টি জগতের পালনকর্তা,এবং ’sশ্বরের প্রার্থনা আমাদের মাস্টার মুহাম্মদ এবং তার পরিবার এবং সহকর্মীদের উপর হোক</string>
    <string name="h3232">সূরা আল-নাস ব্যাখ্যা</string>
    <string name="h3_3">দুটি শব্দ (রহমান তাদের ভালবাসেন),জিহ্বা উপর হাল্কা বাক,ভারসাম্যের দুটি ভারী ওজন:হাল্লুজাহ ও প্রশংসা, হাল্লুজাহ দুর্দান্ত</string>
    <string name="h33_33">ঈশ্বর বললেন: {আমি কেয়ামতের দিন ন্যায়বিচারের মানদন্ড স্থাপন করব। সুতরাং কারও প্রতি জুলুম হবে না। যদি কোন আমল সরিষার দানা পরিমাণও হয়, আমি তা উপস্থিত করব এবং হিসাব গ্রহণের জন্যে আমিই যথেষ্ট।} [আল-আম্বিয়া:৪৭]</string>
    <string name="h34">আমার উপর</string>
    <string name="h3434">ফাতেমা শান্তি তাদের উপর ময়দার কাজ সম্পর্কে তার হাতে যা ছিল সে সম্পর্কে সে অভিযোগ করেছিল,এবং তিনি রাসূলের কাছে এসেছিলেন, Godশ্বরের প্রার্থনা ও সালাম তাঁর উপর রইল আপনি তাকে একজন শ্রমিকের জিজ্ঞাসা, কিন্তু আপনি তাকে খুঁজে পাচ্ছি না।,তাই আমি এটি আয়েশার কাছে উল্লেখ , ও যখন এলো, তখন আমি তাকে বলেছি</string>
    <string name="h3434i">তিনি বললেন: তিনি আমাদের কাছে এসেছিলেন এবং আমরা আমাদের বিছানায় গিয়েছিলাম,তাই আমি উঠে গেলাম</string>
    <string name="h3434ii">তিনি বললেনঃ তোমার জায়গা সুতরাং তিনি আমাদের মাঝে বসে রইলেন যতক্ষণ না আমি তাঁর পা আমার বুকে ঠান্ডা পেয়েছি।</string>
    <string name="h3434iii">তিনি বললেনঃ আমি আপনাকে বলব যে বান্দার চেয়ে তোমার জন্য ভাল কি?</string>
    <string name="h3434iiii">আপনি যদি আপনার বিছানায় এসে থাকেন, তেত্রিশ আপন পালনকর্তার মাহাত্ম্য ঘোষনা করুন,এবং বিশ্ব জাহানের পালনকর্তা আল্লাহ পবিত্র ও মহিমান্বিত। তেত্রিশ ,এবং যাবতীয় প্রশংসা আল্লাহ তাআলার যিনি সকল সৃষ্টি জগতের পালনকর্তা। তেত্রিশ,এটি আপনার জন্য বান্দার চেয়ে উত্তম.</string>
    <string name="h3434iiiii">ইবনে সিরিনের কাছ থেকে তিনি বলেছেন: (প্রশংসা) চৌত্রিশ</string>
    <string name="h343434">আমন্ত্রণ বই</string>
    <string name="h34343434">স্বপ্ন যখন প্রশংসার এবং প্রশংসা দরজা</string>
    <string name="h3535i">তারা বললঃ হে আল্লাহর রাসূল, এগুলি নবীদের ঘর। ,অন্যরা তার পৌঁছাতে না</string>
    <string name="h3535ii">তিনি বললেনঃ আল্লাহর কসম, এমন লোকেরা যারা Godমান আনে এবং রাসূলগণকে বিশ্বাস করে</string>
    <string name="h3535iii">সৃষ্টি বই</string>
    <string name="h3535iiii">কি জান্নাতে হিসাবে বর্ণনা করা হয়েছিল এবং এটি তৈরি করা হয়েছে অধ্যায়</string>
    <string name="copy_right">আহমেদ সাদ %1$d</string>
    <string name="list1">আদম ও তাঁর স্ত্রীর সালাত, সালাম ও দোয়া তাঁর উপর</string>
    <string name="list2">প্রার্থনা ইউসুফ, সালাম এবং দোয়া তাঁর উপর</string>
    <string name="list3">দোয়া আইয়ুব, সালাম এবং দোয়া তাঁর উপর</string>
    <string name="list4">দোআ নূহ, সালাম এবং দোয়া তাঁর উপর</string>
    <string name="list5">দোয়া শোয়েব, সালাম এবং দোয়া তাঁর উপর</string>
    <string name="list6">দোয়া ইব্রাহিম, সালাম এবং দোয়া তাঁর উপর</string>
    <string name="list7">দোয়া ইব্রাহিম ও ইসমাইল</string>
    <string name="list8">দোআ মোসা, সালাম এবং দোয়া তাঁর উপর</string>
    <string name="list9">দোয়া সুলেমান, সালাম এবং দোয়া তাঁর উপর</string>
    <string name="list10">দোয়া ইউনেস, সালাম এবং দোয়া তাঁর উপর</string>
    <string name="list11">দোআ ইসা, সালাম এবং দোয়া তাঁর উপর</string>
    <string name="list12">দো\'আ নবী লূতকে, সালাম এবং দোয়া তাঁর উপর</string>
    <string name="list13">দোয়া জাকারিয়া, সালাম এবং দোয়া তাঁর উপর</string>
    <string name="list14">দোয়া মেরির মা, তাদের উপর শান্তি</string>
    <string name="list17">দোয়া এঞ্জেলস, তাদের উপর শান্তি</string>
    <string name="list18">দোয়া তিনি মোশির সঙ্গে ইস্রায়েল নির্মিত, সালাম এবং দোয়া তাঁর উপর</string>
    <string name="list20">দোয়া বিশ্বস্ত ফেরাউনের যাদুকররা</string>
    <string name="list21">দোয়া যীশুর সমর্থকরা, সালাম এবং দোয়া তাঁর উপর</string>
    <string name="list23">দোয়া গুহা মালিকরা</string>
    <string name="list24">দোয়া ফেরাউনের স্ত্রী, ঈশ্বর তাকে খুশি</string>
    <string name="list26">দোয়া মাটিতে দুর্বল</string>
    <string name="list28">সেরা দুআ আল-ফাতিহা</string>
    <string name="list33">দোয়া আমাদের নবী মুহাম্মদ সা</string>
    <string name="il">কেবলমাত্র আল্লাহর স্মরণে আপনার অন্তর শান্তি পাবে</string>
    <string name="ill">সমস্ত প্রশংসা আল্লাহর গ্রেট জন্য</string>
    <string name="esm0">আল্লাহ</string>
    <string name="esm00">এটি হ\'ল সবচেয়ে বড় নাম যে আল-হক্ক এককভাবে একাকী হয়ে নিজের জন্য একাকী হয়ে তাঁর প্রথম নাম রাখে।</string>
    <string name="esm000">আর আল্লাহর জন্য রয়েছে সব উত্তম নাম। কাজেই সে নাম ধরেই তাঁকে ডাক।</string>
    <string name="esm0000">নামটি (আল্লাহ) সর্বাধিক সুন্দর নামগুলির সর্বজনীন নাম,এর অর্থ আরবদের ভাষায়, প্রতিমা,হিসাবে গড অলমাইটি বলেন: (তিনিই আল্লাহ নভোমন্ডলে এবং পৃথিবীতে ঈশ্বর)</string>
    <string name="esm00000">Godশ্বরের নাম: তিনি loveশ্বর যিনি প্রেম, মহিমান্বিত এবং বশ্যতা আছে।</string>
    <string name="esm1">আর রাহমান</string>
    <string name="esm1_1">পরম দয়ালু</string>
    <string name="esm111">সূরা তাওবাহ ব্যতীত প্রত্যেক সূরার শুরুতে, সূরা আর-রহমানে</string>
    <string name="esm11_11">(সূরা নং:৫৫)[কুরআন 55:1] অনেকবার ব্যবহৃত।</string>
    <string name="esm2">আর-রাহ়ীম</string>
    <string name="esm2_2">অতিশয়-মেহেরবান</string>
    <string name="esm222">সূরা তাওবাহ ব্যতীত প্রত্যেক সূরার শুরুতে,</string>
    <string name="esm22_22">" এবং আরো অসংখ্যবার ব্যবহৃত।"</string>
    <string name="esm3">আল-মালিক</string>
    <string name="esm3_3">সর্বকর্তৃত্বময়</string>
    <string name="esm333">{তিনিই আল্লাহ তিনি ব্যতিত কোন উপাস্য নেই। তিনিই একমাত্র মালিক, পবিত্র, শান্তি ও নিরাপত্তাদাতা, আশ্রয়দাতা, পরাক্রান্ত, প্রতাপান্বিত, মাহাত্ন?486;ীল। তারা যাকে অংশীদার করে আল্লাহ তা’ আলা তা থেকে পবিত্র।}[আল-হাশর:২৩]{সত্যিকার অধীশ্বর আল্লাহ মহান। আপনার প্রতি আল্লাহর ওহী সম্পুর্ণ হওয়ার পূর্বে আপনি কোরআন গ্রহণের ব্যপারে তাড়াহুড়া করবেন না এবং বলুনঃ হে আমার পালনকর্তা, আমার জ্ঞান বৃদ্ধি করুন।}[ত্বা-হা:১১৪]</string>
    <string name="esm33_33">{অতএব শীর্ষ মহিমায় আল্লাহ, তিনি সত্যিকার মালিক, তিনি ব্যতীত কোন মাবুদ নেই। তিনি সম্মানিত আরশের মালিক।}[আল-মুমিনুন:১১৬]</string>
    <string name="esm4">আল-কুদ্দুস</string>
    <string name="esm4_4">নিষ্কলুষ, অতি পবিত্র</string>
    <string name="esm444">{তিনিই আল্লাহ তিনি ব্যতিত কোন উপাস্য নেই। তিনিই একমাত্র মালিক, পবিত্র, শান্তি ও নিরাপত্তাদাতা, আশ্রয়দাতা, পরাক্রান্ত, প্রতাপান্বিত, মাহাত্ন?486;ীল। তারা যাকে অংশীদার করে আল্লাহ তা’ আলা তা থেকে পবিত্র।}[আল-হাশর:২৩]</string>
    <string name="esm44_44">{রাজ্যাধিপতি, পবিত্র, পরাক্রমশালী ও প্রজ্ঞাময় আল্লাহর পবিত্রতা ঘোষণা করে, যা কিছু আছে নভোমন্ডলে ও যা কিছু আছে ভূমন্ডলে।}[আল-জুমুআ:১]</string>
    <string name="esm5">আস-সালাম</string>
    <string name="esm5_5">নিরাপত্তা-দানকারী</string>
    <string name="esm555">শান্তি-দানকারী</string>
    <string name="esm55_55">{তিনিই আল্লাহ তিনি ব্যতিত কোন উপাস্য নেই। তিনিই একমাত্র মালিক, পবিত্র, শান্তি ও নিরাপত্তাদাতা, আশ্রয়দাতা, পরাক্রান্ত, প্রতাপান্বিত, মাহাত্ন?486;ীল। তারা যাকে অংশীদার করে আল্লাহ তা’ আলা তা থেকে পবিত্র।}[আল-হাশর:২৩]</string>
    <string name="esm6">আল-মু\'মিন</string>
    <string name="esm6_6">নিরাপত্তা ও ঈমান দানকারী</string>
    <string name="esm666">নিরাপত্তা ও ঈমান দানকারী</string>
    <string name="esm66_66">{তিনিই আল্লাহ তিনি ব্যতিত কোন উপাস্য নেই। তিনিই একমাত্র মালিক, পবিত্র, শান্তি ও নিরাপত্তাদাতা, আশ্রয়দাতা, পরাক্রান্ত, প্রতাপান্বিত, মাহাত্ন?486;ীল। তারা যাকে অংশীদার করে আল্লাহ তা’ আলা তা থেকে পবিত্র।}[আল-হাশর:২৩]</string>
    <string name="esm7">আল-মুহাইমিন</string>
    <string name="esm7_7">পরিপূর্ন রক্ষণাবেক্ষণকারী</string>
    <string name="esm777">পরিপূর্ন রক্ষণাবেক্ষণকারী</string>
    <string name="esm77_77">{তিনিই আল্লাহ তিনি ব্যতিত কোন উপাস্য নেই। তিনিই একমাত্র মালিক, পবিত্র, শান্তি ও নিরাপত্তাদাতা, আশ্রয়দাতা, পরাক্রান্ত, প্রতাপান্বিত, মাহাত্ন?486;ীল। তারা যাকে অংশীদার করে আল্লাহ তা’ আলা তা থেকে পবিত্র।}[আল-হাশর:২৩]</string>
    <string name="esm8">আল-আ\'জীজ</string>
    <string name="esm8_8">পরাক্রমশালী, অপরাজেয়</string>
    <string name="esm9">আল-জাব্বার</string>
    <string name="esm9_9">দুর্নিবার</string>
    <string name="esm999">দুর্নিবার</string>
    <string name="esm10">আল-মুতাকাব্বিইর</string>
    <string name="esm1010">নিরঙ্কুশ শ্রেষ্ঠত্বের অধিকারী</string>
    <string name="esm101010">নিরঙ্কুশ শ্রেষ্ঠত্বের অধিকারী</string>
    <string name="esm99_99">{তিনিই আল্লাহ তিনি ব্যতিত কোন উপাস্য নেই। তিনিই একমাত্র মালিক, পবিত্র, শান্তি ও নিরাপত্তাদাতা, আশ্রয়দাতা, পরাক্রান্ত, প্রতাপান্বিত, মাহাত্ন?486;ীল। তারা যাকে অংশীদার করে আল্লাহ তা’ আলা তা থেকে পবিত্র।}[আল-হাশর:২৩]</string>
    <string name="esm10101010">{তিনিই আল্লাহ তিনি ব্যতিত কোন উপাস্য নেই। তিনিই একমাত্র মালিক, পবিত্র, শান্তি ও নিরাপত্তাদাতা, আশ্রয়দাতা, পরাক্রান্ত, প্রতাপান্বিত, মাহাত্ন?486;ীল। তারা যাকে অংশীদার করে আল্লাহ তা’ আলা তা থেকে পবিত্র।}[আল-হাশর:২৩]</string>
    <string name="esm888">{তিনিই সেই আল্লাহ, যিনি তোমাদের আকৃতি গঠন করেন মায়ের গর্ভে, যেমন তিনি চেয়েছেন। তিনি ছাড়া আর কোন উপাস্য নেই। তিনি প্রবল পরাক্রমশীল, প্রজ্ঞাময়।}[আলে ইমরান:৬]{বরং তাঁকে উঠিয়ে নিয়েছেন আল্লাহ তা’আলা নিজের কাছে। আর আল্লাহ হচ্ছেন মহাপরাক্রমশালী, প্রজ্ঞাময়।}[আন-নিসা:১৫৮]</string>
    <string name="esm88_88">{যদি তোমরা তাকে (রসূলকে) সাহায্য না কর, তবে মনে রেখো, আল্লাহ তার সাহায্য করেছিলেন, যখন তাকে কাফেররা বহিষ্কার করেছিল, তিনি ছিলেন দু’জনের একজন, যখন তারা গুহার মধ্যে ছিলেন। তখন তিনি আপন সঙ্গীকে বললেন বিষন্ন হয়ো না, আল্লাহ আমাদের সাথে আছেন। অতঃপর আল্লাহ তার প্রতি স্বীয় সান্তনা নাযিল করলেন এবং তাঁর সাহায্যে এমন বাহিনী পাঠালেন, যা তোমরা দেখনি। বস্তুতঃ আল্লাহ কাফেরদের মাথা নীচু করে দিলেন আর আল্লাহর কথাই সদা সমুন্নত এবং আল্লাহ পরাক্রমশালী, প্রজ্ঞাময়।}[আত-তাওবা:৪০]{নভোমন্ডল ও ভূমন্ডলের বাহিনীসমূহ আল্লাহরই। আল্লাহ পরাক্রমশালী, প্রজ্ঞাময়।}[আল-ফাতহ:৭] {তিনিই আল্লাহ তিনি ব্যতিত কোন উপাস্য নেই। তিনিই একমাত্র মালিক, পবিত্র, শান্তি ও নিরাপত্তাদাতা, আশ্রয়দাতা, পরাক্রান্ত, প্রতাপান্বিত, মাহাত্ন?486;ীল। তারা যাকে অংশীদার করে আল্লাহ তা’ আলা তা থেকে পবিত্র।}[আল-হাশর:২৩]</string>
    <string name="esm11">আল-খালিক্ব</string>
    <string name="esm1111">সৃষ্টিকর্তা</string>
    <string name="esm111111">{তিনিই আল্লাহ তোমাদের পালনকর্তা। তিনি ব্যতীত কোন উপাস্য নেই। তিনিই সব কিছুর স্রষ্টা। অতএব, তোমরা তাঁরই এবাদত কর। তিনি প্রত্যেক বস্তুর কার্যনির্বাহী।}[আল-আনআম:১০২]{জিজ্ঞেস করুন নভোমন্ডল ও ভুমন্ডলের পালনকর্তা কে? বলে দিনঃ আল্লাহ! বলুনঃ তবে কি তোমরা আল্লাহ ব্যতীত এমন অভিভাবক স্থির করেছ, যারা নিজেদের ভাল-মন্দের ও মালিক নয়? বলুনঃ অন্ধ চক্ষুষ্মান কি সমান হয়? অথবা কোথাও কি অন্ধকার ও আলো সমান হয়। তবে কি তারা আল্লাহর জন্য এমন অংশীদার স্থির করেছে যে, তারা কিছু সৃষ্টি করেছে, যেমন সৃষ্টি করেছেন আল্লাহ? অতঃপর তাদের সৃষ্টি এরূপ বিভ্রান্তি ঘটিয়েছে? বলুনঃ আল্লাহই প্রত্যেক বস্তুর স্রষ্টা এবং তিনি একক, পরাক্রমশালী।}[আর-রাদ:১৬] {আল্লাহ সর্বকিছুর স্রষ্টা এবং তিনি সবকিছুর দায়িত্ব গ্রহণ করেন।}[আয-যুমার:৬২]</string>
    <string name="esm11111111">{তিনি আল্লাহ, তোমাদের পালনকর্তা, সব কিছুর স্রষ্টা। তিনি ব্যতীত কোন উপাস্য নেই। অতএব তোমরা কোথায় বিভ্রান্ত হচ্ছ?}[গাফের:৬২]{তিনিই আল্লাহ তা’আলা, স্রষ্টা, উদ্ভাবক, রূপদাতা, উত্তম নাম সমূহ তাঁরই। নভোমন্ডলে ও ভূমন্ডলে যা কিছু আছে, সবই তাঁর পবিত্রতা ঘোষণা করে। তিনি পরাক্রান্ত প্রজ্ঞাময়।}[আল-হাশর:২৪]</string>
    <string name="esm12">আল-বারী</string>
    <string name="esm1212">সঠিকভাবে সৃষ্টিকারী</string>
    <string name="esm121212">সঠিকভাবে সৃষ্টিকারী</string>
    <string name="esm13">আল-মুছউইর</string>
    <string name="esm1313">আকৃতি-দানকারী</string>
    <string name="esm131313">আকৃতি-দানকারী</string>
    <string name="esm12121212">{তিনিই আল্লাহ তা’আলা, স্রষ্টা, উদ্ভাবক, রূপদাতা, উত্তম নাম সমূহ তাঁরই। নভোমন্ডলে ও ভূমন্ডলে যা কিছু আছে, সবই তাঁর পবিত্রতা ঘোষণা করে। তিনি পরাক্রান্ত প্রজ্ঞাময়।}[আল-হাশর:২৪]</string>
    <string name="esm13131313">{তিনিই আল্লাহ তা’আলা, স্রষ্টা, উদ্ভাবক, রূপদাতা, উত্তম নাম সমূহ তাঁরই। নভোমন্ডলে ও ভূমন্ডলে যা কিছু আছে, সবই তাঁর পবিত্রতা ঘোষণা করে। তিনি পরাক্রান্ত প্রজ্ঞাময়।}[আল-হাশর:২৪]</string>
    <string name="esm14">আল-গফ্ফার</string>
    <string name="esm1414">পরম ক্ষমাশীল</string>
    <string name="esm141414">{আর যে তওবা করে, ঈমান আনে এবং সৎকর্ম করে অতঃপর সৎপথে অটল থাকে, আমি তার প্রতি অবশ্যই ক্ষমাশীল।}[ত্বা-হা:৮২]{তিনি আসমান-যমীন ও এতদুভয়ের মধ্যবর্তী সব কিছুর পালনকর্তা, পরাক্রমশালী, মার্জনাকারী।}[সা-দ:৬৬]</string>
    <string name="esm14141414">{তিনি আসমান ও যমীন সৃষ্টি করেছেন যথাযথভাবে। তিনি রাত্রিকে দিবস দ্বারা আচ্ছাদিত করেন এবং দিবসকে রাত্রি দ্বারা আচ্ছাদিত করেন এবং তিনি সুর্য ও চন্দ্রকে কাজে নিযুক্ত করেছেন প্রত্যেকেই বিচরণ করে নির্দিষ্ট সময়কাল পর্যন্ত। জেনে রাখুন, তিনি পরাক্রমশালী, ক্ষমাশীল।}[আয-যুমার:৫]{তোমরা আমাকে দাওয়াত দাও, যাতে আমি আল্লাহকে অস্বীকার করি এবং তাঁর সাথে শরীক করি এমন বস্তুকে, যার কোন প্রমাণ আমার কাছে নেই। আমি তোমাদেরকে দাওয়াত দেই পরাক্রমশালী, ক্ষমাশীল আল্লাহর দিকে।}[গাফের:৪২]{অতঃপর বলেছিঃ তোমরা তোমাদের পালনকর্তার ক্ষমা প্রার্থনা কর। তিনি অত্যন্ত ক্ষমাশীল।}[নূহ:১০]</string>
    <string name="esm15">আল-ক্বাহার</string>
    <string name="esm1515">কঠোর</string>
    <string name="esm151515">{হে কারাগারের সঙ্গীরা! পৃথক পৃথক অনেক উপাস্য ভাল, না পরাক্রমশালী এক আল্লাহ?}[ইউসূফ:৩৯]{জিজ্ঞেস করুন নভোমন্ডল ও ভুমন্ডলের পালনকর্তা কে? বলে দিনঃ আল্লাহ! বলুনঃ তবে কি তোমরা আল্লাহ ব্যতীত এমন অভিভাবক স্থির করেছ, যারা নিজেদের ভাল-মন্দের ও মালিক নয়? বলুনঃ অন্ধ চক্ষুষ্মান কি সমান হয়? অথবা কোথাও কি অন্ধকার ও আলো সমান হয়। তবে কি তারা আল্লাহর জন্য এমন অংশীদার স্থির করেছে যে, তারা কিছু সৃষ্টি করেছে, যেমন সৃষ্টি করেছেন আল্লাহ? অতঃপর তাদের সৃষ্টি এরূপ বিভ্রান্তি ঘটিয়েছে? বলুনঃ আল্লাহই প্রত্যেক বস্তুর স্রষ্টা এবং তিনি একক, পরাক্রমশালী।}[আর-রাদ:১৬]{যেদিন পরিবর্তিত করা হবে এ পৃথিবীকে অন্য পৃথিবীতে এবং পরিবর্তিত করা হবে আকাশ সমূহকে এবং লোকেরা পরাক্রমশালী এবং আল্লাহর সামনে পেশ হবে।}[ইবরাহীম:৪৮]</string>
    <string name="esm15151515">{বলুন, আমি তো একজন সতর্ককারী মাত্র এবং এক পরাক্রমশালী আল্লাহ ব্যতীত কোন উপাস্য নেই।}[সা-দ:৬৫]{আল্লাহ যদি সন্তান গ্রহণ করার ইচ্ছা করতেন, তবে তাঁর সৃষ্টির মধ্য থেকে যা কিছু ইচ্ছা মনোনীত করতেন, তিনি পবিত্র। তিনি আল্লাহ, এক পরাক্রমশালী।}[আয-যুমার:৪]{যেদিন তারা বের হয়ে পড়বে, আল্লাহর কাছে তাদের কিছুই গোপন থাকবে না। আজ রাজত্ব কার? এক প্রবল পরাক্রান্ত আল্লাহর।}[গাফের:১৬]</string>
    <string name="esm16">আল-ওয়াহ্হাব</string>
    <string name="esm1616">\tসবকিছু দানকারী</string>
    <string name="esm161616">{হে আমাদের পালনকর্তা! সরল পথ প্রদর্শনের পর তুমি আমাদের অন্তরকে সত্যলংঘনে প্রবৃত্ত করোনা এবং তোমার নিকট থেকে আমাদিগকে অনুগ্রহ দান কর। তুমিই সব কিছুর দাতা।}[আলে ইমরান:৮]</string>
    <string name="esm16161616">{না কি তাদের কাছে আপনার পরাক্রান্ত দয়াবান পালনকর্তার রহমতের কোন ভান্ডার রয়েছে?}[সা-দ:৯]{সোলায়মান বললঃ হে আমার পালনকর্তা, আমাকে মাফ করুন এবং আমাকে এমন সাম্রাজ্য দান করুন যা আমার পরে আর কেউ পেতে পারবে না। নিশ্চয় আপনি মহাদাতা।}[সা-দ:৩৫]</string>
    <string name="esm17">আর-রজ্জাক্ব</string>
    <string name="esm1717">রিযিকদাতা</string>
    <string name="esm171717">রিযিকদাতা</string>
    <string name="esm17171717">{আল্লাহ তা’আলাই তো জীবিকাদাতা শক্তির আধার, পরাক্রান্ত।}[আজ-জারিয়াত:৫৮]</string>
    <string name="esm18">আল ফাত্তাহ</string>
    <string name="esm1818">বিজয়দানকারী</string>
    <string name="esm181818">বিজয়দানকারী</string>
    <string name="esm18181818">{বলুন, আমাদের পালনকর্তা আমাদেরকে সমবেত করবেন, অতঃপর তিনি আমাদের মধ্যে সঠিকভাবে ফয়সালা করবেন। তিনি ফয়সালাকারী, সর্বজ্ঞ।}[সাবা:২৬]</string>
    <string name="esm19">আল-আ\'লীম</string>
    <string name="esm1919">সর্বজ্ঞ</string>
    <string name="esm191919">{নিঃসন্দেহে সাফা ও মারওয়া আল্লাহ তা’আলার নিদর্শন গুলোর অন্যতম। সুতরাং যারা কা’বা ঘরে হজ্ব বা ওমরাহ পালন করে, তাদের পক্ষে এ দুটিতে প্রদক্ষিণ করাতে কোন দোষ নেই। বরং কেউ যদি স্বেচ্ছায় কিছু নেকীর কাজ করে, তবে আল্লাহ তা’আলার অবশ্যই তা অবগত হবেন এবং তার সে আমলের সঠিক মুল্য দেবেন।}[আল-বাকারা:১৫৮]{কস্মিণকালেও কল্যাণ লাভ করতে পারবে না, যদি তোমাদের প্রিয় বস্তু থেকে তোমরা ব্যয় না কর। আর তোমরা যদি কিছু ব্যয় করবে আল্লাহ তা জানেন।}[আলে ইমরান:৯২]{যদি তাদের মধ্যে সম্পর্কচ্ছেদ হওয়ার মত পরিস্থিতিরই আশঙ্কা কর, তবে স্বামীর পরিবার থেকে একজন এবং স্ত্রীর পরিবার থেকে একজন সালিস নিযুক্ত করবে। তারা উভয়ের মীমাংসা চাইলে আল্লাহ সর্বজ্ঞ, সবকিছু অবহিত।}[আন-নিসা:৩৫]</string>
    <string name="esm19191919">{তুমি কি দেখ না যে, নভোমন্ডল ও ভূমন্ডলে যারা আছে, তারা এবং উড়ন্ত পক্ষীকুল তাদের পাখা বিস্তার করতঃ আল্লাহর পবিত্রতা ও মহিমা ঘোষণা করে? প্রত্যেকেই তার যোগ্য এবাদত এবং পবিত্রতা ও মহিমা ঘোষণার পদ্ধতি জানে। তারা যা করে, আল্লাহ সে বিষয়ে সম্যক জ্ঞাত।}[আন-নূর:৪১]{মুহাম্মদ তোমাদের কোন ব্যক্তির পিতা নন; বরং তিনি আল্লাহর রাসূল এবং শেষ নবী। আল্লাহ সব বিষয়ে জ্ঞাত।}[আল-আহযাব:৪০]</string>
    <string name="esm20">আল-ক্ববিদ্ব\'</string>
    <string name="esm2020">নিয়ন্ত্রণকারী</string>
    <string name="esm202020">সরল পথ প্রদর্শনকারী</string>
    <string name="esm20202020">{এমন কে আছে যে, আল্লাহকে করজ দেবে, উত্তম করজ; অতঃপর আল্লাহ তাকে দ্বিগুণ-বহুগুণ বৃদ্ধি করে দিবেন। আল্লাহই সংকোচিত করেন এবং তিনিই প্রশস্ততা দান করেন এবং তাঁরই নিকট তোমরা সবাই ফিরে যাবে।}[আল-বাকারা:২৪৫]</string>
    <string name="esm21">আল-বাসিত</string>
    <string name="esm2121">প্রশস্তকারী</string>
    <string name="esm212121">প্রশস্তকারী</string>
    <string name="esm21212121">{এমন কে আছে যে, আল্লাহকে করজ দেবে, উত্তম করজ; অতঃপর আল্লাহ তাকে দ্বিগুণ-বহুগুণ বৃদ্ধি করে দিবেন। আল্লাহই সংকোচিত করেন এবং তিনিই প্রশস্ততা দান করেন এবং তাঁরই নিকট তোমরা সবাই ফিরে যাবে।}[আল-বাকারা:২৪৫]</string>
    <string name="esm22">আল-খফিদ্বু</string>
    <string name="esm2222">অবনতকারী</string>
    <string name="esm222222">(কাফির ও মুশরিকদের)</string>
    <string name="esm22222222">{এটা নীচু করে দেবে, সমুন্নত করে দেবে।}[আল-ওয়াকিয়াহ:৩]</string>
    <string name="esm23">আর-রফীই\'</string>
    <string name="esm2323">উন্নতকারী</string>
    <string name="esm232323">{মুমিনগণ, যখন তোমাদেরকে বলা হয়ঃ মজলিসে স্থান প্রশস্ত করে দাও, তখন তোমরা স্থান প্রশস্ত করে দিও। আল্লাহর জন্যে তোমাদের জন্য প্রশস্ত করে দিবেন। যখন বলা হয়ঃ উঠে যাও, তখন উঠে যেয়ো। তোমাদের মধ্যে যারা ঈমানদার এবং যারা জ্ঞানপ্রাপ্ত, আল্লাহ তাদের মর্যাদা উচ্চ করে দিবেন। আল্লাহ খবর রাখেন যা কিছু তোমরা কর।}[আল-মুজাদালাহ:১১]</string>
    <string name="esm23232323">{এটি ছিল আমার যুক্তি, যা আমি ইব্রাহীমকে তাঁর সম্প্রަ#2470;ায়ের বিপক্ষে প্রদান করেছিলাম। আমি যাকে ইচ্ছা মর্যাদায় সমুন্নত করি। আপনার পালনকর্তা প্রজ্ঞাময়, মহাজ্ঞানী}[আল-আনআম:৮৩]</string>
    <string name="esm24">আল-মুই\'জ্ব</string>
    <string name="esm2424">সম্মান-দানকারী</string>
    <string name="esm242424">সম্মান-দানকারী</string>
    <string name="esm25">আল-মুদ্বি\'ল্লু</string>
    <string name="esm2525">(অবিশ্বাসীদের) বেইজ্জতকারী</string>
    <string name="esm252525">(অবিশ্বাসীদের) বেইজ্জতকারী</string>
    <string name="esm24242424">{বলুন ইয়া আল্লাহ! তুমিই সার্বভৌম শক্তির অধিকারী। তুমি যাকে ইচ্ছা রাজ্য দান কর এবং যার কাছ থেকে ইচ্ছা রাজ্য ছিনিয়ে নাও এবং যাকে ইচ্ছা সম্মান দান কর আর যাকে ইচ্ছা অপমানে পতিত কর। তোমারই হাতে রয়েছে যাবতীয় কল্যাণ। নিশ্চয়ই তুমি সর্ব বিষয়ে ক্ষমতাশীল।}[আলে ইমরান:২৬]</string>
    <string name="esm25252525">{বলুন ইয়া আল্লাহ! তুমিই সার্বভৌম শক্তির অধিকারী। তুমি যাকে ইচ্ছা রাজ্য দান কর এবং যার কাছ থেকে ইচ্ছা রাজ্য ছিনিয়ে নাও এবং যাকে ইচ্ছা সম্মান দান কর আর যাকে ইচ্ছা অপমানে পতিত কর। তোমারই হাতে রয়েছে যাবতীয় কল্যাণ। নিশ্চয়ই তুমি সর্ব বিষয়ে ক্ষমতাশীল।}[আলে ইমরান:২৬]</string>
    <string name="esm26">আস্-সামিই\'</string>
    <string name="esm2626">সর্বশ্রোতা</string>
    <string name="esm262626">{স্মরণ কর, যখন ইব্রাহীম ও ইসমাঈল কা’বাগৃহের ভিত্তি স্থাপন করছিল। তারা দোয়া করেছিলঃ পরওয়ারদেগার! আমাদের থেকে কবুল কর। নিশ্চয়ই তুমি শ্রবণকারী, সর্বজ্ঞ।}[আল-বাকারা:১২৭]{দ্বীনের ব্যাপারে কোন জবরদস্তি বা বাধ্য-বাধকতা নেই। নিঃসন্দেহে হেদায়াত গোমরাহী থেকে পৃথক হয়ে গেছে। এখন যারা গোমরাহকারী ‘তাগুত’দেরকে মানবে না এবং আল্লাহতে বিশ্বাস স্থাপন করবে, সে ধারণ করে নিয়েছে সুদৃঢ় হাতল যা ভাংবার নয়। আর আল্লাহ সবই শুনেন এবং জানেন।}[আল-বাকারা:২৫৬]</string>
    <string name="esm26262626">{সুতরাং তোমরা তাদেরকে হত্যা করনি, বরং আল্লাহই তাদেরকে হত্যা করেছেন। আর তুমি মাটির মুষ্ঠি নিক্ষেপ করনি, যখন তা নিক্ষেপ করেছিলে, বরং তা নিক্ষেপ করেছিলেন আল্লাহ স্বয়ং যেন ঈমানদারদের প্রতি এহসান করতে পারেন যথার্থভাবে। নিঃসন্দেহে আল্লাহ শ্রবণকারী; পরিজ্ঞাত।}[আল-আনফাল:১৭]{মুমিনগণ! তোমরা আল্লাহ ও রসূলের সামনে অগ্রণী হয়ো না এবং আল্লাহকে ভয় কর। নিশ্চয় আল্লাহ সবকিছু শুনেন ও জানেন।}[আল-হুজুরাত:১]</string>
    <string name="esm27">আল-বাছীর</string>
    <string name="esm2727">সর্ববিষয়-দর্শনকারী</string>
    <string name="esm272727">{নিশ্চয়ই আল্লাহ তোমাদিগকে নির্দেশ দেন যে, তোমরা যেন প্রাপ্য আমানতসমূহ প্রাপকদের নিকট পৌছে দাও। আর যখন তোমরা মানুষের কোন বিচার-মীমাংসা করতে আরম্ভ কর, তখন মীমাংসা কর ন্যায় ভিত্তিক। আল্লাহ তোমাদিগকে সদুপদেশ দান করেন। নিশ্চয়ই আল্লাহ শ্রবণকারী, দর্শনকারী।}[আন-নিসা:৫৮]{পরম পবিত্র ও মহিমাময় সত্তা তিনি, যিনি স্বীয় বান্দাকে রাত্রি বেলায় ভ্রমণ করিয়েছিলেন মসজিদে হারাম থেকে মসজিদে আকসা পর্যান্ত-যার চার দিকে আমি পর্যাপ্ত বরকত দান করেছি যাতে আমি তাঁকে কুদরতের কিছু নিদর্শন দেখিয়ে দেই। নিশ্চয়ই তিনি পরম শ্রবণকারী ও দর্শনশীল।}[আল- ইসরা:১]</string>
    <string name="esm27272727">{তিনি নভোমন্ডল ও ভূমন্ডলের স্রষ্টা। তিনি তোমাদের মধ্য থেকে তোমাদের জন্যে যুগল সৃষ্টি করেছেন এবং চতুস্পদ জন্তুদের মধ্য থেকে জোড়া সৃষ্টি করেছেন। এভাবে তিনি তোমাদের বংশ বিস্তার করেন। কোন কিছুই তাঁর অনুরূপ নয়। তিনি সব শুনেন, সব দেখেন।}[আশ-শুরা:১১]{তিনি মুমিন ও সৎকর্মীদের দোয়া শোনেন এবং তাদের প্রতি স্বীয় অনুগ্রহ বাড়িয়ে দেন। আর কাফেরদের জন্যে রয়েছে কঠোর শাস্তি।}[আশ-শুরা:২৭]</string>
    <string name="esm28">আল-হা\'কাম</string>
    <string name="esm2828">অটল বিচারক</string>
    <string name="esm282828">অটল বিচারক</string>
    <string name="esm28282828">{তোমরা যে বিষয়ে মতবিরোধ করছ, আল্লাহ কিয়ামতের দিন সেই বিষয়ে তোমাদের মধ্যে ফায়সালা করবেন।}[আল-হজ্ব:৬৯]</string>
    <string name="esm29">আল-আ\'দল</string>
    <string name="esm2929">পরিপূর্ণ-ন্যায়বিচারক</string>
    <string name="esm292929">পরিপূর্ণ-ন্যায়বিচারক</string>
    <string name="esm29292929">{আপনার প্রতিপালকের বাক্য পূর্ণ সত্য ও সুষম। তাঁর বাক্যের কোন পরিবর্তনকারী নেই। তিনিই শ্রবণকারী, মহাজ্ঞানী।}[আল-আনআম:১১৫]</string>
    <string name="esm30">আল-লাতীফ</string>
    <string name="esm3030">সকল-গোপন-বিষয়ে-অবগত</string>
    <string name="esm303030">{দৃষ্টিসমূহ তাঁকে পেতে পারে না, অবশ্য তিনি দৃষ্টিসমূহকে পেতে পারেন। তিনি অত্যন্ত সুক্ষদর্শী, সুবিজ্ঞ।}[আল-আনআম:১০৩]{তুমি কি দেখ না যে, আল্লাহ আকাশ থেকে পানি বর্ষণ করেন, অতঃপর ভূপৃষ্ট সবুজ-শ্যামল হয়ে উঠে। নিশ্চয় আল্লাহ সুক্ষদর্শী, সর্ববিষয়ে খবরদার।}[আল-হজ্ব:৬৩]</string>
    <string name="esm30303030">{হে বৎস, কোন বস্তু যদি সরিষার দানা পরিমাণও হয় অতঃপর তা যদি থাকে প্রস্তর গর্ভে অথবা আকাশে অথবা ভূ-গর্ভে, তবে আল্লাহ তাও উপস্থিত করবেন। নিশ্চয় আল্লাহ গোপন ভেদ জানেন, সবকিছুর খবর রাখেন।}[লুকমান:১৬]{আল্লাহর আয়াত ও জ্ঞানগর্ভ কথা, যা তোমাদের গৃহে পঠিত হয় তোমরা সেগুলো স্মরণ করবে। নিশ্চয় আল্লাহ সূক্ষ্নদর্শী, সর্ববিষয়ে খবর রাখেন।}[আল-আহযাব:৩৪]</string>
    <string name="esm31">আল-খ\'বীর</string>
    <string name="esm3131">সকল ব্যাপারে জ্ঞাত</string>
    <string name="esm313131">{তিনিই পরাক্রান্ত স্বীয় বান্দাদের উপর। তিনিই জ্ঞানময়, সর্বজ্ঞ।}[আল-আনআম:১৮]{নিশ্চয় তোমার পালকর্তা যাকে ইচ্ছা অধিক জীবনোপকরণ দান করেন এবং তিনিই তা সংকুচিতও করে দেন। তিনিই তাঁর বান্দাদের সম্পর্কে ভালোভাবে অবহিত,-সব কিছু দেখছেন।}[আল- ইসরা:৩০]</string>
    <string name="esm31313131">{হে মানব, আমি তোমাদেরকে এক পুরুষ ও এক নারী থেকে সৃষ্টি করেছি এবং তোমাদেরকে বিভিন্ন জাতি ও গোত্রে বিভক্ত করেছি, যাতে তোমরা পরস্পরে পরিচিতি হও। নিশ্চয় আল্লাহর কাছে সে-ই সর্বাধিক সম্ভ্রান্ত যে সর্বাধিক পরহেযগার। নিশ্চয় আল্লাহ সর্বজ্ঞ, সবকিছুর খবর রাখেন।}[আল-হুজুরাত:১৩]{মুমিনগণ, তোমরা আল্লাহ তা’আলাকে ভয় কর। প্রত্যেক ব্যক্তির উচিত, আগামী কালের জন্যে সে কি প্রেরণ করে, তা চিন্তা করা। আল্লাহ তা’আলাকে ভয় করতে থাক। তোমরা যা কর, আল্লাহ তা’আলা সে সম্পর্কে খবর রাখেন।}[আল-হাশর:১৮]</string>
    <string name="esm32">আল-হা\'লীম</string>
    <string name="esm3232">অত্যন্ত ধৈর্যশীল</string>
    <string name="esm323232">{আর যদি তোমরা আকার ইঙ্গিতে সে নারীর বিয়ের পয়গাম দাও, কিংবা নিজেদের মনে গোপন রাখ, তবে তাতেও তোমাদের কোন পাপ নেই, আল্লাহ জানেন যে, তোমরা অবশ্যই সে নারীদের কথা উল্লেখ করবে। কিন্তু তাদের সাথে বিয়ে করার গোপন প্রতিশ্রুতি দিয়ে রেখো না। অবশ্য শরীয়তের নির্ধারিত প্রথা অনুযায়ী কোন কথা সাব্যস্ত করে নেবে। আর নির্ধারিত ইদ্দত সমাপ্তি পর্যায়ে না যাওয়া অবধি বিয়ে করার কোন ইচ্ছা করো না। আর একথা জেনে রেখো যে, তোমাদের মনে যে কথা রয়েছে, আল্লাহর তা জানা আছে। কাজেই তাঁকে ভয় করতে থাক। আর জেনে রেখো যে, আল্লাহ ক্ষমাকারী ও ধৈর্য্যশীল।}[আল-বাকারা:২৩৫]{সপ্ত আকাশ ও পৃথিবী এবং এগুলোর মধ্যে যাকিছু আছে সমস্ত কিছু তাঁরই পবিত্রতা ও মহিমা ঘোষণা করে। এবং এমন কিছু নেই যা তার সপ্রশংস পবিত্রতা ও মহিমা ঘোষনা করে না। কিন্তু তাদের পবিত্রতা, মহিমা ঘোষণা তোমরা অনুধাবন করতে পার না। নিশ্চয় তিনি অতি সহনশীল, ক্ষমাপরায়ণ।}[আল- ইসরা:৪৪]</string>
    <string name="esm32323232">{তাদেরকে অবশ্যই এমন এক স্থানে পৌছাবেন, যাকে তারা পছন্দ করবে এবং আল্লাহ জ্ঞানময়, সহনশীল।}[আল-হজ্ব:৫৯]{নিশ্চয় আল্লাহ আসমান ও যমীনকে স্থির রাখেন, যাতে টলে না যায়। যদি এগুলো টলে যায় তবে তিনি ব্যতীত কে এগুলোকে স্থির রাখবে? তিনি সহনশীল, ক্ষমাশীল।}[ফাতির:৪১]</string>
    <string name="esm33">আল-আ\'জীম</string>
    <string name="esm3333">সর্বোচ্চ-মর্যাদাশীল</string>
    <string name="esm333333">{আল্লাহ ছাড়া অন্য কোন উপাস্য নেই, তিনি জীবিত, সবকিছুর ধারক। তাঁকে তন্দ্রাও স্পর্শ করতে পারে না এবং নিদ্রাও নয়। আসমান ও যমীনে যা কিছু রয়েছে, সবই তাঁর। কে আছ এমন, যে সুপারিশ করবে তাঁর কাছে তাঁর অনুমতি ছাড়া? দৃষ্টির সামনে কিংবা পিছনে যা কিছু রয়েছে সে সবই তিনি জানেন। তাঁর জ্ঞানসীমা থেকে তারা কোন কিছুকেই পরিবেষ্টিত করতে পারে না, কিন্তু যতটুকু তিনি ইচ্ছা করেন। তাঁর সিংহাসন সমস্ত আসমান ও যমীনকে পরিবেষ্টিত করে আছে। আর সেগুলোকে ধারণ করা তাঁর পক্ষে কঠিন নয়। তিনিই সর্বোচ্চ এবং সর্বাপেক্ষা মহান।}[আল-বাকারা:২৫৫]{নভোমন্ডলে যা কিছু আছে এবং ভূমন্ডলে যা কিছু আছে, সমস্তই তাঁর। তিনি সমুন্নত, মহান।}[আশ-শুরা:৪]</string>
    <string name="esm33333333">{অতএব, আপনি আপনার মহান পালনকর্তার নামে পবিত্রতা ঘোষণা করুন।}[আল-ওয়াকিয়াহ:৯৬]</string>
    <string name="esm34">আল-গফুর</string>
    <string name="esm3434">পরম ক্ষমাশীল</string>
    <string name="esm343434">{তিনি তোমাদের উপর হারাম করেছেন, মৃত জীব, রক্ত, শুকর মাংস এবং সেসব জীব-জন্তু যা আল্লাহ ব্যাতীত অপর কারো নামে উৎসর্গ করা হয়। অবশ্য যে লোক অনন্যোপায় হয়ে পড়ে এবং নাফরমানী ও সীমালঙ্ঘনকারী না হয়, তার জন্য কোন পাপ নেই। নিঃসন্দেহে আল্লাহ মহান ক্ষমাশীল, অত্যন্ত দয়ালু।}[আল-বাকারা:১৭৩]{সুতরাং তোমরা খাও গনীমত হিসাবে তোমরা যে পরিচ্ছন্ন ও হালাল বস্তু অর্জন করেছ তা থেকে। আর আল্লাহকে ভয় করতে থাক। নিশ্চয়ই আল্লাহ ক্ষমাশীল, মেহেরবান।}[আল-আনফাল:৬৯]</string>
    <string name="esm34343434">{যারা দুঃখ-কষ্ট ভোগের পর দেশত্যাগী হয়েছে অতঃপর জেহাদ করেছে, নিশ্চয় আপনার পালনকর্তা এসব বিষয়ের পরে অবশ্যই ক্ষমাশীল, পরম দয়ালু।}[আন-নাহল:১১০]{এটা ক্ষমাশীল করুনাময়ের পক্ষ থেকে সাদর আপ্যায়ন।}[ফুসসিলাত:৩২]</string>
    <string name="esm35">আশ্-শাকুর</string>
    <string name="esm3535">গুনগ্রাহী</string>
    <string name="esm353535">{পরিণামে তাদেরকে আল্লাহ তাদের সওয়াব পুরোপুরি দেবেন এবং নিজ অনুগ্রহে আরও বেশী দেবেন। নিশ্চয় তিনি ক্ষমাশীল, গুণগ্রাহী।}[ফাতির:৩০]{আর তারা বলবে-সমস্ত প্রশংসা আল্লাহর, যিনি আমাদের দূঃখ দূর করেছেন। নিশ্চয় আমাদের পালনকর্তা ক্ষমাশীল, গুণগ্রাহী।}[ফাতির:৩৪]</string>
    <string name="esm35353535">{এরই সুসংবাদ দেন আল্লাহ তার সেসব বান্দাকে, যারা বিশ্বাস স্থাপন করে ও সৎকর্ম করে। বলুন, আমি আমার দাওয়াতের জন্যে তোমাদের কাছে কেবল আত্নীয়তাজনিত সৌহার্দ চাই। যে কেউ উত্তম কাজ করে, আমি তার জন্যে তাতে পুণ্য বাড়িয়ে দেই। নিশ্চয় আল্লাহ ক্ষমাকারী, গুণগ্রাহী।}[আশ-শুরা:২৩]{যদি তোমরা আল্লাহকে উত্তম ঋণ দান কর, তিনি তোমাদের জন্যে তা দ্বিগুণ করে দেবেন এবং তোমাদেরকে ক্ষমা করবেন। আল্লাহ গুণগ্রাহী, সহনশীল।}[আত-তাগাবুন:১৭]</string>
    <string name="esm36">আল-আ\'লিইউ</string>
    <string name="esm3636">উচ্চ-মর্যাদাশীল</string>
    <string name="esm363636">{পুরুষেরা নারীদের উপর কৃর্তত্বশীল এ জন্য যে, আল্লাহ একের উপর অন্যের বৈশিষ্ট্য দান করেছেন এবং এ জন্য যে, তারা তাদের অর্থ ব্যয় করে। সে মতে নেককার স্ত্রীলোকগণ হয় অনুগতা এবং আল্লাহ যা হেফাযতযোগ্য করে দিয়েছেন লোক চক্ষুর অন্তরালেও তার হেফাযত করে। আর যাদের মধ্যে অবাধ্যতার আশঙ্কা কর তাদের সদুপদেশ দাও, তাদের শয্যা ত্যাগ কর এবং প্রহার কর। যদি তাতে তারা বাধ্য হয়ে যায়, তবে আর তাদের জন্য অন্য কোন পথ অনুসন্ধান করো না। নিশ্চয় আল্লাহ সবার উপর শ্রেষ্ঠ।}[আন-নিসা:৩৪]{এটাই প্রমাণ যে, আল্লাহ-ই সত্য এবং আল্লাহ ব্যতীত তারা যাদের পূজা করে সব মিথ্যা। আল্লাহ সর্বোচ্চ, মহান।}[লুকমান:৩০]</string>
    <string name="esm36363636">{নভোমন্ডলে যা কিছু আছে এবং ভূমন্ডলে যা কিছু আছে, সমস্তই তাঁর। তিনি সমুন্নত, মহান।}[আশ-শুরা:৪]{কোন মানুষের জন্য এমন হওয়ার নয় যে, আল্লাহ তার সাথে কথা বলবেন। কিন্তু ওহীর মাধ্যমে অথবা পর্দার অন্তরাল থেকে অথবা তিনি কোন দূত প্রেরণ করবেন, অতঃপর আল্লাহ যা চান, সে তা তাঁর অনুমতিক্রমে পৌঁছে দেবে। নিশ্চয় তিনি সর্বোচ্চ প্রজ্ঞাময়।}[আশ-শুরা:৫১]</string>
    <string name="esm37">আল-কাবিইর</string>
    <string name="esm3737">সুমহান</string>
    <string name="esm373737">{তিনি সকল গোপন ও প্রকাশ্য বিষয় অবগত, মহোত্তম, সর্বোচ্চ মর্যাদাবান।}[আর-রাদ:৯]{এটা এ কারণেও যে, আল্লাহই সত্য; আর তাঁর পরিবর্তে তারা যাকে ডাকে, তা অসত্য এবং আল্লাহই সবার উচ্চে, মহান।}[আল-হজ্ব:৬২]</string>
    <string name="esm37373737">{এটাই প্রমাণ যে, আল্লাহ-ই সত্য এবং আল্লাহ ব্যতীত তারা যাদের পূজা করে সব মিথ্যা। আল্লাহ সর্বোচ্চ, মহান।}[লুকমান:৩০]</string>
    <string name="esm38">আল-হা\'ফীজ</string>
    <string name="esm3838">সংরক্ষণকারী</string>
    <string name="esm383838">{তথাপি যদি তোমরা মুখ ফেরাও, তবে আমি তোমাদেরকে তা পৌছিয়েছি যা আমার কাছে তোমাদের প্রতি প্রেরিত হয়েছে; আর আমার পালনকর্তা অন্য কোন জাতিকে তোমাদের স্থলাভিষিক্ত করবেন, আর তোমরা তাঁর কিছুই বিগড়াতে পারবে না; নিশ্চয়ই আমার পরওয়ারদেগারই প্রতিটি বস্তুর হেফাজতকারী।}[হুদ:৫৭]{তাদের উপর শয়তানের কোন ক্ষমতা ছিল না, তবে কে পরকালে বিশ্বাস করে এবং কে তাতে সন্দেহ করে, তা প্রকাশ করাই ছিল আমার উদ্দেশ্য। আপনার পালনকর্তা সব বিষয়ে তত্ত্বাবধায়ক।}[সাবা:২১]</string>
    <string name="esm38383838">{যারা আল্লাহ ব্যতীত অপরকে অভিভাবক হিসাবে গ্রহণ করে, আল্লাহ তাদের প্রতি লক্ষ্য রাখেন। আপনার উপর নয় তাদের দায়-দায়িত্ব।}[আশ-শুরা:৬]</string>
    <string name="esm39">আল-মুক্বীত</string>
    <string name="esm3939">সকলের জীবনোপকরণ-দানকারী</string>
    <string name="esm393939">সকলের জীবনোপকরণ-দানকারী</string>
    <string name="esm39393939">{যে লোক সৎকাজের জন্য কোন সুপারিশ করবে, তা থেকে সেও একটি অংশ পাবে। আর যে লোক সুপারিশ করবে মন্দ কাজের জন্যে সে তার বোঝারও একটি অংশ পাবে। বস্তুতঃ আল্লাহ সর্ব বিষয়ে ক্ষমতাশীল।}[আন-নিসা:৮৫]</string>
    <string name="esm40">আল-হাসীব</string>
    <string name="esm4040">হিসাব-গ্রহণকারী</string>
    <string name="esm404040">{আর এতীমদের প্রতি বিশেষভাবে নজর রাখবে, যে পর্যন্ত না তারা বিয়ের বয়সে পৌঁছে। যদি তাদের মধ্যে বুদ্ধি-বিবেচনার উন্মেষ আঁচ করতে পার, তবে তাদের সম্পদ তাদের হাতে অর্পন করতে পার। এতীমের মাল প্রয়োজনাতিরিক্ত খরচ করো না বা তারা বড় হয়ে যাবে মনে করে তাড়াতাড়ি খেয়ে ফেলো না। যারা স্বচ্ছল তারা অবশ্যই এতীমের মাল খরচ করা থেকে বিরত থাকবে। আর যে অভাবগ্রস্ত সে সঙ্গত পরিমাণ খেতে পারে। যখন তাদের হাতে তাদের সম্পদ প্রত্যার্পণ কর, তখন সাক্ষী রাখবে। অবশ্য আল্লাহই হিসাব নেয়ার ব্যাপারে যথেষ্ট।}[আন-নিসা:৬]{আর তোমাদেরকে যদি কেউ দোয়া করে, তাহলে তোমরাও তার জন্য দোয়া কর; তারচেয়ে উত্তম দোয়া অথবা তারই মত ফিরিয়ে বল। নিশ্চয়ই আল্লাহ সর্ব বিষয়ে হিসাব-নিকাশ গ্রহণকারী।}[আন-নিসা:৮৬]</string>
    <string name="esm40404040">{সেই নবীগণ আল্লাহর পয়গাম প্রচার করতেন ও তাঁকে ভয় করতেন। তারা আল্লাহ ব্যতীত অন্যকাউকে ভয় করতেন না। হিসাব গ্রহণের জন্যে আল্লাহ যথেষ্ঠ।}[আল-আহযাব:৩৯]</string>
    <string name="esm41">আল-জালীল</string>
    <string name="esm4141">পরম মর্যাদার অধিকারী</string>
    <string name="esm414141">{একমাত্র আপনার মহিমায় ও মহানুভব পালনকর্তার সত্তা ছাড়া।}[আর-রাহমান:২৭]</string>
    <string name="esm41414141">{তারপর মূসা যখন আমার প্রতিশ্রুত সময় অনুযায়ী এসে হাযির হলেন এবং তাঁর সাথে তার পরওয়ারদেগার কথা বললেন, তখন তিনি বললেন, হে আমার প্রভু, তোমার দীদার আমাকে দাও, যেন আমি তোমাকে দেখতে পাই। তিনি বললেন, তুমি আমাকে কস্মিনকালেও দেখতে পাবে না, তবে তুমি পাহাড়ের দিকে দেখতে থাক, সেটি যদি স্বস্থানে দঁড়িয়ে থাকে তবে তুমিও আমাকে দেখতে পাবে। তারপর যখন তার পরওয়ারদগার পাহাড়ের উপর আপন জ্যোতির বিকিরণ ঘটালেন, সেটিকে বিধ্বস্ত করে দিলেন এবং মূসা অজ্ঞান হয়ে পড়ে গেলেন। অতঃপর যখন তাঁর জ্ঞান ফিরে এল; বললেন, হে প্রভু! তোমার সত্তা পবিত্র, তোমার দরবারে আমি তওবা করছি এবং আমিই সর্বপ্রথম বিশ্বাস স্থাপন করছি।}[আল-আরাফ:১৪৩]</string>
    <string name="esm42">আল-কারীম</string>
    <string name="esm4242">সুমহান দাতা</string>
    <string name="esm424242">{কিতাবের জ্ঞান যার ছিল, সে বলল, আপনার দিকে আপনার চোখের পলক ফেলার পূর্বেই আমি তা আপনাকে এনে দেব। অতঃপর সুলায়মান যখন তা সামনে রক্ষিত দেখলেন, তখন বললেন এটা আমার পালনকর্তার অনুগ্রহ, যাতে তিনি আমাকে পরীক্ষা করেন যে, আমি কৃতজ্ঞতা প্রকাশ করি, না অকৃতজ্ঞতা প্রকাশ করি। যে কৃতজ্ঞতা প্রকাশ করে, সে নিজের উপকারের জন্যেই কৃতজ্ঞতা প্রকাশ করে এবং যে অকৃতজ্ঞতা প্রকাশ করে সে জানুক যে, আমার পালনকর্তা অভাবমুক্ত কৃপাশীল।}[আন-নামল:৪০]</string>
    <string name="esm42424242">{হে মানুষ, কিসে তোমাকে তোমার মহামহিম পালনকর্তা সম্পর্কে বিভ্রান্ত করল?}[আল-ইনফিতার:৬]</string>
    <string name="esm43">আর-রক্বীব</string>
    <string name="esm4343">তত্ত্বাবধায়ক</string>
    <string name="esm434343">{হে মানব সমাজ! তোমরা তোমাদের পালনকর্তাকে ভয় কর, যিনি তোমাদেরকে এক ব্যক্তি থেকে সৃষ্টি করেছেন এবং যিনি তার থেকে তার সঙ্গীনীকে সৃষ্টি করেছেন; আর বিস্তার করেছেন তাদের দু’জন থেকে অগণিত পুরুষ ও নারী। আর আল্লাহকে ভয় কর, যাঁর নামে তোমরা একে অপরের নিকট যাচঞ্ঝা করে থাক এবং আত্নীয় জ্ঞাতিদের ব্যাপারে সতর্কতা অবলম্বন কর। নিশ্চয় আল্লাহ তোমাদের ব্যাপারে সচেতন রয়েছেন।}[আন-নিসা:১]</string>
    <string name="esm43434343">{আমি তো তাদেরকে কিছুই বলিনি, শুধু সে কথাই বলেছি যা আপনি বলতে আদেশ করেছিলেন যে, তোমরা আল্লাহর দাসত্ব অবলম্বন কর যিনি আমার ও তোমাদের পালনকর্তা আমি তাদের সম্পর্কে অবগত ছিলাম যতদিন তাদের মধ্যে ছিলাম। অতঃপর যখন আপনি আমাকে লোকান্তরিত করলেন, তখন থেকে আপনিই তাদের সম্পর্কে অবগত রয়েছেন। আপনি সর্ববিষয়ে পূর্ণ পরিজ্ঞাত।}[আল-মায়েদা:১১৭]</string>
    <string name="esm44">আল-মুজীব</string>
    <string name="esm4444">জবাব-দানকারী</string>
    <string name="esm444444">কবুলকারী</string>
    <string name="esm44444444">{আর সামুদ জাতি প্রতি তাদের ভাই সালেহ কে প্রেরণ করি; তিনি বললেন, হে আমার জাতি। আল্লাহর বন্দেগী কর, তিনি ছাড়া তোমাদের কোন উপাস্য নাই। তিনিই যমীন হতে তোমাদেরকে পয়দা করেছেন, তন্মধ্যে তোমাদেরকে বসতি দান করেছেন। অতএব; তাঁর কাছে ক্ষমা প্রার্থনা কর অতঃপর তাঁরই দিকে ফিরে চল আমার পালনকর্তা নিকটেই আছেন, কবুল করে থাকেন; সন্দেহ নেই।}[হুদ:৬১]</string>
    <string name="esm45">আল-ওয়াসি\'</string>
    <string name="esm4545">সর্ব-ব্যাপী, সর্বত্র-বিরাজমান</string>
    <string name="esm454545">{শয়তান তোমাদেরকে অভাব অনটনের ভীতি প্রদর্শন করে এবং অশ্লীলতার আদেশ দেয়। পক্ষান্তরে আল্লাহ তোমাদেরকে নিজের পক্ষ থেকে ক্ষমা ও বেশী অনুগ্রহের ওয়াদা করেন। আল্লাহ প্রাচুর্যময়, সুবিজ্ঞ।}[আল-বাকারা:২৬৮]{যারা তোমাদের ধর্মমতে চলবে, তাদের ছাড়া আর কাউকে বিশ্বাস করবে না। বলে দিন নিঃসন্দেহে হেদায়েত সেটাই, যে হেদায়েত আল্লাহ করেন। আর এসব কিছু এ জন্যে যে, তোমরা যা লাভ করেছিলে তা অন্য কেউ কেন প্রাপ্ত হবে, কিংবা তোমাদের পালনকর্তার সামনে তোমাদের উপর তারা কেন প্রবল হয়ে যাবে! বলে দিন, মর্যাদা আল্লাহরই হাতে; তিনি যাকে ইচ্ছা দান করেন এবং আল্লাহ প্রাচুর্যময় ও সর্বজ্ঞ।}[আলে ইমরান:৭৩]</string>
    <string name="esm45454545">{হে মুমিনগণ, তোমাদের মধ্যে যে স্বীয় ধর্ম থেকে ফিরে যাবে, অচিরে আল্লাহ এমন সম্প্রদায় সৃষ্টি করবেন, যাদেরকে তিনি ভালবাসবেন এবং তারা তাঁকে ভালবাসবে। তারা মুসলমানদের প্রতি বিনয়-নম্র হবে এবং কাফেরদের প্রতি কঠোর হবে। তারা আল্লাহর পথে জেহাদ করবে এবং কোন তিরস্কারকারীর তিরস্কারে ভীত হবে না। এটি আল্লাহর অনুগ্রহ-তিনি যাকে ইচ্ছা দান করেন। আল্লাহ প্রাচুর্য দানকারী, মহাজ্ঞানী।}[আল-মায়েদা:৫৪]</string>
    <string name="esm46">আল-হাকীম</string>
    <string name="esm4646">পরম-প্রজ্ঞাময়</string>
    <string name="esm464646">{পৃথিবীতে যত বৃক্ষ আছে, সবই যদি কলম হয় এবং সমুদ্রের সাথেও সাত সমুদ্র যুক্ত হয়ে কালি হয়, তবুও তাঁর বাক্যাবলী লিখে শেষ করা যাবে না। নিশ্চয় আল্লাহ পরাক্রমশালী, প্রজ্ঞাময়।}[লুকমান:২৭]{এই কিতাব পরাক্রমশালী, প্রজ্ঞাময় আল্লাহর পক্ষ থেকে অবতীর্ণ।}[আল-আহকাফ:২]</string>
    <string name="esm46464646">{নভোমন্ডল ও ভূমন্ডলে যা কিছু আছে, সবাই আল্লাহর পবিত্রতা ঘোষণা করে। তিনি শক্তিধর; প্রজ্ঞাময়।}[আল-হাদীদ:১]{আল্লাহ তোমাদের জন্যে কসম থেকে অব্যহতি লাভের উপায় নির্ধারণ করে দিয়েছেন। আল্লাহ তোমাদের মালিক। তিনি সর্বজ্ঞ, প্রজ্ঞাময়।}[আত-তাহরীম:২]</string>
    <string name="esm47">আল-ওয়াদুদ</string>
    <string name="esm4747">(বান্দাদের প্রতি) সদয়</string>
    <string name="esm474747">{আর তোমাদের পালনকর্তার কাছে মার্জনা চাও এবং তাঁরই পানে ফিরে এসো নিশ্চয়ই আমার পরওয়ারদেগার খুবই মেহেরবান অতিস্নেহময়।}[হুদ:৯০]</string>
    <string name="esm47474747">{তিনি ক্ষমাশীল, প্রেমময়;}[আল-বুরুজ:১৪]</string>
    <string name="esm48">আল-মাজীদ</string>
    <string name="esm4848">সকল-মর্যাদার-অধিকারী</string>
    <string name="esm484848">সকল-মর্যাদার-অধিকারী</string>
    <string name="esm48484848">{তারা বলল-তুমি আল্লাহর হুকুম সম্পর্কে বিস্ময়বোধ করছ? হে গৃহবাসীরা, তোমাদের উপর আল্লাহর রহমত ও প্রভুত বরকত রয়েছে। নিশ্চয় আল্লাহ প্রশংসিত মহিমাময়।}[হুদ:৭৩]</string>
    <string name="esm49">আল-বাই\'ছ\'</string>
    <string name="esm4949">পুনুরুজ্জীবিতকারী</string>
    <string name="esm494949">পুনুরুজ্জীবিতকারী</string>
    <string name="esm49494949">{এবং এ কারণে যে, কেয়ামত অবশ্যম্ভাবী, এতে সন্দেহ নেই এবং এ কারণে যে, কবরে যারা আছে, আল্লাহ তাদেরকে পুনরুত্থিত করবেন।}[আল-হজ্ব:৭]</string>
    <string name="esm50">আশ্-শাহীদ</string>
    <string name="esm5050">সর্বজ্ঞ-স্বাক্ষী</string>
    <string name="esm505050">{আল্লাহ আপনার প্রতি যা অবতীর্ণ করেছেন তিনি যে তা সজ্ঞানেই করেছেন, সে ব্যাপারে আল্লাহ নিজেও সাক্ষী এবং ফেরেশতাগণও সাক্ষী। আর সাক্ষী হিসাবে আল্লাহই যথেষ্ট।}[আন-নিসা:১৬৬]{যারা মুসলমান, যারা ইহুদী, সাবেয়ী, খ্রীষ্টান, অগ্নিপুজক এবং যারা মুশরেক, কেয়ামতের দিন আল্লাহ অবশ্যই তাদের মধ্যে ফায়সালা করে দেবেন। সবকিছুই আল্লাহর দৃষ্টির সামনে।}[আল-হজ্ব:১৭]</string>
    <string name="esm50505050">{এখন আমি তাদেরকে আমার নিদর্শনাবলী প্রদর্শন করাব পৃথিবীর দিগন্তে এবং তাদের নিজেদের মধ্যে; ফলে তাদের কাছে ফুটে উঠবে যে, এ কোরআন সত্য। আপনার পালনকর্তা সর্ববিষয়ে সাক্ষ্যদাতা, এটা কি যথেষ্ট নয়?}[ফুসসিলাত:৫৩]{তিনিই তাঁর রসূলকে হেদায়েত ও সত্য ধর্মসহ প্রেরণ করেছেন, যাতে একে অন্য সমস্ত ধর্মের উপর জয়যুক্ত করেন। সত্য প্রতিষ্ঠাতারূপে আল্লাহ যথেষ্ট।}[আল-ফাতহ:২৮]</string>
    <string name="esm51">আল-হা\'ক্ব</string>
    <string name="esm5151">পরম সত্য</string>
    <string name="esm515151">{অতঃপর সবাইকে সত্যিকার প্রভু আল্লাহর কাছে পৌঁছানো হবে। শুনে রাখ, ফয়সালা তাঁরই এবং তিনি দ্রুত হিসাব গ্রহণ করবেন।}[আল-আনআম:৬২]{এগুলো এ কারণে যে, আল্লাহ সত্য এবং তিনি মৃতকে জীবিত করেন এবং তিনি সবকিছুর উপর ক্ষমতাবান।}[আল-হজ্ব:৬]</string>
    <string name="esm51515151">{অতএব শীর্ষ মহিমায় আল্লাহ, তিনি সত্যিকার মালিক, তিনি ব্যতীত কোন মাবুদ নেই। তিনি সম্মানিত আরশের মালিক।}[আল-মুমিনুন:১১৬]{সেদিন আল্লাহ তাদের সমুচিত শাস্তি পুরোপুরি দেবেন এবং তারা জানতে পারবে যে, অল্লাহই সত্য, স্পষ্ট ব্যক্তকারী।}[আন-নূর:২৫]</string>
    <string name="esm52">\tআল-ওয়াকিল</string>
    <string name="esm5252">পরম নির্ভরযোগ্য কর্ম-সম্পাদনকারী</string>
    <string name="esm525252">{যাদেরকে লোকেরা বলেছে যে, তোমাদের সাথে মোকাবেলা করার জন্য লোকেরা সমাবেশ করেছে বহু সাজ-সরঞ্জাম; তাদের ভয় কর। তখন তাদের বিশ্বাস আরও দৃঢ়তর হয়ে যায় এবং তারা বলে, আমাদের জন্য আল্লাহই যথেষ্ট; কতই না চমৎকার কামিয়াবীদানকারী।}[আলে ইমরান:১৭৩]{হে আহলে-কিতাবগণ! তোমরা দ্বীনের ব্যাপারে বাড়াবাড়ি করো না এবং আল্লাহর শানে নিতান্ত সঙ্গত বিষয় ছাড়া কোন কথা বলো না। নিঃসন্দেহে মরিয়ম পুত্র মসীহ ঈসা আল্লাহর রসূল এবং তাঁর বাণী যা তিনি প্রেরণ করেছেন মরিয়মের নিকট এবং রূহ-তাঁরই কাছ থেকে আগত। অতএব, তোমরা আল্লাহকে এবং তার রসূলগণকে মান্য কর। আর একথা বলো না যে, আল্লাহ তিনের এক, একথা পরিহার কর; তোমাদের মঙ্গল হবে। নিঃসন্দেহে আল্লাহ একক উপাস্য। সন্তান-সন্ততি হওয়াটা তাঁর যোগ্য বিষয় নয়। যা কিছু আসমান সমূহ ও যমীনে রয়েছে সবই তার। আর কর্মবিধানে আল্লাহই যথেষ্ট।}[আন-নিসা:১৭১]</string>
    <string name="esm52525252">{মূসা বললেন, আমার ও আপনার মধ্যে এই চুক্তি স্থির হল। দু’টি মেয়াদের মধ্য থেকে যে কোন একটি পূর্ণ করলে আমার বিরুদ্ধে কোন অভিযোগ থাকবে না। আমরা যা বলছি, তাতে আল্লাহর উপর ভরসা।}[আল-কাসাস:২৮]{তিনি পূর্ব ও পশ্চিমের অধিকর্তা। তিনি ব্যতীত কোন উপাস্য নেই। অতএব, তাঁকেই গ্রহণ করুন কর্মবিধায়করূপে।}[আল-মুযযাম্মিল:৯]</string>
    <string name="esm53">আল-ক্বউইউ</string>
    <string name="esm5353">পরম-শক্তির-অধিকারী</string>
    <string name="esm535353">{যাদেরকে তাদের ঘর-বাড়ী থেকে অন্যায়ভাবে বহিস্কার করা হয়েছে শুধু এই অপরাধে যে, তারা বলে আমাদের পালনকর্তা আল্লাহ। আল্লাহ যদি মানবজাতির একদলকে অপর দল দ্বারা প্রতিহত না করতেন, তবে (খ্রীষ্টানদের) নির্ঝন গির্জা, এবাদত খানা, (ইহুদীদের) উপাসনালয় এবং মসজিদসমূহ বিধ্বস্ত হয়ে যেত, যেগুলাতে আল্লাহর নাম অধিক স্মরণ করা হয়। আল্লাহ নিশ্চয়ই তাদেরকে সাহায্য করবেন, যারা আল্লাহর সাহায্য করে। নিশ্চয়ই আল্লাহ পরাক্রমশালী শক্তিধর।}[আল-হজ্ব:৪০]{তারা আল্লাহর যথাযোগ্য মর্যাদা বোঝেনি। নিশ্চয় আল্লাহ শক্তিধর, মহাপরাক্রমশীল।}[আল-হজ্ব:৭৪]</string>
    <string name="esm53535353">{আল্লাহ তাঁর বান্দাদের প্রতি দয়ালু। তিনি যাকে ইচ্ছা, রিযিক দান করেন। তিনি প্রবল, পরাক্রমশালী।}[আশ-শুরা:১৯]{আমি আমার রসূলগণকে সুস্পষ্ট নিদর্শনসহ প্রেরণ করেছি এবং তাঁদের সাথে অবতীর্ণ করেছি কিতাব ও ন্যায়নীতি, যাতে মানুষ ইনসাফ প্রতিষ্ঠা করে। আর আমি নাযিল করেছি লৌহ, যাতে আছে প্রচন্ড রণশক্তি এবং মানুষের বহুবিধ উপকার। এটা এজন্যে যে, আল্লাহ জেনে নিবেন কে না দেখে তাঁকে ও তাঁর রসূলগণকে সাহায্য করে। আল্লাহ শক্তিধর, পরাক্রমশালী।}[আল-হাদীদ:২৫]</string>
    <string name="esm54">আল-মাতীন</string>
    <string name="esm5454">সুদৃঢ়</string>
    <string name="esm545454">সুদৃঢ়</string>
    <string name="esm54545454">{আল্লাহ তা’আলাই তো জীবিকাদাতা শক্তির আধার, পরাক্রান্ত।}[আজ-জারিয়াত:৫৮]</string>
    <string name="esm55">আল-ওয়ালিইউ</string>
    <string name="esm5555">অভিভাবক ও সাহায্যকারী</string>
    <string name="esm555555">{অথচ আল্লাহ তোমাদের শত্রুদেরকে যথার্থই জানেন। আর অভিভাবক হিসাবে আল্লাহই যথেষ্ট এবং সাহায্যকারী হিসাবেও আল্লাহই যথেষ্ট।}[আন-নিসা:৪৫]{আমার সহায় তো হলেন আল্লাহ, যিনি কিতাব অবতীর্ণ করেছেন। বস্তুত; তিনিই সাহায্য করেন সৎকর্মশীল বান্দাদের।}[আল-আরাফ:১৯৬]</string>
    <string name="esm55555555">{মানুষ নিরাশ হয়ে যাওয়ার পরে তিনি বৃষ্টি বর্ষণ করেন এবং স্বীয় রহমত ছড়িয়ে দেন। তিনিই কার্যনির্বাহী, প্রশংসিত।}[আশ-শুরা:২৮]{আল্লাহর সামনে তারা আপনার কোন উপকারে আসবে না। যালেমরা একে অপরের বন্ধু। আর আল্লাহ পরহেযগারদের বন্ধু।}[আল-জাসিয়া:১৯]</string>
    <string name="esm56">আল-হা\'মীদ</string>
    <string name="esm5656">সকল প্রশংসার অধিকারী</string>
    <string name="esm565656">{এবং মূসা বললেনঃ তোমরা এবং পৃথিবীর সবাই যদি কুফরী কর, তথাপি আল্লাহ অমুখাপেক্ষী, যাবতীয় গুনের আধার।}[ইবরাহীম:৮]{এতে মিথ্যার প্রভাব নেই, সামনের দিক থেকেও নেই এবং পেছন দিক থেকেও নেই। এটা প্রজ্ঞাময়, প্রশংসিত আল্লাহর পক্ষ থেকে অবতীর্ণ।}[ফুসসিলাত:৪২]</string>
    <string name="esm56565656">{আমি লোকমানকে প্রজ্ঞা দান করেছি এই মর্মে যে, আল্লাহর প্রতি কৃতজ্ঞ হও। যে কৃতজ্ঞ হয়, সে তো কেবল নিজ কল্যানের জন্যই কৃতজ্ঞ হয়। আর যে অকৃতজ্ঞ হয়, আল্লাহ অভাবমুক্ত, প্রশংসিত।}[লুকমান:১২]{নভোমন্ডল ও ভূ-মন্ডলে যা কিছু রয়েছে সবই আল্লাহর। আল্লাহ অভাবমুক্ত, প্রশংসিত।}[লুকমান:২৬]</string>
    <string name="esm57">আল-মুহছী</string>
    <string name="esm5757">সকল সৃষ্টির ব্যপারে অবগত</string>
    <string name="esm575757">{যাতে আল্লাহ তা’আলা জেনে নেন যে, রসূলগণ তাঁদের পালনকর্তার পয়গাম পৌছিয়েছেন কি না। রসূলগণের কাছে যা আছে, তা তাঁর জ্ঞান-গোচর। তিনি সবকিছুর সংখ্যার হিসাব রাখেন।}[আল-জীন:২৮]</string>
    <string name="esm57575757">{আমি সবকিছুই লিপিবদ্ধ করে সংরক্ষিত করেছি।}[আন-নাবা:২৯]</string>
    <string name="esm58">আল-মুব্দি\'</string>
    <string name="esm5858">প্রথমবার-সৃষ্টিকর্তা</string>
    <string name="esm59">আল-মুঈ\'দ</string>
    <string name="esm5959">পুনরায়-সৃষ্টিকর্তা</string>
    <string name="esm585858">{বল, আছে কি কেউ তোমাদের শরীকদের মাঝে যে সৃষ্টি কে পয়দা করতে পারে এবং আবার জীবিত করতে পারে? বল, আল্লাহই প্রথমবার সৃষ্টি করেন এবং অতঃপর তার পুনরুদ্ভব করবেন। অতএব, কোথায় ঘুরপাক খাচ্ছে?}[ইউনূছ:৩৪]{বল তো কে প্রথমবার সৃষ্টি করেন, অতঃপর তাকে পুনরায় সৃষ্টি করবেন এবং কে তোমাদেরকে আকাশ ও মর্ত?2469;েকে রিযিক দান করেন। সুতরাং আল্লাহর সাথে অন্য কোন উপাস্য আছে কি? বলুন, তোমরা যদি সত্যবাদী হও তবে তোমাদের প্রমাণ উপস্থিত কর।}[আন-নামল:৬৪]</string>
    <string name="esm595959">{বল, আছে কি কেউ তোমাদের শরীকদের মাঝে যে সৃষ্টি কে পয়দা করতে পারে এবং আবার জীবিত করতে পারে? বল, আল্লাহই প্রথমবার সৃষ্টি করেন এবং অতঃপর তার পুনরুদ্ভব করবেন। অতএব, কোথায় ঘুরপাক খাচ্ছে?}[ইউনূছ:৩৪]{বল তো কে প্রথমবার সৃষ্টি করেন, অতঃপর তাকে পুনরায় সৃষ্টি করবেন এবং কে তোমাদেরকে আকাশ ও মর্ত?2469;েকে রিযিক দান করেন। সুতরাং আল্লাহর সাথে অন্য কোন উপাস্য আছে কি? বলুন, তোমরা যদি সত্যবাদী হও তবে তোমাদের প্রমাণ উপস্থিত কর।}[আন-নামল:৬৪]</string>
    <string name="esm58585858">{তারা কি দেখে না যে, আল্লাহ কিভাবে সৃষ্টিকর্ম শুরু করেন অতঃপর তাকে পুনরায় সৃষ্টি করবেন? এটা আল্লাহর জন্যে সহজ।}[আল-আনকাবুত:১৯]{তিনিই প্রথমবার অস্তিত্ব দান করেন এবং পুনরায় জীবিত করেন।}[আল-বুরুজ:১৩]</string>
    <string name="esm59595959">{তারা কি দেখে না যে, আল্লাহ কিভাবে সৃষ্টিকর্ম শুরু করেন অতঃপর তাকে পুনরায় সৃষ্টি করবেন? এটা আল্লাহর জন্যে সহজ।}[আল-আনকাবুত:১৯]{তিনিই প্রথমবার অস্তিত্ব দান করেন এবং পুনরায় জীবিত করেন।}[আল-বুরুজ:১৩]</string>
    <string name="esm60">আল-মুহ\'য়ী</string>
    <string name="esm6060">জীবন-দানকারী</string>
    <string name="esm61">আল-মুমীত</string>
    <string name="esm6161">মৃত্যু-দানকারী</string>
    <string name="esm606060">{বলে দাও, হে মানব মন্ডলী। তোমাদের সবার প্রতি আমি আল্লাহ প্রেরিত রসূল, সমগ্র আসমান ও যমীনে তার রাজত্ব। একমাত্র তাঁকে ছাড়া আর কারো উপাসনা নয়। তিনি জীবন ও মৃত্যু দান করেন। সুতরাং তোমরা সবাই বিশ্বাস স্থাপন করো আল্লাহর উপর তাঁর প্রেরিত উম্মী নবীর উপর, যিনি বিশ্বাস রাখেন আল্লাহর এবং তাঁর সমস্ত কালামের উপর। তাঁর অনুসরণ কর যাতে সরল পথপ্রাপ্ত হতে পার।}[আল-আরাফ:১৫৮]{আমিই জীবনদান করি, মৃত্যুদান করি এবং আমিই চুড়ান্ত মালিকানার অধিকারী।}[আল-হিজর:২৩]</string>
    <string name="esm616161">{বলে দাও, হে মানব মন্ডলী। তোমাদের সবার প্রতি আমি আল্লাহ প্রেরিত রসূল, সমগ্র আসমান ও যমীনে তার রাজত্ব। একমাত্র তাঁকে ছাড়া আর কারো উপাসনা নয়। তিনি জীবন ও মৃত্যু দান করেন। সুতরাং তোমরা সবাই বিশ্বাস স্থাপন করো আল্লাহর উপর তাঁর প্রেরিত উম্মী নবীর উপর, যিনি বিশ্বাস রাখেন আল্লাহর এবং তাঁর সমস্ত কালামের উপর। তাঁর অনুসরণ কর যাতে সরল পথপ্রাপ্ত হতে পার।}[আল-আরাফ:১৫৮]{আমিই জীবনদান করি, মৃত্যুদান করি এবং আমিই চুড়ান্ত মালিকানার অধিকারী।}[আল-হিজর:২৩]</string>
    <string name="esm60606060">{নভোমন্ডল ও ভূমন্ডলের রাজত্ব তাঁরই। তিনি জীবন দান করেন ও মৃত্যু ঘটান। তিনি সবকিছু করতে সক্ষম।}[আল-হাদীদ:২]{অতএব, আল্লাহর রহমতের ফল দেখে নাও, কিভাবে তিনি মৃত্তিকার মৃত্যুর পর তাকে জীবিত করেন। নিশ্চয় তিনি মৃতদেরকে জীবিত করবেন এবং তিনি সব কিছুর উপর সর্বশক্তিমান।}[আর-রূম:৫০]</string>
    <string name="esm61616161">{নভোমন্ডল ও ভূমন্ডলের রাজত্ব তাঁরই। তিনি জীবন দান করেন ও মৃত্যু ঘটান। তিনি সবকিছু করতে সক্ষম।}[আল-হাদীদ:২]{হে ঈমাণদারগণ! তোমরা তাদের মত হয়ো না, যারা কাফের হয়েছে এবং নিজেদের ভাই বন্ধুরা যখন কোন অভিযানে বের হয় কিংবা জেহাদে যায়, তখন তাদের সম্পর্কে বলে, তারা যদি আমাদের সাথে থাকতো, তাহলে মরতোও না আহতও হতো না। যাতে তারা এ ধারণা সৃষ্টির মাধ্যমে সংশ্লিষ্টদের মনে অনুতাপ সৃষ্টি করতে পারে। অথচ আল্লাহই জীবন দান করেন এবং মৃত্যু দেন। তোমাদের সমস্ত কাজই, তোমরা যা কিছুই কর না কেন, আল্লাহ সবকিছুৃই দেখেন।}[আলে ইমরান:১৫৬]</string>
    <string name="esm62">আল-হাইয়্যু</string>
    <string name="esm6262">চিরঞ্জীব</string>
    <string name="esm63">আল-ক্বাইয়্যুম</string>
    <string name="esm6363">সমস্তকিছুর ধারক ও সংরক্ষণকারী</string>
    <string name="esm626262">{আল্লাহ ছাড়া অন্য কোন উপাস্য নেই, তিনি জীবিত, সবকিছুর ধারক। তাঁকে তন্দ্রাও স্পর্শ করতে পারে না এবং নিদ্রাও নয়। আসমান ও যমীনে যা কিছু রয়েছে, সবই তাঁর। কে আছ এমন, যে সুপারিশ করবে তাঁর কাছে তাঁর অনুমতি ছাড়া? দৃষ্টির সামনে কিংবা পিছনে যা কিছু রয়েছে সে সবই তিনি জানেন। তাঁর জ্ঞানসীমা থেকে তারা কোন কিছুকেই পরিবেষ্টিত করতে পারে না, কিন্তু যতটুকু তিনি ইচ্ছা করেন। তাঁর সিংহাসন সমস্ত আসমান ও যমীনকে পরিবেষ্টিত করে আছে। আর সেগুলোকে ধারণ করা তাঁর পক্ষে কঠিন নয়। তিনিই সর্বোচ্চ এবং সর্বাপেক্ষা মহান।}[আল-বাকারা:২৫৫]{আল্লাহ ছাড়া কোন উপাস্য নেই, তিনি চিরঞ্জীব, সবকিছুর ধারক।}[আলে ইমরান:২]</string>
    <string name="esm636363">{আল্লাহ ছাড়া অন্য কোন উপাস্য নেই, তিনি জীবিত, সবকিছুর ধারক। তাঁকে তন্দ্রাও স্পর্শ করতে পারে না এবং নিদ্রাও নয়। আসমান ও যমীনে যা কিছু রয়েছে, সবই তাঁর। কে আছ এমন, যে সুপারিশ করবে তাঁর কাছে তাঁর অনুমতি ছাড়া? দৃষ্টির সামনে কিংবা পিছনে যা কিছু রয়েছে সে সবই তিনি জানেন। তাঁর জ্ঞানসীমা থেকে তারা কোন কিছুকেই পরিবেষ্টিত করতে পারে না, কিন্তু যতটুকু তিনি ইচ্ছা করেন। তাঁর সিংহাসন সমস্ত আসমান ও যমীনকে পরিবেষ্টিত করে আছে। আর সেগুলোকে ধারণ করা তাঁর পক্ষে কঠিন নয়। তিনিই সর্বোচ্চ এবং সর্বাপেক্ষা মহান।}[আল-বাকারা:২৫৫]{আল্লাহ ছাড়া কোন উপাস্য নেই, তিনি চিরঞ্জীব, সবকিছুর ধারক।}[আলে ইমরান:২]</string>
    <string name="esm63636363">{সেই চিরঞ্জীব চিরস্থায়ীর সামনে সব মুখমন্ডল অবনমিত হবে এবং সে ব্যর্থ হবে যে জুলুমের বোঝা বহন করবে।}[ত্বা-হা:১১১]</string>
    <string name="esm62626262">{আপনি সেই চিরঞ্জীবের উপর ভরসা করুন, যার মৃত্যু নেই এবং তাঁর প্রশংসাসহ পবিত্রতা ঘোষণা করুন। তিনি বান্দার গোনাহ সম্পর্কে যথেষ্ট খবরদার।}[আল-ফোরকান:৫৮]{তিনি চিরঞ্জীব, তিনি ব্যতীত কোন উপাস্য নেই। অতএব, তাঁকে ডাক তাঁর খাঁটি এবাদতের মাধ্যমে। সমস্ত প্রশংসা বিশ্বজগতের পালনকর্তা আল্লাহর।}[গাফের:৬৫]</string>
    <string name="esm64">আল-ওয়াজিদ</string>
    <string name="esm6464">অফুরন্ত ভান্ডারের অধিকারী</string>
    <string name="esm646464">অফুরন্ত ভান্ডারের অধিকারী</string>
    <string name="esm64464646">{তুমি তোমার হাতে এক মুঠো তৃণশলা নাও, তদ্বারা আঘাত কর এবং শপথ ভঙ্গ করো না। আমি তাকে পেলাম সবরকারী। চমৎকার বান্দা সে। নিশ্চয় সে ছিল প্রত্যাবর্তনশীল।}[সা-দ:৪৪]</string>
    <string name="esm65">আল-মাজিদ</string>
    <string name="esm6565">শ্রেষ্ঠত্বের অধিকারী</string>
    <string name="esm656565">{মহান আরশের অধিকারী।}[আল-বুরুজ:১৫]</string>
    <string name="esm65656565">{তারা বলল-তুমি আল্লাহর হুকুম সম্পর্কে বিস্ময়বোধ করছ? হে গৃহবাসীরা, তোমাদের উপর আল্লাহর রহমত ও প্রভুত বরকত রয়েছে। নিশ্চয় আল্লাহ প্রশংসিত মহিমাময়।}[হুদ:৭৩]</string>
    <string name="esm66">আল-ওয়াহি\'দ</string>
    <string name="esm6666">এক ও অদ্বিতীয়</string>
    <string name="esm666666">{আর তোমাদের উপাস্য একইমাত্র উপাস্য। তিনি ছাড়া মহা করুণাময় দয়ালু কেউ নেই।}[আল-বাকারা:১৬৩]{নিশ্চয় তারা কাফের, যারা বলেঃ আল্লাহ তিনের এক; অথচ এক উপাস্য ছাড়া কোন উপাস্য নেই। যদি তারা স্বীয় উক্তি থেকে নিবৃত্ত না হয়, তবে তাদের মধ্যে যারা কুফরে অটল থাকবে, তাদের উপর যন্ত্রনাদায়ক শাস্তি পতিত হবে।}[আল-মায়েদা:৭৩]</string>
    <string name="esm66666666">{তারা তাদের পন্ডিত ও সংসার-বিরাগীদিগকে তাদের পালনকর্তারূপে গ্রহণ করেছে আল্লাহ ব্যতীত এবং মরিয়মের পুত্রকেও। অথচ তারা আদিষ্ট ছিল একমাত্র মাবুদের এবাদতের জন্য। তিনি ছাড়া কোন মাবুদ নেই, তারা তাঁর শরীক সাব্যস্ত করে, তার থেকে তিনি পবিত্র।}[আত-তাওবা:৩১]{বলুনঃ আমি ও তোমাদের মতই একজন মানুষ, আমার প্রতি প্রত্যাদেশ হয় যে, তোমাদের ইলাহই একমাত্র ইলাহ। অতএব, যে ব্যক্তি তার পালনকর্তার সাক্ষাত কামনা করে, সে যেন, সৎকর্ম সম্পাদন করে এবং তার পালনকর্তার এবাদতে কাউকে শরীক না করে।}[আল-কাহাফ:১১০]</string>
    <string name="esm68">আছ্-ছমাদ</string>
    <string name="esm6868">অমুখাপেক্ষী</string>
    <string name="esm686868">অমুখাপেক্ষী</string>
    <string name="esm68686868">{আল্লাহ অমুখাপেক্ষী,}[আল-ইখলাছ:২]</string>
    <string name="esm69">আল-ক্বদির</string>
    <string name="esm6969">সর্বশক্তিমান</string>
    <string name="esm696969">{আপনি বলুনঃ তিনিই শক্তিমান যে, তোমাদের উপর কোন শাস্তি উপর দিক থেকে অথবা তোমাদের পদতল থেকে প্রেরণ করবেন অথবা তোমাদেরকে দলে-উপদলে বিভক্ত করে সবাইকে মুখোমুখী করে দিবেন এবং এককে অন্যের উপর আক্রমণের স্বাদ আস্বাদন করাবেন। দেখ, আমি কেমন ঘুরিয়ে-ফিরিয়ে নিদর্শনাবলী বর্ণনা করি যাতে তারা বুঝে নেয়।}[আল-আনআম:৬৫]{যিনি নভোমন্ডল ও ভূমন্ডল সৃষ্টি করেছেন, তিনিই কি তাদের অনুরূপ সৃষ্টি করতে সক্ষম নন? হ্যাঁ তিনি মহাস্রষ্টা, সর্বজ্ঞ।}[ইয়াসীন:৮১]</string>
    <string name="esm69696969">{তারা কি জানে না যে, আল্লাহ যিনি নভোমন্ডল ও ভূমন্ডল সৃষ্টি করেছেন এবং এগুলোর সৃষ্টিতে কোন ক্লান্তিবোধ করেননি, তিনি মৃতকে জীবিত করতে সক্ষম? কেন নয়, নিশ্চয় তিনি সর্ব বিষয়ে সর্বশক্তিমান।}[আল-আহকাফ:৩৩]{তবুও কি সেই আল্লাহ মৃতদেরকে জীবিত করতে সক্ষম নন?}[আল-কিয়ামাহ:৪০]</string>
    <string name="esm70">আল-মুক্ব্তাদির</string>
    <string name="esm7070">নিরঙ্কুশ-সিদ্বান্তের-অধিকারী</string>
    <string name="esm707070">{তাদের কাছে পার্থিব জীবনের উপমা বর্ণনা করুন। তা পানির ন্যায়, যা আমি আকাশ থেকে নাযিল করি। অতঃপর এর সংমিশ্রণে শ্যামল সবুজ ভূমিজ লতা-পাতা নির্গত হয়; অতঃপর তা এমন শুস্ক চুর্ণ-বিচুর্ণ হয় যে, বাতাসে উড়ে যায়। আল্লাহ এ সবকিছুর উপর শক্তিমান।}[আল-কাহাফ:৪৫]{তারা আমার সকল নিদর্শনের প্রতি মিথ্যারোপ করেছিল। অতঃপর আমি পরাভূতকারী, পরাক্রমশালীর ন্যায় তাদেরকে পাকড়াও করলাম।}[আল-কামার:৪২]</string>
    <string name="esm70707070">{যোগ্য আসনে, সর্বাধিপতি সম্রাটের সান্নিধ্যে।}[আল-কামার:৫৫]</string>
    <string name="esm71">আল-মুক্বদ্দিম</string>
    <string name="esm7171">অগ্রসারক</string>
    <string name="esm71717171">{যদি আল্লাহ লোকদেরকে তাদের অন্যায় কাজের কারণে পাকড়াও করতেন, তবে ভুপৃষ্ঠে চলমান কোন কিছুকেই ছাড়তেন না। কিন্তু তিনি প্রতিশ্রুতি সময় পর্যন্ত তাদেরকে অবকাশ দেন। অতঃপর নির্ধারিত সময়ে যখন তাদের মৃত্যু এসে যাবে, তখন এক মুহুর্তও বিলম্বিত কিংবা তরাম্বিত করতে পারবে না।}[আন-নাহল:৬১]</string>
    <string name="esm717171">অগ্রসারক</string>
    <string name="esm72">আল-মুয়াক্খির</string>
    <string name="esm7272">অবকাশ দানকারী</string>
    <string name="esm727272">অবকাশ দানকারী</string>
    <string name="esm72727272">{আল্লাহ তা’আলা তোমাদের পাপসমূহ ক্ষমা করবেন এবং নির্দিষ্ট সময় পর্যন্ত অবকাশ দিবেন। নিশ্চয় আল্লাহ তা’আলার নির্দিষ্টকাল যখন হবে, তখন অবকাশ দেয়া হবে না, যদি তোমরা তা জানতে!}[নূহ:৪]</string>
    <string name="esm73">আল-আউয়াল</string>
    <string name="esm7373">অনাদি</string>
    <string name="esm737373">অনাদি</string>
    <string name="esm74">আল-আখির</string>
    <string name="esm7474">অনন্ত</string>
    <string name="esm747474">সর্বশেষ</string>
    <string name="esm75">আজ-জ\'হির</string>
    <string name="esm7575">সম্পূর্নরূপে-প্রকাশিত</string>
    <string name="esm757575">সম্পূর্নরূপে-প্রকাশিত</string>
    <string name="esm76">আল-বাত্বিন</string>
    <string name="esm7676">দৃষ্টি হতে অদৃশ্য</string>
    <string name="esm767676">দৃষ্টি হতে অদৃশ্য</string>
    <string name="esm73737373">{তিনিই প্রথম, তিনিই সর্বশেষ, তিনিই প্রকাশমান ও অপ্রকাশমান এবং তিনি সব বিষয়ে সম্যক পরিজ্ঞাত।}[আল-হাদীদ:৩]</string>
    <string name="esm74747474">{তিনিই প্রথম, তিনিই সর্বশেষ, তিনিই প্রকাশমান ও অপ্রকাশমান এবং তিনি সব বিষয়ে সম্যক পরিজ্ঞাত।}[আল-হাদীদ:৩]</string>
    <string name="esm75757575">{তিনিই প্রথম, তিনিই সর্বশেষ, তিনিই প্রকাশমান ও অপ্রকাশমান এবং তিনি সব বিষয়ে সম্যক পরিজ্ঞাত।}[আল-হাদীদ:৩]</string>
    <string name="esm76767676">{তিনিই প্রথম, তিনিই সর্বশেষ, তিনিই প্রকাশমান ও অপ্রকাশমান এবং তিনি সব বিষয়ে সম্যক পরিজ্ঞাত।}[আল-হাদীদ:৩]</string>
    <string name="esm77">আল-ওয়ালি</string>
    <string name="esm7777">সমস্ত-কিছুর-অভিভাবক</string>
    <string name="esm77777777">{তাঁর পক্ষ থেকে অনুসরণকারী রয়েছে তাদের অগ্রে এবং পশ্চাতে, আল্লাহর নির্দেশে তারা ওদের হেফাযত করে। আল্লাহ কোন জাতির অবস্থা পরিবর্তন করেন না, যে পর্যন্ত না তারা তাদের নিজেদের অবস্থা পরিবর্তন করে। আল্লাহ যখন কোন জাতির উপর বিপদ চান, তখন তা রদ হওয়ার নয় এবং তিনি ব্যতীত তাদের কোন সাহায্যকারী নেই।}[আর-রাদ:১১]</string>
    <string name="esm777777">সমস্ত-কিছুর-অভিভাবক</string>
    <string name="esm78">আল-মুতাআ\'লি</string>
    <string name="esm7878">সৃষ্টির গুনাবলীর উর্দ্ধে</string>
    <string name="esm787878">সৃষ্টির গুনাবলীর উর্দ্ধে</string>
    <string name="esm78787878">{তিনি সকল গোপন ও প্রকাশ্য বিষয় অবগত, মহোত্তম, সর্বোচ্চ মর্যাদাবান।}[আর-রাদ:৯]</string>
    <string name="esm79">আল-বার্</string>
    <string name="esm7979">পরম-উপকারী</string>
    <string name="esm797979">অণুগ্রহশীল</string>
    <string name="esm79797979">{আমরা পূর্বেও আল্লাহকে ডাকতাম। তিনি সৌজন্যশীল, পরম দয়ালু।}[আত-তূর:২৮]</string>
    <string name="esm80">আত্-তাওয়াব</string>
    <string name="esm8080">তাওবার তাওফিক দানকারী এবং কবুলকারী</string>
    <string name="esm808080">{পরওয়ারদেগার! আমাদের উভয়কে তোমার আজ্ঞাবহ কর এবং আমাদের বংশধর থেকেও একটি অনুগত দল সৃষ্টি কর, আমাদের হজ্বের রীতিনীতি বলে দাও এবং আমাদের ক্ষমা কর। নিশ্চয় তুমি তওবা কবুলকারী। দয়ালু।}[আল-বাকারা:১২৮]{বস্তুতঃ আমি একমাত্র এই উদ্দেশ্যেই রসূল প্রেরণ করেছি, যাতে আল্লাহর নির্দেশানুযায়ী তাঁদের আদেশ-নিষেধ মান্য করা হয়। আর সেসব লোক যখন নিজেদের অনিষ্ট সাধন করেছিল, তখন যদি আপনার কাছে আসত অতঃপর আল্লাহর নিকট ক্ষমা প্রার্থনা করত এবং রসূলও যদি তাদেরকে ক্ষমা করিয়ে দিতেন। অবশ্যই তারা আল্লাহকে ক্ষমাকারী, মেহেরবানরূপে পেত।}[আন-নিসা:৬৪]</string>
    <string name="esm80808080">{মুমিনগণ, তোমরা অনেক ধারণা থেকে বেঁচে থাক। নিশ্চয় কতক ধারণা গোনাহ। এবং গোপনীয় বিষয় সন্ধান করো না। তোমাদের কেউ যেন কারও পশ্চাতে নিন্দা না করে। তোমাদের কেউ কি তারা মৃত ভ্রাতার মাংস ভক্ষণ করা পছন্দ করবে? বস্তুতঃ তোমরা তো একে ঘৃণাই কর। আল্লাহকে ভয় কর। নিশ্চয় আল্লাহ তওবা কবুলকারী, পরম দয়ালু।}[আল-হুজুরাত:১২]{তখন আপনি আপনার পালনকর্তার পবিত্রতা বর্ণনা করুন এবং তাঁর কাছে ক্ষমা প্রার্থনা করুন। নিশ্চয় তিনি ক্ষমাকারী।}[আন-নাসর:৩]</string>
    <string name="esm81">আল-মুনতাক্বিম</string>
    <string name="esm8181">প্রতিশোধ-গ্রহণকারী</string>
    <string name="esm818181">{যে ব্যক্তিকে তার পালনকর্তার আয়াতসমূহ দ্বারা উপদেশ দান করা হয়, অতঃপর সে তা থেকে মুখ ফিরিয়ে নেয়, তার চেয়ে যালেম আর কে? আমি অপরাধীদেরকে শাস্তি দেব।}[আস-সাজদাহ:২২]{অতঃপর আমি যদি আপনাকে নিয়ে যাই, তবু আমি তাদের কাছে থেকে প্রতিশোধ নেব।}[আয-যুখরুফ:৪১]</string>
    <string name="esm81818181">{যেদিন আমি প্রবলভাবে ধৃত করব, সেদিন পুরোপুরি প্রতিশোধ গ্রহণ করবই।}[আদ-দুখান:১৬]</string>
    <string name="esm82">আল-আ\'ফঊ</string>
    <string name="esm8282">পরম-উদার</string>
    <string name="esm828282">{অতএব, আশা করা যায়, আল্লাহ তাদেরকে ক্ষমা করবেন। আল্লাহ মার্জনাকারী, ক্ষমাশীল।}[আন-নিসা:৯৯]{তোমরা যদি কল্যাণ কর প্রকাশ্যভাবে কিংবা গোপনে অথবা যদি তোমরা আপরাধ ক্ষমা করে দাও, তবে জেনো, আল্লাহ নিজেও ক্ষমাকারী, মহাশক্তিশালী।}[আন-নিসা:১৪৯]</string>
    <string name="esm82828282">{এ তো শুনলে, যে ব্যক্তি নিপীড়িত হয়ে নিপীড়ন পরিমাণে প্রতিশোধ গ্রহণ করে এবং পুনরায় সে নিপীড়িত হয়, আল্লাহ অবশ্যই তাকে সাহায্য করবেন। নিশ্চয় আল্লাহ মার্জনাকারী ক্ষমাশীল।}[আল-হজ্ব:৬০]</string>
    <string name="esm83">আর-রউফ</string>
    <string name="esm8383">পরম-স্নেহশীল</string>
    <string name="esm838383">{সেদিন প্রত্যেকেই যা কিছু সে ভাল কাজ করেছে; চোখের সামনে দেখতে পাবে এবং যা কিছু মন্দ কাজ করেছে তাও, ওরা তখন কামনা করবে, যদি তার এবং এসব কর্মের মধ্যে ব্যবধান দুরের হতো! আল্লাহ তাঁর নিজের সম্পর্কে তোমাদের সাবধান করছেন। আল্লাহ তাঁর বান্দাদের প্রতি অত্যন্ত দয়ালু।}[আলে ইমরান:৩০]{আল্লাহ দয়াশীল নবীর প্রতি এবং মুহাজির ও আনসারদের প্রতি, যারা কঠিন মহূর্তে নবীর সঙ্গে ছিল, যখন তাদের এক দলের অন্তর ফিরে যাওয়ার উপক্রম হয়েছিল। অতঃপর তিনি দয়াপরবশ হন তাদের প্রতি। নিঃসন্দেহে তিনি তাদের প্রতি দয়াশীল ও করুনাময়।}[আত-তাওবা:১১৭]</string>
    <string name="esm83838383">{তিনিই তাঁর দাসের প্রতি প্রকাশ্য আয়াত অবতীর্ণ করেন, যাতে তোমাদেরকে অন্ধকার থেকে আলোকে আনয়ন করেন। নিশ্চয় আল্লাহ তোমাদের প্রতি করুণাময়, পরম দয়ালু।}[আল-হাদীদ:৯]{আর এই সম্পদ তাদের জন্যে, যারা তাদের পরে আগমন করেছে। তারা বলেঃ হে আমাদের পালনকর্তা, আমাদেরকে এবং ঈমানে আগ্রহী আমাদের ভ্রাতাগণকে ক্ষমা কর এবং ঈমানদারদের বিরুদ্ধে আমাদের অন্তরে কোন বিদ্বেষ রেখো না। হে আমাদের পালনকর্তা, আপনি দয়ালু, পরম করুণাময়।}[আল-হাশর:১০]</string>
    <string name="esm84">মালিকুল-মুলক</string>
    <string name="esm8484">সমগ্র জগতের বাদশাহ্</string>
    <string name="esm848484">সমগ্র জগতের বাদশাহ্</string>
    <string name="esm84848484">{বলুন ইয়া আল্লাহ! তুমিই সার্বভৌম শক্তির অধিকারী। তুমি যাকে ইচ্ছা রাজ্য দান কর এবং যার কাছ থেকে ইচ্ছা রাজ্য ছিনিয়ে নাও এবং যাকে ইচ্ছা সম্মান দান কর আর যাকে ইচ্ছা অপমানে পতিত কর। তোমারই হাতে রয়েছে যাবতীয় কল্যাণ। নিশ্চয়ই তুমি সর্ব বিষয়ে ক্ষমতাশীল।}[আলে ইমরান:২৬]</string>
    <string name="esm85">যুল-জালালি-ওয়াল-ইকরাম</string>
    <string name="esm8585">মহিমান্বিত ও দয়াবান সত্তা</string>
    <string name="esm858585">{একমাত্র আপনার মহিমায় ও মহানুভব পালনকর্তার সত্তা ছাড়া।}[আর-রাহমান:২৭]</string>
    <string name="esm85858585">{কত পূণ্যময় আপনার পালনকর্তার নাম, যিনি মহিমাময় ও মহানুভব।}[আর-রাহমান:৭৮]</string>
    <string name="esm86">আল-মুক্ব্সিত</string>
    <string name="esm8686">হকদারের হক-আদায়কারী</string>
    <string name="esm868686">{আপনি বলে দিনঃ আমার প্রতিপালক সুবিচারের নির্দেশ দিয়েছেন এবং তোমরা প্রত্যেক সেজদার সময় স্বীয় মুখমন্ডল সোজা রাখ এবং তাঁকে খাঁটি আনুগত্যশীল হয়ে ডাক। তোমাদেরকে প্রথমে যেমন সৃষ্টি করেছেন, পুনর্বারও সৃজিত হবে।}[আল-আরাফ:২৯]</string>
    <string name="esm86868686">{আল্লাহ সাক্ষ্য দিয়েছেন যে, তাঁকে ছাড়া আর কোন উপাস্য নেই। ফেরেশতাগণ এবং ন্যায়নিষ্ঠ জ্ঞানীগণও সাক্ষ্য দিয়েছেন যে, তিনি ছাড়া আর কোন ইলাহ নেই। তিনি পরাক্রমশালী প্রজ্ঞাময়।}[আলে ইমরান:১৮]</string>
    <string name="esm87">আল-জামিই\'</string>
    <string name="esm8787">একত্রকারী</string>
    <string name="esm878787">সমবেতকারী</string>
    <string name="esm87878787">{হে আমাদের পালনকর্তা! তুমি মানুষকে একদিন অবশ্যই একত্রিত করবেঃ এতে কোনই সন্দেহ নেই। নিশ্চয় আল্লাহ তাঁর ওয়াদার অন্যথা করেন না।}[আলে ইমরান:৯]</string>
    <string name="esm88">আল-গণিই\'</string>
    <string name="esm8888">অমুখাপেক্ষী ধনী</string>
    <string name="esm888888">{এতে রয়েছে মকামে ইব্রাহীমের মত প্রকৃষ্ট নিদর্শন। আর যে, লোক এর ভেতরে প্রবেশ করেছে, সে নিরাপত্তা লাভ করেছে। আর এ ঘরের হজ্ব করা হলো মানুষের উপর আল্লাহর প্রাপ্য; যে লোকের সামর্থ?2480;য়েছে এ পর্যন্ত পৌছার। আর যে লোক তা মানে না। আল্লাহ সারা বিশ্বের কোন কিছুরই পরোয়া করেন না।}[আলে ইমরান:৯৭]{যদি তোমরা অস্বীকার কর, তবে আল্লাহ তোমাদের থেকে বেপরওয়া। তিনি তাঁর বান্দাদের কাফের হয়ে পড়া পছন্দ করেন না। পক্ষান্তরে যদি তোমরা কৃতজ্ঞ হও, তবে তিনি তোমাদের জন্যে তা পছন্দ করেন। একের পাপ ভার অন্যে বহন করবে না। অতঃপর তোমরা তোমাদের পালনকর্তার কাছে ফিরে যাবে। তিনি তোমাদেরকে তোমাদের কর্ম সম্বন্ধে অবহিত করবেন। নিশ্চয় তিনি অন্তরের বিষয় সম্পর্কেও অবগত।}[আয-যুমার:৭]</string>
    <string name="esm88888888">{শুন, তোমরাই তো তারা, যাদেরকে আল্লাহর পথে ব্যয় করার আহবান জানানো হচ্ছে, অতঃপর তোমাদের কেউ কেউ কৃপণতা করছে। যারা কৃপণতা করছে, তারা নিজেদের প্রতিই কৃপণতা করছে। আল্লাহ অভাবমুক্ত এবং তোমরা অভাবগ্রস্থ। যদি তোমরা মুখ ফিরিয়ে নাও, তবে তিনি তোমাদের পরিবর্তে অন্য জাতিকে প্রতিষ্ঠিত করবেন, এরপর তারা তোমাদের মত হবে না।}[মুহাম্মাদ:৩৮]{যারা কৃপণতা করে এবং মানুষকে কৃপণতার প্রতি উৎসাহ দেয়, যে মুখ ফিরিয়ে নেয়, তার জানা উচিত যে, আল্লাহ অভাবমুক্ত, প্রশংসিত।}[আল-হাদীদ:২৪]</string>
    <string name="esm89">আল-মুগণিই\'</string>
    <string name="esm8989">পরম-অভাবমোচনকারী</string>
    <string name="esm898989">পরম-অভাবমোচনকারী</string>
    <string name="esm89898989">{হে ঈমানদারগণ! মুশরিকরা তো অপবিত্র। সুতরাং এ বছরের পর তারা যেন মসজিদুল-হারামের নিকট না আসে। আর যদি তোমরা দারিদ্রে?480; আশংকা কর, তবে আল্লাহ চাইলে নিজ করুনায় ভবিষ্যতে তোমাদের অভাবমুক্ত করে দেবেন। নিঃসন্দেহে আল্লাহ সর্বজ্ঞ, প্রজ্ঞাময়।}[আত-তাওবা:২৮]</string>
    <string name="esm90">আল-মানিই\'</string>
    <string name="esm9090">অকল্যাণরোধক</string>
    <string name="esm909090">অকল্যাণরোধক</string>
    <string name="esm90909090">{তিনি যদি রিযিক বন্ধ করে দেন, তবে কে আছে, যে তোমাদেরকে রিযিক দিবে বরং তারা অবাধ্যতা ও বিমুখতায় ডুবে রয়েছে।}[আল-মুলক:২১]</string>
    <string name="esm91">আয্-যর</string>
    <string name="esm9191">ক্ষতিসাধনকারী</string>
    <string name="esm919191">ক্ষতিসাধনকারী</string>
    <string name="esm91919191">{আর যদি আল্লাহ তোমাকে কোন কষ্ট দেন, তবে তিনি ব্যতীত তা অপসারণকারী কেউ নেই। পক্ষান্তরে যদি তোমার মঙ্গল করেন, তবে তিনি সবকিছুর উপর ক্ষমতাবান।}[আল-আনআম:১৭]</string>
    <string name="esm92">আন্-নাফিই\'</string>
    <string name="esm9292">কল্যাণকারী</string>
    <string name="esm92929292">কল্যাণকারী</string>
    <string name="esm929292">{তারা কি দেখে না যে, আল্লাহ যার জন্যে ইচ্ছা রিযিক বর্ধিত করেন এবং হ্রাস করেন। নিশ্চয় এতে বিশ্বাসী সম্প্রদায়ের জন্যে নিদর্শনাবলী রয়েছে।}[আর-রূম:৩৭]</string>
    <string name="esm93">আন্-নূর</string>
    <string name="esm9393">পরম-আলো</string>
    <string name="esm93939393">পরম-আলো</string>
    <string name="esm939393">{আল্লাহ নভোমন্ডল ও ভূমন্ডলের জ্যোতি, তাঁর জ্যোতির উদাহরণ যেন একটি কুলঙ্গি, যাতে আছে একটি প্রদীপ, প্রদীপটি একটি কাঁচপাত্রে স্থাপিত, কাঁচপাত্রটি উজ্জ্বল নক্ষত্র সদৃশ্য। তাতে পুতঃপবিত্র যয়তুন বৃক্ষের তৈল প্রজ্বলিত হয়, যা পূর্বমুখী নয় এবং পশ্চিমমুখীও নয়। অগ্নি স্পর্শ না করলেও তার তৈল যেন আলোকিত হওয়ার নিকটবর্তী। জ্যোতির উপর জ্যোতি। আল্লাহ যাকে ইচ্ছা পথ দেখান তাঁর জ্যোতির দিকে। আল্লাহ মানুষের জন্যে দৃষ্টান্তসমূহ বর্ণনা করেন এবং আল্লাহ সব বিষয়ে জ্ঞাত।}[আন-নূর:৩৫]</string>
    <string name="esm94">আল-হাদী</string>
    <string name="esm9494">পথ-প্রদর্শক</string>
    <string name="esm949494">পথ-প্রদর্শক</string>
    <string name="esm94949494">{এবং এ কারণেও যে, যাদেরকে জ্ঞানদান করা হয়েছে; তারা যেন জানে যে এটা আপনার পালনকর্তার পক্ষ থেকে সত্য; অতঃপর তারা যেন এতে বিশ্বাস স্তাপন করে এবং তাদের অন্তর যেন এর প্রতি বিজয়ী হয়। আল্লাহই বিশ্বাস স্থাপনকারীকে সরল পথ প্রদর্শন করেন।}[আল-হজ্ব:৫৪]</string>
    <string name="esm95">আল-বাদীই\'</string>
    <string name="esm9595">অতুলনীয়</string>
    <string name="esm959595">{তিনি নভোমন্ডল ও ভূমন্ডলের উদ্ভাবক। যখন তিনি কোন কার্য সম্পাদনের সিন্ধান্ত নেন, তখন সেটিকে একথাই বলেন, ‘হয়ে যাও’ তৎক্ষণাৎ তা হয়ে যায়।}[আল-বাকারা:১১৭]</string>
    <string name="esm95959595">{তিনি নভোমন্ডল ও ভূমন্ডলের আদি স্রষ্টা। কিরূপে আল্লাহর পুত্র হতে পারে, অথচ তাঁর কোন সঙ্গী নেই ? তিনি যাবতীয় কিছু সৃষ্টি করেছেন। তিনি সব বস্তু সম্পর্কে সুবিজ্ঞ।}[আল-আনআম:১০১]</string>
    <string name="esm96">আল-বাক্বী</string>
    <string name="esm9696">চিরস্থায়ী</string>
    <string name="esm969696">অবিনশ্বর</string>
    <string name="esm96969696">{একমাত্র আপনার মহিমায় ও মহানুভব পালনকর্তার সত্তা ছাড়া।}[আর-রাহমান:২৭]</string>
    <string name="esm97">আল-ওয়ারিস\'</string>
    <string name="esm9797">উত্তরাধিকারী</string>
    <string name="esm979797">{আমিই জীবনদান করি, মৃত্যুদান করি এবং আমিই চুড়ান্ত মালিকানার অধিকারী।}[আল-হিজর:২৩]</string>
    <string name="esm97979797">{তোমাদেরকে আল্লাহর পথে ব্যয় করতে কিসে বাধা দেয়, যখন আল্লাহই নভোমন্ডল ও ভূমন্ডলের উত্তরাধিকারী? তোমাদের মধ্যে যে মক্কা বিজয়ের পূর্বে ব্যয় করেছে ও জেহাদ করেছে, সে সমান নয়। এরূপ লোকদের মর্যদা বড় তাদের অপেক্ষা, যার পরে ব্যয় করেছে ও জেহাদ করেছে। তবে আল্লাহ উভয়কে কল্যাণের ওয়াদা দিয়েছেন। তোমরা যা কর, আল্লাহ সে সম্পর্কে সম্যক জ্ঞাত।}[আল-হাদীদ:১০]</string>
    <string name="esm98">আর-রাশীদ</string>
    <string name="esm9898">সঠিক পথ-প্রদর্শক</string>
    <string name="esm989898">{দ্বীনের ব্যাপারে কোন জবরদস্তি বা বাধ্য-বাধকতা নেই। নিঃসন্দেহে হেদায়াত গোমরাহী থেকে পৃথক হয়ে গেছে। এখন যারা গোমরাহকারী ‘তাগুত’দেরকে মানবে না এবং আল্লাহতে বিশ্বাস স্থাপন করবে, সে ধারণ করে নিয়েছে সুদৃঢ় হাতল যা ভাংবার নয়। আর আল্লাহ সবই শুনেন এবং জানেন।}[আল-বাকারা:২৫৬]</string>
    <string name="esm98989898">{আমরা জানি না পৃথিবীবাসীদের অমঙ্গল সাধন করা অভীষ্ট, না তাদের পালনকর্তা তাদের মঙ্গল সাধন করার ইচ্ছা রাখেন।}[আল-জীন:১০]</string>
    <string name="esm99">আস-সবুর</string>
    <string name="esm9999">অত্যধিক ধৈর্যধারণকারী</string>
    <string name="esm999999">{হে মুমিন গন! তোমরা ধৈর্য্য ও নামাযের মাধ্যমে সাহায্য প্রার্থনা কর। নিশ্চিতই আল্লাহ ধৈর্য্যশীলদের সাথে রয়েছেন।}[আল-বাকারা:১৫৩]{হে ঈমানদানগণ! ধৈর্য্য ধারণ কর এবং মোকাবেলায় দৃঢ়তা অবলম্বন কর। আর আল্লাহকে ভয় করতে থাক যাতে তোমরা তোমাদের উদ্দেশ্য লাভে সমর্থ হতে পার।}[আলে ইমরান:২০০]</string>
    <string name="esm99999999">{কিন্তু তারা নয়, যারা বিশ্বাস স্থাপন করে ও সৎকর্ম করে এবং পরস্পরকে তাকীদ করে সত্যের এবং তাকীদ করে সবরের।}[আল-আসর:৩]</string>
    <string name="z8384">আয়াত 83 থেকে 84</string>
    <string name="z2829">আয়াত 28 থেকে 29</string>
    <string name="z117118">আয়াত 117 থেকে 118</string>
    <string name="z2628">26 থেকে 28 এর আয়াত</string>
    <string name="z3541">35 থেকে 41 এর আয়াত</string>
    <string name="z8389">83 থেকে 98 এর আয়াত</string>
    <string name="z4_6">4 থেকে 6 এর আয়াত</string>
    <string name="z127129">127 থেকে 129 এর আয়াত</string>
    <string name="z155157">155 থেকে 157 এর আয়াত</string>
    <string name="z1617">আয়াত 16 থেকে 17</string>
    <string name="z2536">25 থেকে 36 এর আয়াত</string>
    <string name="z8889">আয়াত 88 থেকে 89</string>
    <string name="z8788">আয়াত 87 থেকে 88</string>
    <string name="z4_7">4 থেকে 7 এর আয়াত</string>
    <string name="z8990">আয়াত 89 থেকে 90</string>
    <string name="z3537">35 থেকে 37 এর আয়াত</string>
    <string name="z1516">আয়াত 15 থেকে 16</string>
    <string name="z7_9">7 থেকে 9 এর আয়াত</string>
    <string name="z8586">আয়াত 85 থেকে 86</string>
    <string name="z200202">200 থেকে 202 এর আয়াত</string>
    <string name="z285286">আয়াত 285 থেকে 286</string>
    <string name="z191194">191 থেকে 194 এর আয়াত</string>
    <string name="z6366">63 থেকে 66 এর আয়াত</string>
    <string name="z1_7">1 থেকে 7 এর আয়াত</string>
    <string name="z1_4">1 থেকে 4 এর আয়াত</string>
    <string name="z1_5">1 থেকে 5 এর আয়াত</string>
    <string name="z1_6">1 থেকে 6 এর আয়াত</string>
    <string name="z2627">আয়াত 26 থেকে 27</string>
    <string name="z173174">আয়াত 173 থেকে 174</string>
    <string name="z9394">আয়াত 93 থেকে 94</string>
    <string name="z9798">আয়াত 97 থেকে 98</string>
    <string name="z8082">80 থেকে 82 এর আয়াত</string>
    <string name="z110111">আয়াত 110 থেকে 111</string>
    <string name="z128129">আয়াত 128 থেকে 129</string>
    <string name="card_aya2">আয়াতটি{114}</string>
    <string name="card_aya3">আয়াত {41} থেকে {46}</string>
    <string name="card_aya4">আয়াত {28} থেকে {29}</string>
    <string name="card_aya5">আয়াত {163} থেকে {164}</string>
    <string name="card_aya6">আয়াত {71} থেকে {73}</string>
    <string name="card_aya7">আয়াত {95} থেকে {101}</string>
    <string name="card_aya8">আয়াত {1} থেকে {6}</string>
    <string name="card_aya9">আয়াত {6} থেকে {7}</string>
    <string name="card_aya10">আয়াত {12} থেকে {13}</string>
    <string name="card_aya11">আয়াত {10} থেকে {18}</string>
    <string name="card_aya12">আয়াত {1} থেকে {6}</string>
    <string name="card_aya13">আয়াত {52} থেকে {58}</string>
    <string name="card_aya14">আয়াত {1} থেকে {4}</string>
    <string name="card_aya15">আয়াত {32} থেকে {34}</string>
    <string name="card_aya16">আয়াত {9} থেকে {14}</string>
    <string name="card_aya17">আয়াত {1} থেকে {7}</string>
    <string name="card_aya18">আয়াত {1} থেকে {13}</string>
    <string name="card_aya19">আয়াত {53} থেকে {55}</string>
    <string name="card_aya20">আয়াত {39} থেকে {41}</string>
    <string name="card_aya21">আয়াত {60} থেকে {68}</string>
    <string name="card_aya22">আয়াত {1} থেকে {2}</string>
    <string name="card_aya23">আয়াত {59} থেকে {62}</string>
    <string name="card_aya24">আয়াত {164} থেকে {165}</string>
    <string name="card_aya25">আয়াত {187} থেকে {194}</string>
    <string name="card_aya26">আয়াত {66} থেকে {70}</string>
    <string name="card_aya27">আয়াত {78} থেকে {80}</string>
    <string name="card_aya28">আয়াত {43} থেকে {50}</string>
    <string name="card_aya29">আয়াত {58} থেকে {62}</string>
    <string name="card_aya30">আয়াত {64} থেকে {66}</string>
    <string name="card_aya31">আয়াত {64} থেকে {72}</string>
    <string name="card_aya33">আয়াত {5} থেকে {20}</string>
    <string name="card_aya34">আয়াত {17} থেকে {20}</string>
    <string name="card_aya35">আয়াত {60}</string>
    <string name="h2424">অনেক পুরুষের নৈতিকতা সম্পূর্ণ,এবং কেবল মহিলাদের মধ্যে (মেরিয়াম বিনতে ওমরান),এবং ফেরাউনের স্ত্রী,নারীর উপর আয়েশা এর পক্ষপাত খাদ্য বাকি ওভার ভাল খাবার মত হল।</string>
    <string name="h2_22_2">ঈশ্বর বললেন {বলুনঃ আমার পালনকর্তার কথা, লেখার জন্যে যদি সমুদ্রের পানি কালি হয়, তবে আমার পালনকর্তার কথা, শেষ হওয়ার আগেই সে সমুদ্র নিঃশেষিত হয়ে যাবে। সাহায্যার্থে অনুরূপ আরেকটি সমুদ্র এনে দিলেও।} [আল-কাহাফ:১০৯]</string>
    <string name="send">অ্যাপটি শেয়ার করুন</string>
    <string name="play">অপারেশন</string>
    <string name="stop">বন্ধ হচ্ছে</string>
    <string name="bybyback">পিছনে</string>
    <string name="surah7">{আল-আরাফ}</string>
    <string name="surah12">{ইউসূফ}</string>
    <string name="surah21">{আল-আম্বিয়া}</string>
    <string name="sourah38">{সা-দ}</string>
    <string name="sourah11">{হুদ}</string>
    <string name="sourah23">{আল-মুমিনুন}</string>
    <string name="sourah26">{আশ-শুআরা}</string>
    <string name="sourah71">{নূহ}</string>
    <string name="sourah2">{আল-বাকারা}</string>
    <string name="sourah37">{আস-সাফফাত}</string>
    <string name="sourah14">{ইবরাহীম}</string>
    <string name="sourah60">{আল-মুমতাহিনাহ}</string>
    <string name="sourah28">{আল-কাসাস}</string>
    <string name="sourah20">{ত্বা-হা}</string>
    <string name="sourah10">{ইউনূছ}</string>
    <string name="sourah27">{আন-নামল}</string>
    <string name="sourah5">{আল-মায়েদা}</string>
    <string name="sourah29">{আল-আনকাবুত}</string>
    <string name="sourah19">{মারইয়াম}</string>
    <string name="sourah3">{আলে ইমরান}</string>
    <string name="sourah46">{আল-আহকাফ}</string>
    <string name="sourah59">{আল-হাশর}</string>
    <string name="sourah40">{গাফের}</string>
    <string name="sourah18">{আল-কাহাফ}</string>
    <string name="sourah66">{আত-তাহরীম}</string>
    <string name="sourah4">{আন-নিসা}</string>
    <string name="sourah25">{আল-ফোরকান}</string>
    <string name="sourah1">{আল-ফাতিহা}</string>
    <string name="sourah112">{আল-ইখলাছ}</string>
    <string name="sourah113">{আল-ফালাক}</string>
    <string name="sourah114">{আন-নাস}</string>
    <string name="sourah17">{আল- ইসরা}</string>
    <string name="sourah9">{আত-তাওবা}</string>
    <string name="sourah6">{আল-আনআম}</string>
    <string name="sourah24">{আন-নূর}</string>
    <string name="sourah13">{আর-রাদ}</string>
    <string name="sourah16">{আন-নাহল}</string>
    <string name="sourah57">{আল-হাদীদ}</string>
    <string name="sourah35">{ফাতির}</string>
    <string name="sourah39">{আয-যুমার}</string>
    <string name="sourah45">{আল-জাসিয়া}</string>
    <string name="sourah22">{আল-হজ্ব}</string>
    <string name="sourah67">{আল-মুলক}</string>
    <string name="sourah88">{আল-গাশিয়াহ}</string>
    <string name="aya33_1">তিনিই প্রেরণ করেছেন আপন রসূলকে হেদায়েত ও সত্য দ্বীন সহকারে, যেন এ দ্বীনকে অপরাপর দ্বীনের উপর জয়যুক্ত করেন, যদিও মুশরিকরা তা অপ্রীতিকর মনে করে।{33}</string>
    <string name="aya114_2">তবে কি আমি আল্লাহ ব্যতীত অন্য কোন বিচারক অনুসন্ধান করব, অথচ তিনিই তোমাদের প্রতি বিস্তারিত গ্রন্থ অবতীর্ন করেছেন? আমি যাদেরকে গ্রন্থ প্রদান করেছি, তারা নিশ্চিত জানে যে, এটি আপনার প্রতি পালকের পক্ষ থেকে সত্যসহ অবর্তীর্ন হয়েছে। অতএব, আপনি সংশয়কারীদের অন্তর্ভুক্ত হবেন না।{114}</string>
    <string name="aya41_3">তুমি কি দেখ না যে, নভোমন্ডল ও ভূমন্ডলে যারা আছে, তারা এবং উড়ন্ত পক্ষীকুল তাদের পাখা বিস্তার করতঃ আল্লাহর পবিত্রতা ও মহিমা ঘোষণা করে? প্রত্যেকেই তার যোগ্য এবাদত এবং পবিত্রতা ও মহিমা ঘোষণার পদ্ধতি জানে। তারা যা করে, আল্লাহ সে বিষয়ে সম্যক জ্ঞাত।{41}নভোমন্ডল ও ভূমন্ডলের সার্বভৌমত্ব আল্লাহরই এবং তাঁরই দিকে প্রত্যাবর্তন করতে হবে।{42}তুমি কি দেখ না যে, আল্লাহ মেঘমালাকে সঞ্চালিত করেন, অতঃপর তাকে পুঞ্জীভূত করেন, অতঃপর তাকে স্তরে স্তরে রাখেন; অতঃপর তুমি দেখ যে, তার মধ্য থেকে বারিধারা নির্গত হয়। তিনি আকাশস্থিত শিলাস্তুপ থেকে শিলাবর্ষণ করেন এবং তা দ্বারা যাকে ইচ্ছা আঘাত করেন এবং যার কাছ থেকে ইচ্ছা, তা অন্যদিকে ফিরিয়ে দেন। তার বিদ্যুৎঝলক দৃষ্টিশক্তি যেন বিলীন করে দিতে চায়।{43}আল্লাহ দিন ও রাত্রির পরিবর্তন ঘটান। এতে অর্ন্তদৃষ্টি-সম্পন্নগণের জন্যে চিন্তার উপকরণ রয়েছে।{44}আল্লাহ প্রত্যেক চলন্ত জীবকে পানি দ্বারা সৃষ্টি করেছেন। তাদের কতক বুকে ভয় দিয়ে চলে, কতক দুই পায়ে ভর দিয়ে চলে এবং কতক চার পায়ে ভর দিয়ে চলে; আল্লাহ যা ইচ্ছা সৃষ্টি করেন। নিশ্চয়ই আল্লাহ সবকিছু করতে সক্ষম।{45}আমি তো সুস্পষ্ট আয়াত সমূহ অবর্তীর্ণ করেছি। আল্লাহ যাকে ইচ্ছা সরল পথে পরিচালনা করেন।{46}</string>
    <string name="aya28_4">কেমন করে তোমরা আল্লাহর ব্যাপারে কুফরী অবলম্বন করছ? অথচ তোমরা ছিলে নিষ্প্রাণ। অতঃপর তিনিই তোমাদেরকে প্রাণ দান করেছেন, আবার মৃত্যু দান করবেন। পুনরায় তোমাদেরকে জীবনদান করবেন। অতঃপর তারই প্রতি প্রত্যাবর্তন করবে।{28}তিনিই সে সত্ত্বা যিনি সৃষ্টি করেছেন তোমাদের জন্য যা কিছু জমীনে রয়েছে সে সমস্ত। তারপর তিনি মনোসংযোগ করেছেন আকাশের প্রতি। বস্তুতঃ তিনি তৈরী করেছেন সাত আসমান। আর আল্লাহ সর্ববিষয়ে অবহিত।{29}</string>
    <string name="aya163_5">আর তোমাদের উপাস্য একইমাত্র উপাস্য। তিনি ছাড়া মহা করুণাময় দয়ালু কেউ নেই।{163}নিশ্চয়ই আসমান ও যমীনের সৃষ্টিতে, রাত ও দিনের বিবর্তনে এবং নদীতে নৌকাসমূহের চলাচলে মানুষের জন্য কল্যাণ রয়েছে। আর আল্লাহ তা’ আলা আকাশ থেকে যে পানি নাযিল করেছেন, তদ্দ্বারা মৃত যমীনকে সজীব করে তুলেছেন এবং তাতে ছড়িয়ে দিয়েছেন সবরকম জীব-জন্তু। আর আবহাওয়া পরিবর্তনে এবং মেঘমালার যা তাঁরই হুকুমের অধীনে আসমান ও যমীনের মাঝে বিচরণ করে, নিশ্চয়ই সে সমস্ত বিষয়ের মাঝে নিদর্শন রয়েছে বুদ্ধিমান সম্প্রদায়ের জন্যে।{164}</string>
    <string name="aya71_6">আপনি বলে দিনঃ আমরা কি আল্লাহ ব্যতীত এমন বস্তুকে আহবান করব, যে আমাদের উপকার করতে পারে না এবং ক্ষতিও করতে পারে না এবং আমরা কি পশ্চাৎপদে ফিরে যাব, এরপর যে, আল্লাহ আমাদেরকে পথ প্রদর্শন করেছেন? ঐ ব্যক্তির মত, যাকে শয়তানরা বনভুমিতে বিপথগামী করে দিয়েছে-সে উদভ্রান্ত হয়ে ঘোরাফেরা করছে। তার সহচররা তাকে পথের দিকে ডেকে বলছেঃ আস, আমাদের কাছে। আপনি বলে দিনঃ নিশ্চয় আল্লাহর পথই সুপথ। আমরা আদিষ্ট হয়েছি যাতে স্বীয় পালনকর্তা আজ্ঞাবহ হয়ে যাই।{71}এবং তা এই যে, নামায কায়েম কর এবং তাঁকে ভয় কর। তাঁর সামনেই তোমরা একত্রিত হবে।{72}তিনিই সঠিকভাবে নভোমন্ডল সৃষ্টি করেছেন। যেদিন তিনি বলবেনঃ হয়ে যা, অতঃপর হয়ে যাবে। তাঁর কথা সত্য। যেদিন শিঙ্গায় ফুৎকার করা হবে, সেদিন তাঁরই আধিপত্য হবে। তিনি অদৃশ্য বিষয়ে এবং প্রত্যক্ষ বিষয়ে জ্ঞাত। তিনিই প্রজ্ঞাময়, সর্বজ্ঞ।{73}</string>
    <string name="aya95_7">নিশ্চয় আল্লাহই বীজ ও আঁটি থেকে অঙ্কুর সৃষ্টিকারী; তিনি জীবিতকে মৃত থেকে বের করেন ও মৃতকে জীবিত থেকে বের করেন। তিনি আল্লাহ অতঃপর তোমরা কোথায় বিভ্রান্ত হচ্ছ?{95}তিনি প্রভাত রশ্মির উন্মেষক। তিনি রাত্রিকে আরামদায়ক করেছেন এবং সূর্য ও চন্দ্রকে হিসেবের জন্য রেখেছেন। এটি পরাক্রান্ত, মহাজ্ঞানীর নির্ধারণ।{96}তিনিই তোমাদের জন্য নক্ষত্রপুঞ্জ সৃজন করেছেন যাতে তোমরা স্থল ও জলের অন্ধকারে পথ প্রাপ্ত হও। নিশ্চয় যারা জ্ঞানী তাদের জন্যে আমি নির্দেশনাবলী বিস্তারিত বর্ণনা করে দিয়েছি।{97}তিনিই তোমাদের কে এক ব্যক্তি থেকে সৃষ্টি করেছেন। অনন্তর একটি হচ্ছে তোমাদের স্থায়ী ঠিকানা ও একটি হচ্ছে গচ্ছিত স্থল। নিশ্চয় আমি প্রমাণাদি বিস্তারিত ভাবে বর্ণনা করে দিয়েছি তাদের জন্যে, যারা চিন্তা করে।{98}তিনিই আকাশ থেকে পানি বর্ষণ করেছেন অতঃপর আমি এর দ্বারা সর্বপ্রকার উদ্ভিদ উৎপন্ন করেছি, অতঃপর আমি এ থেকে সবুজ ফসল নির্গত করেছি, যা থেকে যুগ্ম বীজ উৎপন্ন করি। খেজুরের কাঁদি থেকে গুচ্ছ বের করি, যা নুয়ে থাকে এবং আঙ্গুরের বাগান, যয়তুন, আনার পরস্পর সাদৃশ্যযুক্ত এবং সাদৃশ্যহীন। বিভিন্ন গাছের ফলের প্রতি লক্ষ্য কর যখন সেুগুলো ফলন্ত হয় এবং তার পরিপক্কতার প্রতি লক্ষ্য কর। নিশ্চয় এ গুলোতে নিদর্শন রয়েছে ঈমানদারদের জন্যে।{99}তারা জিনদেরকে আল্লাহর অংশীদার স্থির করে; অথচ তাদেরকে তিনিই সৃস্টি করেছেন। তারা অজ্ঞতাবশতঃ আল্লাহর জন্যে পুত্র ও কন্যা সাব্যস্ত করে নিয়েছে। তিনি পবিত্র ও সমুন্নত, তাদের বর্ননা থেকে।{100}তিনি নভোমন্ডল ও ভূমন্ডলের আদি স্রষ্টা। কিরূপে আল্লাহর পুত্র হতে পারে, অথচ তাঁর কোন সঙ্গী নেই ? তিনি যাবতীয় কিছু সৃষ্টি করেছেন। তিনি সব বস্তু সম্পর্কে সুবিজ্ঞ।{101}</string>
    <string name="aya1_8">আলিফ-লাম-র, এগুলো হেকমতপূর্ণ কিতাবের আয়াত।{1}মানুষের কাছে কি আশ্চর্য লাগছে যে, আমি ওহী পাঠিয়েছি তাদেরই মধ্য থেকে একজনের কাছে যেন তিনি মানুষকে সতর্ক করেন এবং সুসংবাদ শুনিয়ে দেন ঈমনাদারগণকে যে, তাঁদের জন্য সত্য মর্যাদা রয়েছে তাঁদের পালনকর্তার কাছে। কাফেররা বলতে লাগল, নিঃসন্দেহে এ লোক প্রকাশ্য যাদুকর।{2}নিশ্চয়ই তোমাদের পালনকর্তা আল্লাহ যিনি তৈরী করেছেন আসমান ও যমীনকে ছয় দিনে, অতঃপর তিনি আরশের উপর অধিষ্ঠিত হয়েছেন। তিনি কার্য পরিচালনা করেন। কেউ সুপারিশ করতে পাবে না তবে তাঁর অনুমতি ছাড়া ইনিই আল্লাহ তোমাদের পালনকর্তা। অতএব, তোমরা তাঁরই এবাদত কর। তোমরা কি কিছুই চিন্তা কর না ?{3}তাঁর কাছেই ফিরে যেতে হবে তোমাদের সবাইকে, আল্লাহর ওয়াদা সত্য, তিনিই সৃষ্টি করেন প্রথমবার আবার পুনর্বার তৈরী করবেন তাদেরকে বদলা দেয়ার জন্য যারা ঈমান এনেছে এবং নেক কাজ করেছে ইনসাফের সাথে। আর যারা কাফের হয়েছে, তাদের পান করতে হবে ফুটন্ত পানি এবং ভোগ করতে হবে যন্ত্রনাদায়ক আযাব এ জন্যে যে, তারা কুফরী করছিল।{4}তিনিই সে মহান সত্তা, যিনি বানিয়েছেন সুর্যকে উজ্জল আলোকময়, আর চন্দ্রকে স্নিগ্ধ আলো বিতরণকারীরূপে এবং অতঃপর নির্ধারিত করেছেন এর জন্য মনযিল সমূহ, যাতে করে তোমরা চিনতে পার বছরগুলোর সংখ্যা ও হিসাব। আল্লাহ এই সমস্ত কিছু এমনিতেই সৃষ্টি করেননি, কিন্তু যথার্থতার সাথে। তিনি প্রকাশ করেন লক্ষণসমূহ সে সমস্ত লোকের জন্য যাদের জ্ঞান আছে।{5}নিশ্চয়ই রাত-দিনের পরিবর্তনের মাঝে এবং যা কিছু তিনি সৃষ্টি করেছেন আসমান ও যমীনে, সবই হল নিদর্শন সেসব লোকের জন্য যারা ভয় করে।{6}</string>
    <string name="aya6_9">আর পৃথিবীতে কোন বিচরণশীল নেই, তবে সবার জীবিকার দায়িত্ব আল্লাহ নিয়েছেন তিনি জানেন তারা কোথায় থাকে এবং কোথায় সমাপিত হয়। সবকিছুই এক সুবিন্যস্ত কিতাবে রয়েছে।{6}তিনিই আসমান ও যমীন ছয় দিনে তৈরী করেছেন, তাঁর আরশ ছিল পানির উপরে, তিনি তোমাদেরকে পরীক্ষা করতে চান যে, তোমাদের মধ্যে কে সবচেয়ে ভাল কাজ করে। আর যদি আপনি তাদেরকে বলেন যে, "নিশ্চয় তোমাদেরকে মৃত্যুর পরে জীবিত ওঠানো হবে, তখন কাফেরেরা অবশ্য বলে এটা তো স্পষ্ট যাদু!";{7}</string>
    <string name="aya12_10">তিনিই তোমাদেরকে বিদ্যুৎ দেখান ভয়ের জন্যে এবং আশার জন্যে এবং উক্ষিত করেন ঘন মেঘমালা।{12}তাঁর প্রশংসা পাঠ করে বজ্র এবং সব ফেরেশতা, সভয়ে। তিনি বজ্রপাত করেন, অতঃপর যাকে ইচছা, তাকে তা দ্বারা আঘাত করেন; তথাপি তারা আল্লাহ সম্পর্কে বিতন্ডা করে, অথচ তিনি মহাশক্তিশালী।{13}</string>
    <string name="aya10_11">তিনি তোমাদের জন্যে আকাশ থেকে পানি বর্ষণ করেছেন। এই পানি থেকে তোমরা পান কর এবং এ থেকেই উদ্ভিদ উৎপন্ন হয়, যাতে তোমরা পশুচারণ কর।{10}এ পানি দ্বারা তোমাদের জন্যে উৎপাদন করেন ফসল, যয়তুন, খেজুর, আঙ্গুর ও সর্বপ্রকার ফল। নিশ্চয় এতে চিন্তাশীলদের জন্যে নিদর্শন রয়েছে।{11}তিনিই তোমাদের কাজে নিয়োজিত করেছেন রাত্রি, দিন, সূর্য এবং চন্দ্রকে। তারকাসমূহ তাঁরই বিধানের কর্মে নিয়োজিত রয়েছে। নিশ্চয়ই এতে বোধশক্তিসম্পন্নদের জন্যে নিদর্শনাবলী রয়েছে।{12}তোমাদের জন্যে পৃথিবীতে যেসব রং-বেরঙের বস্তু ছড়িয়ে দিয়েছেন, সেগুলোতে নিদর্শন রয়েছে তাদের জন্যে যারা চিন্তা-ভাবনা করে।{13}তিনিই কাজে লাগিয়ে দিয়েছেন সমুদ্রকে, যাতে তা থেকে তোমরা তাজা মাংস খেতে পার এবং তা থেকে বের করতে পার পরিধেয় অলঙ্কার। তুমি তাতে জলযান সমূহকে পানি চিরে চলতে দেখবে এবং যাতে তোমরা আল্লাহর কৃপা অন্বেষণ কর এবং যাতে তার অনুগ্রহ স্বীকার কর।{14}এবং তিনি পৃথিবীর উপর বোঝা রেখেছেন যে, কখনো যেন তা তোমাদেরকে নিয়ে হেলে-দুলে না পড়ে এবং নদী ও পথ তৈরী করেছেন, যাতে তোমরা পথ প্রদর্শিত হও।{15}এবং তিনি পথ নির্ণয়ক বহু চিহ্ন সৃষ্টি করেছেন, এবং তারকা দ্বারা ও মানুষ পথের নির্দেশ পায়।{16}যিনি সৃষ্টি করে, তিনি কি সে লোকের সমতুল্য যে সৃষ্টি করতে পারে না? তোমরা কি চিন্তা করবে না?{17}যদি আল্লাহর নেয়ামত গণনা কর, শেষ করতে পারবে না। নিশ্চয় আল্লাহ ক্ষমাশীল, দয়ালু।{18}</string>
    <string name="aya1_12">নভোমন্ডল ও ভূমন্ডলে যা কিছু আছে, সবাই আল্লাহর পবিত্রতা ঘোষণা করে। তিনি শক্তিধর; প্রজ্ঞাময়।{1}নভোমন্ডল ও ভূমন্ডলের রাজত্ব তাঁরই। তিনি জীবন দান করেন ও মৃত্যু ঘটান। তিনি সবকিছু করতে সক্ষম।{2}তিনিই প্রথম, তিনিই সর্বশেষ, তিনিই প্রকাশমান ও অপ্রকাশমান এবং তিনি সব বিষয়ে সম্যক পরিজ্ঞাত।{3}তিনি নভোমন্ডল ও ভূ-মন্ডল সৃষ্টি করেছেন ছয়দিনে, অতঃপর আরশের উপর সমাসীন হয়েছেন। তিনি জানেন যা ভূমিতে প্রবেশ করে ও যা ভূমি থেকে নির্গত হয় এবং যা আকাশ থেকে বর্ষিত হয় ও যা আকাশে উত্থিত হয়। তিনি তোমাদের সাথে আছেন তোমরা যেখানেই থাক। তোমরা যা কর, আল্লাহ তা দেখেন।{4}নভোমন্ডল ও ভূমন্ডলের রাজত্ব তাঁরই। সবকিছু তাঁরই দিকে প্রত্যাবর্তন করবে।{5}তিনি রাত্রিকে দিবসে প্রবিষ্ট করেন এবং দিবসকে প্রবিষ্ট করেন রাত্রিতে। তিনি অন্তরের বিষয়াদি সম্পর্কেও সম্যক জ্ঞাত।{6}</string>
    <string name="aya52_13">আমি তাদের কাছে গ্রন্থ পৌছিয়েছি, যা আমি স্বীয় জ্ঞানে বিস্তারিত বর্ণনা করেছি, যা পথপ্রদর্শক এবং মুমিনদের জন্যে রহমত।{52}তারা কি এখন এ অপেক্ষায়ই আছে যে, এর বিষয়বস্তু প্রকাশিত হোক? যেদিন এর বিষয়বস্তু প্রকাশিত হবে, সেদিন পূর্বে যারা একে ভূলে গিয়েছিল, তারা বলবেঃ বাস্তবিকই আমাদের প্রতিপালকের পয়গম্বরগণ সত্যসহ আগমন করেছিলেন। অতএব, আমাদের জন্যে কোন সুপারিশকারী আছে কি যে, সুপারিশ করবে অথবা আমাদেরকে পুনঃ প্রেরণ করা হলে আমরা পূর্বে যা করতাম তার বিপরীত কাজ করে আসতাম। নিশ্চয় তারা নিজেদেরকে ক্ষতিগ্রস্ত করেছে। তারা মনগড়া যা বলত, তা উধাও হয়ে যাবে।{53}নিশ্চয় তোমাদের প্রতিপালক আল্লাহ। তিনি নভোমন্ডল ও ভূমন্ডলকে ছয় দিনে সৃষ্টি করেছেন। অতঃপর আরশের উপর অধিষ্টিত হয়েছেন। তিনি পরিয়ে দেন রাতের উপর দিনকে এমতাবস্থায় যে, দিন দৌড়ে রাতের পিছনে আসে। তিনি সৃষ্টি করেছেন সূর্য, চন্দ্র ও নক্ষত্র দৌড় স্বীয় আদেশের অনুগামী। শুনে রেখ, তাঁরই কাজ সৃষ্টি করা এবং আদেশ দান করা। আল্লাহ, বরকতময় যিনি বিশ্বজগতের প্রতিপালক।{54}তোমরা স্বীয় প্রতিপালককে ডাক, কাকুতি-মিনতি করে এবং সংগোপনে। তিনি সীমা অতিক্রমকারীদেরকে পছন্দ করেন না।{55}পৃথিবীকে কুসংস্কারমুক্ত ও ঠিক করার পর তাতে অনর্থ সৃষ্টি করো না। তাঁকে আহবান কর ভয় ও আশা সহকারে। নিশ্চয় আল্লাহর করুণা সৎকর্মশীলদের নিকটবর্তী।{56}তিনিই বৃষ্টির পূর্বে সুসংবাদবাহী বায়ু পাঠিয়ে দেন। এমনকি যখন বায়ুরাশি পানিপূর্ন মেঘমালা বয়ে আনে, তখন আমি এ মেঘমালাকে একটি মৃত শহরের দিকে হঁ্যাকিয়ে দেই। অতঃপর এ মেঘ থেকে বৃষ্টি ধারা বর্ষণ করি। অতঃপর পানি দ্বারা সব রকমের ফল উৎপন্ন করি। এমনি ভাবে মৃতদেরকে বের করব-যাতে তোমরা চিন্তা কর।{57}যে শহর উৎকৃষ্ট, তার ফসল তার প্রতিপালকের নির্দেশে উৎপন্ন হয় এবং যা নিকৃষ্ট তাতে অল্পই ফসল উৎপন্ন হয়। এমনিভাবে আমি আয়াতসমূহ ঘুরিয়ে ফিরিয়ে বর্ণনা করি কৃতজ্ঞ সম্প্রদায়ের জন্যে।{58}</string>
    <string name="aya1_14">আলিফ-লাম-মীম-রা; এগুলো কিতাবের আয়াত। যা কিছু আপনার পালনকর্তার পক্ষ থেকে অবতীর্ণ হয়েছে, তা সত্য। কিন্তু অধিকাংশ মানুষ এতে বিশ্বাস করে না।{1}আল্লাহ, যিনি উর্ধ্বদেশে স্থাপন করেছেন আকাশমন্ডলীকে স্তম্ভ ব্যতীত। তোমরা সেগুলো দেখ। অতঃপর তিনি আরশের উপর অধিষ্ঠিত হয়েছেন। এবং সূর্য ও চন্দ্রকে কর্মে নিয়োজিত করেছেন। প্রত্যেকে নির্দিষ্ট সময় মোতাবেক আবর্তন করে। তিনি সকল বিষয় পরিচালনা করেন, নিদর্শনসমূহ প্রকাশ করেন, যাতে তোমরা স্বীয় পালনকর্তার সাথে সাক্ষাত সম্বন্ধে নিশ্চিত বিশ্বাসী হও।{2}তিনিই ভুমন্ডলকে বিস্তৃত করেছেন এবং তাতে পাহাড় পর্বত ও নদ-নদী স্থাপন করেছেন এবং প্রত্যেক ফলের মধ্যে দু’দু প্রকার সৃষ্টি করে রেখেছেন। তিনি দিনকে রাত্রি দ্বারা আবৃত করেন। এতে তাদের জন্যে নিদর্শণ রয়েছে, যারা চিন্তা করে।{3}এবং যমিনে বিভিন্ন শস্য ক্ষেত্র রয়েছে-একটি অপরটির সাথে সংলগ্ন এবং আঙ্গুরের বাগান আছে আর শস্য ও খজ্জꦣ2497;র রয়েছে-একটির মূল অপরটির সাথে মিলিত এবং কতক মিলিত নয়। এগুলো কে একই পানি দ্বারা সেচ করা হয়। আর আমি স্বাদে একটিকে অপরটির চাইতে উৎকৃষ্টতর করে দেই। এগুলোর মধ্যে নিদর্শণ রয়েছে তাদের জন্য যারা চিন্তা ভাবনা করে।{4}</string>
    <string name="aya32_15">তিনিই আল্লাহ, যিনি নভোমন্ডল ও ভুমন্ডল সৃজন করেছেন এবং আকাশ থেকে পানি বর্ষণ করে অতঃপর তা দ্বারা তোমাদের জন্যে ফলের রিযিক উৎপন্ন করেছেন এবং নৌকাকে তোমাদের আজ্ঞাবহ করেছেন, যাতে তাঁর আদেশে সমুদ্রে চলা ফেরা করে এবং নদ-নদীকে তোমাদের সেবায় নিয়োজিত করেছেন।{32}এবং তোমাদের সেবায় নিয়োজিত করেছেন সূর্যকে এবং চন্দ্রকে সর্বদা এক নিয়মে এবং রাত্রি ও দিবাকে তোমাদের কাজে লাগিয়েছেন।{33}যে সকল বস্তু তোমরা চেয়েছ, তার প্রত্যেকটি থেকেই তিনি তোমাদেরকে দিয়েছেন। যদি আল্লাহর নেয়ামত গণনা কর, তবে গুণে শেষ করতে পারবে না। নিশ্চয় মানুষ অত্যন্ত অন্যায়কারী, অকৃতজ্ঞ।{34}</string>
    <string name="aya9_16">আল্লাহই বায়ু প্রেরণ করেন, অতঃপর সে বায়ু মেঘমালা সঞ্চারিত করে। অতঃপর আমি তা মৃত ভূ-খন্ডের দিকে পরিচালিত করি, অতঃপর তদ্বারা সে ভূ-খন্ডকে তার মৃত্যুর পর সঞ্জীবিত করে দেই। এমনিভাবে হবে পুনরুত্থান।{9}কেউ সম্মান চাইলে জেনে রাখুন, সমস্ত সম্মান আল্লাহরই জন্যে। তাঁরই দিকে আরোহণ করে সৎবাক্য এবং সৎকর্ম তাকে তুলে নেয়। যারা মন্দ কার্যের চক্রান্তে লেগে থাকে, তাদের জন্যে রয়েছে কঠোর শাস্তি। তাদের চক্রান্ত ব্যর্থ হবে।{10}আল্লাহ তোমাদেরকে সৃষ্টি করেছেন মাটি থেকে, অতঃপর বীর্য থেকে, তারপর করেছেন তোমাদেরকে যুগল। কোন নারী গর্ভধারণ করে না এবং সন্তান প্রসব করে না; কিন্তু তাঁর জ্ঞাতসারে। কোন বয়স্ক ব্যক্তি বয়স পায় না। এবং তার বয়স হ্রাস পায় না; কিন্তু তা লিখিত আছে কিতাবে। নিশ্চয় এটা আল্লাহর পক্ষে সহজ।{11}দু’টি সমুদ্র সমান হয় না-একটি মিঠা ও তৃষ্ণানিবারক এবং অপরটি লোনা। ঊভয়টি থেকেই তোমরা তাজা গোশত (মৎস) আহার কর এবং পরিধানে ব্যবহার্য গয়নাগাটি আহরণ কর। তুমি তাতে তার বুক চিরে জাহাজ চলতে দেখ, যাতে তোমরা তার অনুগ্রহ অন্বেষণ কর এবং যাতে তোমরা কৃতজ্ঞতা প্রকাশ কর।{12}তিনি রাত্রিকে দিবসে প্রবিষ্ট করেন এবং দিবসকে রাত্রিতে প্রবিষ্ট করেন। তিনি সূর্য ও চন্দ্রকে কাজে নিয়োজিত করেছেন। প্রত্যেকটি আবর্তন করে এক নির্দিষ্ট মেয়াদ পর্যন্ত। ইনি আল্লাহ; তোমাদের পালনকর্তা, সাম্রাজ্য তাঁরই। তাঁর পরিবর্তে তোমরা যাদেরকে ডাক, তারা তুচ্ছ খেজুর আঁটিরও অধিকারী নয়।{13}তোমরা তাদেরকে ডাকলে তারা তোমাদের সে ডাক শুনে না। শুনলেও তোমাদের ডাকে সাড়া দেয় না। কেয়ামতের দিন তারা তোমাদের শেরক অস্বীকার করবে। বস্তুতঃ আল্লাহর ন্যায় তোমাকে কেউ অবহিত করতে পারবে না।{14}</string>
    <string name="aya1_17">কিতাব অবতীর্ণ হয়েছে পরাক্রমশালী, প্রজ্ঞাময় আল্লাহর পক্ষ থেকে।{1}আমি আপনার প্রতি এ কিতাব যথার্থরূপে নাযিল করেছি। অতএব, আপনি নিষ্ঠার সাথে আল্লাহর এবাদত করুন।{2}জেনে রাখুন, নিষ্ঠাপূর্ণ এবাদত আল্লাহরই নিমিত্ত। যারা আল্লাহ ব্যতীত অপরকে উপাস্যরূপে গ্রহণ করে রেখেছে এবং বলে যে, আমরা তাদের এবাদত এ জন্যেই করি, যেন তারা আমাদেরকে আল্লাহর নিকটবর্তী করে দেয়। নিশ্চয় আল্লাহ তাদের মধ্যে তাদের পারস্পরিক বিরোধপূর্ণ বিষয়ের ফয়সালা করে দেবেন। আল্লাহ মিথ্যাবাদী কাফেরকে সৎপথে পরিচালিত করেন না।{3}আল্লাহ যদি সন্তান গ্রহণ করার ইচ্ছা করতেন, তবে তাঁর সৃষ্টির মধ্য থেকে যা কিছু ইচ্ছা মনোনীত করতেন, তিনি পবিত্র। তিনি আল্লাহ, এক পরাক্রমশালী।{4}তিনি আসমান ও যমীন সৃষ্টি করেছেন যথাযথভাবে। তিনি রাত্রিকে দিবস দ্বারা আচ্ছাদিত করেন এবং দিবসকে রাত্রি দ্বারা আচ্ছাদিত করেন এবং তিনি সুর্য ও চন্দ্রকে কাজে নিযুক্ত করেছেন প্রত্যেকেই বিচরণ করে নির্দিষ্ট সময়কাল পর্যন্ত। জেনে রাখুন, তিনি পরাক্রমশালী, ক্ষমাশীল।{5}তিনি সৃষ্টি করেছেন তোমাদেরকে একই ব্যক্তি থেকে। অতঃপর তা থেকে তার যুগল সৃষ্টি করেছেন এবং তিনি তোমাদের জন্যে আট প্রকার চতুষ্পদ জন্তু অবতীর্ণ করেছেন। তিনি তোমাদেরকে সৃষ্টি করেছেন তোমাদের মাতৃগর্ভে পর্যায়ক্রমে একের পর এক ত্রিবিধ অন্ধকারে। তিনি আল্লাহ তোমাদের পালনকর্তা, সাম্রাজ্য তাঁরই। তিনি ব্যতীত কোন উপাস্য নেই। অতএব, তোমরা কোথায় বিভ্রান্ত হচ্ছ?{6}যদি তোমরা অস্বীকার কর, তবে আল্লাহ তোমাদের থেকে বেপরওয়া। তিনি তাঁর বান্দাদের কাফের হয়ে পড়া পছন্দ করেন না। পক্ষান্তরে যদি তোমরা কৃতজ্ঞ হও, তবে তিনি তোমাদের জন্যে তা পছন্দ করেন। একের পাপ ভার অন্যে বহন করবে না। অতঃপর তোমরা তোমাদের পালনকর্তার কাছে ফিরে যাবে। তিনি তোমাদেরকে তোমাদের কর্ম সম্বন্ধে অবহিত করবেন। নিশ্চয় তিনি অন্তরের বিষয় সম্পর্কেও অবগত।{7}</string>
    <string name="aya1_18">হা-মীম।{1}পরাক্রান্ত, প্রজ্ঞাময় আল্লাহর পক্ষ থেকে অবতীর্ণ এ কিতাব।{2}নিশ্চয় নভোমন্ডল ও ভূ-মন্ডলে মুমিনদের জন্যে নিদর্শনাবলী রয়েছে।{3}আর তোমাদের সৃষ্টিতে এবং চারদিকে ছড়িয়ে রাখা জীব জন্তুর সৃজনের মধ্যেও নিদর্শনাবলী রয়েছে বিশ্বাসীদের জন্য।{4}দিবারাত্রির পরিবর্তনে, আল্লাহ আকাশ থেকে যে রিযিক (বৃষ্টি) বর্ষণ করেন অতঃপর পৃথিবীকে তার মৃত্যুর পর পুনরুজ্জীবিত করেন, তাতে এবং বায়ুর পরিবর্তনে বুদ্ধিমানদের জন্যে নিদর্শনাবলী রয়েছে।{5}এগুলো আল্লাহর আয়াত, যা আমি আপনার কাছে আবৃত্তি করি যথাযথরূপে। অতএব, আল্লাহ ও তাঁর আয়াতের পর তারা কোন কথায় বিশ্বাস স্থাপন করবে।{6}প্রত্যেক মিথ্যাবাদী পাপাচারীর দুর্ভোগ।{7}সে আল্লাহর আয়াতসমূহ শুনে, অতঃপর অহংকারী হয়ে জেদ ধরে, যেন সে আয়াত শুনেনি। অতএব, তাকে যন্ত্রণাদায়ক শাস্তির সুসংবাদ দিন।{8}যখন সে আমার কোন আয়াত অবগত হয়, তখন তাকে ঠাট্টারূপে গ্রহণ করে। এদের জন্যই রয়েছে লাঞ্ছনাদায়ক শাস্তি।{9}তাদের সামনে রয়েছে জাহান্নাম। তারা যা উপার্জন করেছে, তা তাদের কোন কাজে আসবে না, তারা আল্লাহর পরিবর্তে যাদেরকে বন্ধুরূপে গ্রহণ করেছে তারাও নয়। তাদের জন্যে রয়েছে মহাশাস্তি।{10}এটা সৎপথ প্রদর্শন, আর যারা তাদের পালনকর্তার আয়াতসমূহ অস্বীকার করে, তাদের জন্যে রয়েছে কঠোর যন্ত্রণাদায়ক শাস্তি।{11}তিনি আল্লাহ যিনি সমুদ্রকে তোমাদের উপকারার্থে আয়ত্বাধীন করে দিয়েছেন, যাতে তাঁর আদেশক্রমে তাতে জাহাজ চলাচল করে এবং যাতে তোমরা তাঁর অনুগ্রহ তালাশ কর ও তাঁর প্রতি কৃতজ্ঞ হও।{12}এবং আয়ত্ত্বাধীন করে দিয়েছেন তোমাদের, যা আছে নভোমন্ডলে ও যা আছে ভূমন্ডলে; তাঁর পক্ষ থেকে। নিশ্চয় এতে চিন্তাশীল সম্প্রদায়ের জন্যে নিদর্শনাবলী রয়েছে।{13}</string>
    <string name="aya53_19">তিনিই সমান্তরালে দুই সমুদ্র প্রবাহিত করেছেন, এটি মিষ্ট, তৃষ্ণা নিবারক ও এটি লোনা, বিস্বাদ; উভয়ের মাঝখানে রেখেছেন একটি অন্তরায়, একটি দুর্ভেদ্য আড়াল।{53}তিনিই পানি থেকে সৃষ্টি করেছেন মানবকে, অতঃপর তাকে রক্তগত, বংশ ও বৈবাহিক সম্পর্কশীল করেছেন। তোমার পালনকর্তা সবকিছু করতে সক্ষম।{54}তারা এবাদত করে আল্লাহর পরিবর্তে এমন কিছুর, যা তাদের উপকার করতে পারে না এবং ক্ষতিও করতে পারে না। কাফের তো তার পালনকর্তার প্রতি পৃষ্ঠপ্রদর্শনকারী।{55}</string>
    <string name="aya39_20">তিনিই তোমাদেরকে পৃথিবীতে স্বীয় প্রতিনিধি করেছেন। অতএব যে কুফরী করবে তার কুফরী তার উপরই বর্তাবে। কাফেরদের কুফর কেবল তাদের পালনকর্তার ক্রোধই বৃদ্ধি করে এবং কাফেরদের কুফর কেবল তাদের ক্ষতিই বৃদ্ধি করে।{39}বলুন, তোমরা কি তোমাদের সে শরীকদের কথা ভেবে দেখেছ, যাদেরকে আল্লাহর পরিবর্তে তোমরা ডাক? তারা পৃথিবীতে কিছু সৃষ্টি করে থাকলে আমাকে দেখাও। না আসমান সৃষ্টিতে তাদের কোন অংশ আছে, না আমি তাদেরকে কোন কিতাব দিয়েছি যে, তারা তার দলীলের উপর কায়েম রয়েছে, বরং জালেমরা একে অপরকে কেবল প্রতারণামূলক ওয়াদা দিয়ে থাকে।{40}নিশ্চয় আল্লাহ আসমান ও যমীনকে স্থির রাখেন, যাতে টলে না যায়। যদি এগুলো টলে যায় তবে তিনি ব্যতীত কে এগুলোকে স্থির রাখবে? তিনি সহনশীল, ক্ষমাশীল।{41}</string>
    <string name="aya60_21">এ তো শুনলে, যে ব্যক্তি নিপীড়িত হয়ে নিপীড়ন পরিমাণে প্রতিশোধ গ্রহণ করে এবং পুনরায় সে নিপীড়িত হয়, আল্লাহ অবশ্যই তাকে সাহায্য করবেন। নিশ্চয় আল্লাহ মার্জনাকারী ক্ষমাশীল।{60}এটা এ জন্যে যে, আল্লাহ রাত্রিকে দিনের মধ্যে এবং দিনকে রাত্রির মধ্য দাখিল করে দেন এবং আল্লাহ সবকিছু শোনেন, দেখেন।{61}এটা এ কারণেও যে, আল্লাহই সত্য; আর তাঁর পরিবর্তে তারা যাকে ডাকে, তা অসত্য এবং আল্লাহই সবার উচ্চে, মহান।{62}তুমি কি দেখ না যে, আল্লাহ আকাশ থেকে পানি বর্ষণ করেন, অতঃপর ভূপৃষ্ট সবুজ-শ্যামল হয়ে উঠে। নিশ্চয় আল্লাহ সুক্ষদর্শী, সর্ববিষয়ে খবরদার।{63}নভোমন্ডল ও ভুপৃষ্ঠে যা কিছু আছে, সব তাঁরই এবং আল্লাহই অভাবমুক্ত প্রশংসার অধিকারী।{64}তুমি কি দেখ না যে, ভূপৃষ্টে যা আছে এবং সমুদ্রে চলমান নৌকা তৎসমুদয়কে আল্লাহ নিজ আদেশে তোমাদের অধীন করে দিয়েছেন এবং তিনি আকাশ স্থির রাখেন, যাতে তাঁর আদেশ ব্যতীত ভূপৃষ্টে পতিত না হয়। নিশ্চয় আল্লাহ মানুষের প্রতি করুণাশীল, দয়াবান।{65}তিনিই তোমাদেরকে জীবিত করেছেন, অতঃপর তিনিই তোমাদেরকে মৃত্যুদান করবেন ও পুনরায় জীবিত করবেন। নিশ্চয় মানুষ বড় অকৃতজ্ঞ।{66}আমি প্রত্যেক উম্মতের জন্যে এবাদতের একটি নিয়ম-কানুন নির্ধারণ করে দিয়েছি, যা তারা পালন করে। অতএব তারা যেন এ ব্যাপারে আপনার সাথে বিতর্ক না করে। আপনি তাদেরকে পালনকর্তার দিকে আহবান করুন। নিশ্চয় আপনি সরল পথেই আছেন।{67}</string>
    <string name="aya1_22">সর্ববিধ প্রশংসা আল্লাহরই জন্য যিনি নভোমন্ডল ও ভূমন্ডল সৃষ্টি করেছেন এবং অন্ধকার ও আলোর উদ্ভব করেছেন। তথাপি কাফেররা স্বীয় পালনকর্তার সাথে অন্যান্যকে সমতুল্য স্থির করে।{1}তিনিই তোমাদেরকে মাটির দ্বারা সৃষ্টি করেছেন, অতঃপর নির্দিষ্টকাল নির্ধারণ করেছেন। আর অপর নির্দিষ্টকাল আল্লাহর কাছে আছে। তথাপি তোমরা সন্দেহ কর।{2}</string>
    <string name="aya59_23">তাঁর কাছেই অদৃশ্য জগতের চাবি রয়েছে। এ গুলো তিনি ব্যতীত কেউ জানে না। স্থলে ও জলে যা আছে, তিনিই জানেন। কোন পাতা ঝরে না; কিন্তু তিনি তা জানেন। কোন শস্য কণা মৃত্তিকার অন্ধকার অংশে পতিত হয় না এবং কোন আর্দ্র ও শুস্ক দ্রব্য পতিত হয় না; কিন্তু তা সব প্রকাশ্য গ্রন্থে রয়েছে।{59}তিনিই রাত্রি বেলায় তোমাদেরকে করায়ত্ত করে নেন এবং যা কিছু তোমরা দিনের বেলায় কর, তা জানেন। অতঃপর তোমাদেরকে দিবসে সম্মুখিত করেন-যাতে নির্দিষ্ট ওয়াদা পূর্ণ হয়।{60}অনন্তর তাঁরই দিকে তোমাদের প্রত্যাবর্তন। অতঃপর তোমাদেরকে বলে দিবেন, যা কিছু তোমরা করছিলে। তিনিই স্বীয় বান্দাদের উপর প্রবল। তিনি প্রেরণ করেন তোমাদের কাছে রক্ষণাবেক্ষণকারী। এমন কি, যখন তোমাদের কারও মৃত্যু আসে তখন আমার প্রেরিত ফেরেশতারা তার আত্মা হস্তগত করে নেয়।{61}অতঃপর সবাইকে সত্যিকার প্রভু আল্লাহর কাছে পৌঁছানো হবে। শুনে রাখ, ফয়সালা তাঁরই এবং তিনি দ্রুত হিসাব গ্রহণ করবেন।{62}</string>
    <string name="aya164_24">আপনি বলুনঃ আমি কি আল্লাহ ব্যতীত অন্য প্রতিপালক খোঁজব, অথচ তিনিই সবকিছুর প্রতিপালক? যে ব্যক্তি কোন গোনাহ করে, তা তারই দায়িত্বে থাকে। কেউ অপরের বোঝা বহন করবে না। অতঃপর তোমাদেরকে সবাইকে প্রতিপালকের কাছে প্রত্যাবর্তন করতে হবে। অনন্তর তিনি তোমাদেরকে বলে দিবেন, যেসব বিষয়ে তোমরা বিরোধ করতে।{164}তিনিই তোমাদেরকে পৃথিবীতে প্রতিনিধি করেছেন এবং একে অন্যের উপর মর্যাদা সমুন্নত করেছেন, যাতে তোমাদের কে এ বিষয়ে পরীক্ষা করেন, যা তোমাদেরকে দিয়েছেন। আপনার প্রতিপালক দ্রুত শাস্তি দাতা এবং তিনি অত্যন্ত ক্ষমাশীল, দয়ালু।{165}</string>
    <string name="aya187_25">আপনাকে জিজ্ঞেস করে, কেয়ামত কখন অনুষ্ঠিত হবে? বলে দিন এর খবর তো আমার পালনকর্তার কাছেই রয়েছে। তিনিই তা অনাবৃত করে দেখাবেন নির্ধারিত সময়ে। আসমান ও যমীনের জন্য সেটি অতি কঠিন বিষয়। যখন তা তোমাদের উপর আসবে অজান্তেই এসে যাবে। আপনাকে জিজ্ঞেস করতে থাকে, যেন আপনি তার অনুসন্ধানে লেগে আছেন। বলে দিন, এর সংবাদ বিশেষ করে আল্লাহর নিকটই রয়েছে। কিন্তু তা অধিকাংশ লোকই উপলব্ধি করে না।{187}আপনি বলে দিন, আমি আমার নিজের কল্যাণ সাধনের এবং অকল্যাণ সাধনের মালিক নই, কিন্তু যা আল্লাহ চান। আর আমি যদি গায়বের কথা জেনে নিতে পারতাম, তাহলে বহু মঙ্গল অর্জন করে নিতে পারতাম, ফলে আমার কোন অমঙ্গল কখনও হতে পারত না। আমি তো শুধুমাত্র একজন ভীতি প্রদর্শক ও সুসংবাদদাতা ঈমানদারদের জন্য।{188}তিনিই সে সত্তা যিনি তোমাদিগকে সৃষ্টি করেছেন একটি মাত্র সত্তা থেকে; আর তার থেকেই তৈরী করেছেন তার জোড়া, যাতে তার কাছে স্বস্তি পেতে পারে। অতঃপর পুরুষ যখন নারীকে আবৃত করল, তখন, সে গর্ভবতী হল। অতি হালকা গর্ভ। সে তাই নিয়ে চলাফেরা করতে থাকল। তারপর যখন বোঝা হয়ে গেল, তখন উভয়েই আল্লাহকে ডাকল যিনি তাদের পালনকর্তা যে, তুমি যদি আমাদিগকে সুস্থ ও ভাল দান কর তবে আমরা তোমার শুকরিয়া আদায় করব।{189}অতঃপর তাদেরকে যখন সুস্থ ও ভাল দান করা হল, তখন দানকৃত বিষয়ে তার অংশীদার তৈরী করতে লাগল। বস্তুতঃ আল্লাহ তাদের শরীক সাব্যস্ত করা থেকে বহু উর্ধে।{190}তারা কি এমন কাউকে শরীক সাব্যস্ত করে, যে একটি বস্তুও সৃষ্টি করেনি, বরং তাদেরকে সৃষ্টি করা হয়েছে।{191}আর তারা, না তাদের সাহায্য করতে পারে, না নিজের সাহায্য করতে পারে।{192}আর তোমরা যদি তাদেরকে আহবান কর সুপথের দিকে, তবে তারা তোমাদের আহবান অনুযায়ী চলবে না। তাদেরকে আহবান জানানো কিংবা নীরব থাকা উভয়টিই তোমাদের জন্য সমান।{193}আল্লাহকে বাদ দিয়ে তোমরা যাদেরকে ডাক, তারা সবাই তোমাদের মতই বান্দা। অতএব, তোমরা যাদেরকে ডাক, তখন তাদের পক্ষেও তো তোমাদের সে ডাক কবুল করা উচিত যদি তোমরা সত্যবাদী হয়ে থাক?{194}</string>
    <string name="aya66_26">শুনছ, আসমানসমূহে ও যমীনে যা কিছু রয়েছে সবই আল্লাহর। আর এরা যারা আল্লাহকে বাদ দিয়ে শরীকদের উপাসনার পেছনে পড়ে আছে-তা আসলে কিছুই নয়। এরা নিজেরই কল্পনার পেছনে পড়ে রয়েছে এবং এছাড়া আর কিছু নয় যে, এরা বুদ্ধি খাটাচ্ছে।{66}তিনি তোমাদের জন্য তৈরী করেছেন রাত, যাতে করে তোমরা তাতে প্রশান্তি লাভ করতে পার, আর দিন দিয়েছেন দর্শন করার জন্য। নিঃসন্দেহে এতে নিদর্শন রয়েছে সে সব লোকের জন্য যারা শ্রবণ করে।{67}তারা বলে, আল্লাহ পুত্র সাব্যস্ত করে নিয়েছেন-তিনি পবিত্র, তিনি অমুখাপেক্ষী। যাকিছু রয়েছে আসমান সমূহে ও যমীনে সবই তাঁর। তোমাদের কাছে তার কোন সনদ নেই। কেন তোমরা আল্লাহর প্রতি মিথ্যারোপ কর-যার কোন সনদই তোমাদের কাছে নেই?{68}বলে দাও, যারা এরূপ করে তারা অব্যাহতি পায় না।{69}পার্থিবজীবনে সামান্যই লাভ, অতঃপর আমার নিকট প্রত্যাবর্তন করতে হবে। তখন আমি তাদেরকে আস্বাদন করাব কঠিন আযাব-তাদেরই কৃত কুফরীর বদলাতে।{70}</string>
    <string name="aya78_27">তিনি তোমাদের কান, চোখ ও অন্তঃকরণ সৃষ্টি করেছেন; তোমরা খুবই অল্প কৃতজ্ঞতা স্বীকার করে থাক।{78}তিনিই তোমাদেরকে পৃথিবীতে ছড়িয়ে রেখেছেন এবং তারই দিকে তোমাদেরকে সমবেত করা হবে।{79}তিনিই প্রাণ দান করেন এবং মৃত্যু ঘটান এবং দিবা-রাত্রির বিবর্তন তাঁরই কাজ, তবু ও কি তোমরা বুঝবে না?{80}</string>
    <string name="aya43_28">আপনি কি তাকে দেখেন না, যে তারা প্রবৃত্তিকে উপাস্যরূপে গ্রহণ করে? তবুও কি আপনি তার যিম্মাদার হবেন?{43}আপনি কি মনে করেন যে, তাদের অধিকাংশ শোনে অথবা বোঝে ? তারা তো চতুস্পদ জন্তুর মত; বরং আরও পথভ্রান্ত{44}তুমি কি তোমার পালনকর্তাকে দেখ না, তিনি কিভাবে ছায়াকে বিলম্বিত করেন? তিনি ইচ্ছা করলে একে স্থির রাখতে পারতেন। এরপর আমি সূর্যকে করেছি এর নির্দেশক।{45}অতঃপর আমি একে নিজের দিকে ধীরে ধীরে গুটিয়ে আনি।{46}তিনিই তো তোমাদের জন্যে রাত্রিকে করেছেন আবরণ, নিদ্রাকে বিশ্রাম এবং দিনকে করেছেন বাইরে গমনের জন্যে।{47}তিনিই স্বীয় রহমতের প্রাক্কালে বাতাসকে সুসংবাদবাহীরূপে প্রেরণ করেন। এবং আমি আকাশ থেকে পবিত্রতা অর্জনের জন্যে পানি বর্ষণ করি।{48}তদ্দ্বারা মৃত ভূভাগকে সঞ্জীবিত করার জন্যে এবং আমার সৃষ্ট জীবজন্তু ও অনেক মানুষের তৃষ্ণা নিবারণের জন্যে।{49}এবং আমি তা তাদের মধ্যে বিভিন্নভাবে বিতরণ করি, যাতে তারা স্মরণ করে। কিন্তু অধিকাংশ লোক অকৃতজ্ঞতা ছাড়া কিছুই করে না।{50}</string>
    <string name="aya58_29">আপনি সেই চিরঞ্জীবের উপর ভরসা করুন, যার মৃত্যু নেই এবং তাঁর প্রশংসাসহ পবিত্রতা ঘোষণা করুন। তিনি বান্দার গোনাহ সম্পর্কে যথেষ্ট খবরদার।{58}তিনি নভোমন্ডল, ভূমন্ডল ও এতদুভয়ের অন্তর্বর্তী সবকিছু ছয়দিনে সৃস্টি করেছেন, অতঃপর আরশে সমাসীন হয়েছেন। তিনি পরম দয়াময়। তাঁর সম্পর্কে যিনি অবগত, তাকে জিজ্ঞেস কর।{59}তাদেরকে যখন বলা হয়, দয়াময়কে সেজদা কর, তখন তারা বলে, দয়াময় আবার কে? তুমি কাউকে সেজদা করার আদেশ করলেই কি আমরা সেজদা করব? এতে তাদের পলায়নপরতাই বৃদ্ধি পায়।{60}কল্যাণময় তিনি, যিনি নভোমন্ডলে রাশিচক্র সৃষ্টি করেছেন এবং তাতে রেখেছেন সূর্য ও দীপ্তিময় চন্দ্র।{61}যারা অনুসন্ধানপ্রিয় অথবা যারা কৃতজ্ঞতাপ্রিয় তাদের জন্যে তিনি রাত্রি ও দিবস সৃষ্টি করেছেন পরিবর্তনশীলরূপে।{62}</string>
    <string name="aya64_30">আল্লাহ, পৃথিবীকে করেছেন তোমাদের জন্যে বাসস্থান, আকাশকে করেছেন ছাদ এবং তিনি তোমাদেরকে আকৃতি দান করেছেন, অতঃপর তোমাদের আকৃতি সুন্দর করেছেন এবং তিনি তোমাদেরকে দান করেছেন পরিচ্ছন্ন রিযিক। তিনি আল্লাহ, তোমাদের পালনকর্তা। বিশ্বজগতের পালনকর্তা, আল্লাহ বরকতময়।{64}তিনি চিরঞ্জীব, তিনি ব্যতীত কোন উপাস্য নেই। অতএব, তাঁকে ডাক তাঁর খাঁটি এবাদতের মাধ্যমে। সমস্ত প্রশংসা বিশ্বজগতের পালনকর্তা আল্লাহর।{65}বলুন, যখন আমার কাছে আমার পালনকর্তার পক্ষ থেকে স্পষ্ট প্রমাণাদি এসে গেছে, তখন আল্লাহ ব্যতীত তোমরা যার পূজা কর, তার এবাদত করতে আমাকে নিষেধ করা হয়েছে। আমাকে আদেশ করা হয়েছে বিশ্ব পালনকর্তার অনুগত থাকতে।{66}তিনি তো তোমাদের সৃষ্টি করেছেন মাটির দ্বারা, অতঃপর শুক্রবিন্দু দ্বারা, অতঃপর জমাট রক্ত দ্বারা, অতঃপর তোমাদেরকে বের করেন শিশুরূপে, অতঃপর তোমরা যৌবনে পদর্পণ কর, অতঃপর বার্ধক্যে উপনীত হও। তোমাদের কারও কারও এর পূর্বেই মৃত্যু ঘটে এবং তোমরা নির্ধারিত কালে পৌঁছ এবং তোমরা যাতে অনুধাবন কর।{67}তিনিই জীবিত করেন এবং মৃত্যু দেন। যখন তিনি কোন কাজের আদেশ করেন, তখন একথাই বলেন, হয়ে যা’-তা হয়ে যায়।{68}</string>
    <string name="aya64_31">আমি আপনার প্রতি এ জন্যেই গ্রন্থ নাযিল করেছি, যাতে আপনি সরল পথ প্রদর্শনের জন্যে তাদের কে পরিষ্কার বর্ণনা করে দেন, যে বিষয়ে তারা মতবিরোধ করছে এবং ঈমানদারকে ক্ষমা করার জন্যে।{64}আল্লাহ আকাশ থেকে পানি বর্ষণ করেছেন, তদ্বারা যমীনকে তার মৃত্যুর পর পুনর্জীবিত করেছেন। নিশ্চয় এতে তাদের জন্যে নিদর্শন রয়েছে, যারা শ্রবণ করে।{65}তোমাদের জন্যে চতুস্পদ জন্তুদের মধ্যে চিন্তা করার অবকাশ রয়েছে। আমি তোমাদেরকে পান করাই তাদের উদরস্থিত বস্তুসমুহের মধ্যে থেকে গোবর ও রক্ত নিঃসৃত দুগ্ধ যা পানকারীদের জন্যে উপাদেয়।{66}এবং খেজুর বৃক্ষ ও আঙ্গুর ফল থেকে তোমরা মধ্য ও উত্তম খাদ্য তৈরী করে থাক, এতে অবশ্যই বোধশক্তি সম্পন্ন সম্প্রদায়ের জন্যে নিদর্শন রয়েছে।{67}আপনার পালনকর্তা মধু মক্ষিকাকে আদেশ দিলেনঃ পর্বতগাহ্রে, বৃক্ষ এবং উঁচু চালে গৃহ তৈরী কর,{68}এরপর সর্বপ্রকার ফল থেকে ভক্ষণ কর এবং আপন পালনকর্তার উম্মুক্ত পথ সমূহে চলমান হও। তার পেট থেকে বিভিন্ন রঙে পানীয় নির্গত হয়। তাতে মানুষের জন্যে রয়েছে রোগের প্রতিকার। নিশ্চয় এতে চিন্তাশীল সম্প্রদায়ের জন্যে নিদর্শন রয়েছে।{69}আল্লাহ তোমাদেরকে সৃষ্টি করেছেন এরপর তোমাদের মৃত্যুদান করেন। তোমাদের মধ্যে কেউ কেউ পৌছে যায় জরাগ্রস্ত অকর্মন্য বয়সে, ফলে যা কিছু তারা জানত সে সম্পর্কে তারা সজ্ঞান থাকবে না। নিশ্চয় আল্লাহ সু-বিজ্ঞ সর্বশক্তিমান।{70}আল্লাহ তা’আলা জীবনোপকরণে তোমাদের একজনকে অন্যজনের চাইতে শ্রেষ্টত্ব দিয়েছেন। অতএব যাদেরকে শ্রেষ্ঠত্ব দেয়া হয়েছে, তারা তাদের অধীনস্থ দাস-দাসীদেরকে স্বীয় জীবিকা থেকে এমন কিছু দেয় না, যাতে তারা এ বিষয়ে তাদের সমান হয়ে যাবে। তবে কি তারা আল্লাহর নেয়ামত অস্বীকার করে।{71}আল্লাহ তোমাদের জন্যে তোমাদেরই শ্রেণী থেকে জোড়া পয়দা করেছেন এবং তোমাদের যুগল থেকে তোমাদেরকে পুত্র ও পৌত্রাদি দিয়েছেন এবং তোমাদেরকে উত্তম জীবনোপকরণ দান করেছেন। অতএব তারা কি মিথ্যা বিষয়ে বিশ্বাস স্থাপন করে এবং আল্লাহর অনুগ্রহ অস্বীকার করে?{72}</string>
    <string name="aya1_32">পূণ্যময় তিনি, যাঁর হাতে রাজত্ব। তিনি সবকিছুর উপর সর্বশক্তিমান।{1}যিনি সৃষ্টি করেছেন মরণ ও জীবন, যাতে তোমাদেরকে পরীক্ষা করেন-কে তোমাদের মধ্যে কর্মে শ্রেষ্ঠ? তিনি পরাক্রমশালী, ক্ষমাময়।{2}তিনি সপ্ত আকাশ স্তরে স্তরে সৃষ্টি করেছেন। তুমি করুণাময় আল্লাহ তা’আলার সৃষ্টিতে কোন তফাত দেখতে পাবে না। আবার দৃষ্টিফেরাও; কোন ফাটল দেখতে পাও কি?{3}অতঃপর তুমি বার বার তাকিয়ে দেখ-তোমার দৃষ্টি ব্যর্থ ও পরিশ্রান্ত হয়ে তোমার দিকে ফিরে আসবে।{4}আমি সর্বনিম্ন আকাশকে প্রদীপমালা দ্বারা সুসজ্জত করেছি; সেগুলোকে শয়তানদের জন্যে ক্ষেপণাস্ত্রবৎ করেছি এবং প্রস্তুত করে রেখেছি তাদের জন্যে জলন্ত অগ্নির শাস্তি।{5}যারা তাদের পালনকর্তাকে অস্বীকার করেছে তাদের জন্যে রয়েছে জাহান্নামের শাস্তি। সেটা কতই না নিকৃষ্ট স্থান।{6}</string>
    <string name="aya5_33">সে বললঃ হে আমার পালনকর্তা! আমি আমার সম্প্রদায়কে দিবারাত্রি দাওয়াত দিয়েছি;{5}কিন্তু আমার দাওয়াত তাদের পলায়নকেই বৃদ্ধি করেছে।{6}আমি যতবারই তাদেরকে দাওয়াত দিয়েছি, যাতে আপনি তাদেরকে ক্ষমা করেন, ততবারই তারা কানে অঙ্গুলি দিয়েছে, মুখমন্ডল বস্ত্রাবৃত করেছে, জেদ করেছে এবং খুব ঔদ্ধত্য প্রদর্শন করেছে।{7}অতঃপর আমি তাদেরকে প্রকাশ্যে দাওয়াত দিয়েছি,{8}অতঃপর আমি ঘোষণা সহকারে প্রচার করেছি এবং গোপনে চুপিসারে বলেছি।{9}অতঃপর বলেছিঃ তোমরা তোমাদের পালনকর্তার ক্ষমা প্রার্থনা কর। তিনি অত্যন্ত ক্ষমাশীল।{10}তিনি তোমাদের উপর অজস্র বৃষ্টিধারা ছেড়ে দিবেন,{11}তোমাদের ধন-সম্পদ ও সন্তান-সন্ততি বাড়িয়ে দিবেন, তোমাদের জন্যে উদ্যান স্থাপন করবেন এবং তোমাদের জন্যে নদীনালা প্রবাহিত করবেন।{12}তোমাদের কি হল যে, তোমরা আল্লাহ তা’আলার শ্রেষ্টত্ব আশা করছ না।{13}অথচ তিনি তোমাদেরকে বিভিন্ন রকমে সৃষ্টি করেছেন।{14}তোমরা কি লক্ষ্য কর না যে, আল্লাহ কিভাবে সপ্ত আকাশ স্তরে স্তরে সৃষ্টি করেছেন।{15}এবং সেখানে চন্দ্রকে রেখেছেন আলোরূপে এবং সূর্যকে রেখেছেন প্রদীপরূপে।{16}আল্লাহ তা’আলা তোমাদেরকে মৃত্তিকা থেকে উদগত করেছেন।{17}অতঃপর তাতে ফিরিয়ে নিবেন এবং আবার পুনরুত্থিত করবেন।{18}আল্লাহ তা’আলা তোমাদের জন্যে ভূমিকে করেছেন বিছানা।{19}যাতে তোমরা চলাফেরা কর প্রশস্ত পথে।{20}</string>
    <string name="aya17_34">তারা কি উষ্ট্রের প্রতি লক্ষ্য করে না যে, তা কিভাবে সৃষ্টি করা হয়েছে?{17}এবং আকাশের প্রতি লক্ষ্য করে না যে, তা কিভাবে উচ্চ করা হয়েছে?{18}এবং পাহাড়ের দিকে যে, তা কিভাবে স্থাপন করা হয়েছে?{19}এবং পৃথিবীর দিকে যে, তা কিভাবে সমতল বিছানো হয়েছে?{20}</string>
    <string name="arom_k1">আলিফ-লাম-মীম,{1}রোমকরা পরাজিত হয়েছে,{2}নিকটবর্তী এলাকায় এবং তারা তাদের পরাজয়ের পর অতিসত্বর বিজয়ী হবে,{3}কয়েক বছরের মধ্যে। অগ্র-পশ্চাতের কাজ আল্লাহর হাতেই। সেদিন মুমিনগণ আনন্দিত হবে।{4}আল্লাহর সাহায্যে। তিনি যাকে ইচ্ছা সাহায্য করেন এবং তিনি পরাক্রমশালী, পরম দয়ালু।{5}আল্লাহর প্রতিশ্রুতি হয়ে গেছে। আল্লাহ তার প্রতিশ্রুতি খেলাফ করবেন না। কিন্তু অধিকাংশ লোক জানে না।{6}তারা পার্থিব জীবনের বাহ্যিক দিক জানে এবং তারা পরকালের খবর রাখে না।{7}তারা কি তাদের মনে ভেবে দেখে না যে, আল্লাহ নভোমন্ডল, ভূমন্ডল ও এতদুভয়ের মধ্যবর্তী সবকিছু সৃষ্টি করেছেন যথাযথরূপে ও নির্দিষ্ট সময়ের জন্য, কিন্তু অনেক মানুষ তাদের পালনকর্তার সাক্ষাতে অবিশ্বাসী।{8}তারা কি পৃথিবীতে ভ্রমণ করে না অতঃপর দেখে না যে; তাদের পূর্ববর্তীদের পরিণাম কি কি হয়েছে? তারা তাদের চাইতে শক্তিশালী ছিল, তারা যমীন চাষ করত এবং তাদের চাইতে বেশী আবাদ করত। তাদের কাছে তাদের রসূলগণ সুস্পষ্ট নির্দেশ নিয়ে এসেছিল। বস্তুতঃ আল্লাহ তাদের প্রতি জুলুমকারী ছিলেন না। কিন্তু তারা নিজেরাই নিজেদের প্রতি জুলুম করেছিল।{9}অতঃপর যারা মন্দ কর্ম করত, তাদের পরিণাম হয়েছে মন্দ। কারণ, তারা আল্লাহর আয়াতসমূহকে মিথ্যা বলত এবং সেগুলো নিয়ে ঠাট্টা-বিদ্রূপ করত।{10}আল্লাহ প্রথমবার সৃষ্টি করেন, অতঃপর তিনি পুনরায় সৃষ্টি করবেন। এরপর তোমরা তাঁরই দিকে প্রত্যাবর্তিত হবে।{11}যে দিন কেয়ামত সংঘটিত হবে, সেদিন অপরাধীরা হতাশ হয়ে যাবে।{12}তাদের দেবতা গুলোর মধ্যে কেউ তাদের সুপারিশ করবে না। এবং তারা তাদের দেবতাকে অস্বীকার করবে।{13}যেদিন কেয়ামত সংঘটিত হবে, সেদিন মানুষ বিভক্ত হয়ে পড়বে।{14}যারা বিশ্বাস স্থাপন করেছে ও সৎকর্ম করেছে, তারা জান্নাতে সমাদৃত হবে;{15}আর যারা কাফের এবং আমার আয়াতসমূহ ও পরকালের সাক্ষাতকারকে মিথ্যা বলছে, তাদেরকেই আযাবের মধ্যে উপস্থিত করা হবে।{16}অতএব, তোমরা আল্লাহর পবিত্রতা স্মরণ কর সন্ধ্যায় ও সকালে,{17}এবং অপরাহেߠও মধ্যাহেߦ#2404; নভোমন্ডল ও ভূমন্ডলে, তাঁরই প্রসংসা।{18}তিনি মৃত থেকে জীবিতকে বহির্গত করেন জীবিত থেকে মৃতকে বহির্গত করেন, এবং ভূমির মৃত্যুর পর তাকে পুনরুজ্জীবিত করেন। এভাবে তোমরা উত্থিত হবে।{19}তাঁর নিদর্শনাবলীর মধ্যে এক নিদর্শন এই যে, তিনি মৃত্তিকা থেকে তোমাদের সৃষ্টি করেছেন। এখন তোমরা মানুষ, পৃথিবীতে ছড়িয়ে আছ।{20}আর এক নিদর্শন এই যে, তিনি তোমাদের জন্যে তোমাদের মধ্য থেকে তোমাদের সংগিনীদের সৃষ্টি করেছেন, যাতে তোমরা তাদের কাছে শান্তিতে থাক এবং তিনি তোমাদের মধ্যে পারস্পরিক সম্প্রীতি ও দয়া সৃষ্টি করেছেন। নিশ্চয় এতে চিন্তাশীল লোকদের জন্যে নিদর্শনাবলী রয়েছে।{21}তাঁর আর ও এক নিদর্শন হচ্ছে নভোমন্ডল ও ভূমন্ডলের সৃজন এবং তোমাদের ভাষা ও বর্ণের বৈচিত্র। নিশ্চয় এতে জ্ঞানীদের জন্যে নিদর্শনাবলী রয়েছে।{22}তাঁর আরও নিদর্শনঃ রাতে ও দিনে তোমাদের নিদ্রা এবং তাঁর কৃপা অন্বেষণ। নিশ্চয় এতে মনোযোগী সম্প্রদায়ের জন্যে নিদর্শনাবলী রয়েছে।{23}তাঁর আরও নিদর্শনঃ তিনি তোমাদেরকে দেখান বিদ্যুৎ, ভয় ও ভরসার জন্যে এবং আকাশ থেকে পানি বর্ষণ করেন, অতঃপর তদ্দ্বারা ভূমির মৃত্যুর পর তাকে পুনরুজ্জীবিত করেন। নিশ্চয় এতে বুদ্ধিমান লোকদের জন্যে নিদর্শনাবলী রয়েছে।{24}তাঁর অন্যতম নিদর্শন এই যে, তাঁরই আদেশে আকাশ ও পৃথিবী প্রতিষ্ঠিত আছে। অতঃপর যখন তিনি মৃত্তিকা থেকে উঠার জন্যে তোমাদের ডাক দেবেন, তখন তোমরা উঠে আসবে।{25}নভোমন্ডলে ও ভুমন্ডলে যা কিছু আছে, সব তাঁরই। সবাই তাঁর আজ্ঞাবহ।{26}তিনিই প্রথমবার সৃষ্টিকে অস্তিত্বে আনয়ন করেন, অতঃপর তিনি সৃষ্টি করবেন। এটা তাঁর জন্যে সহজ। আকাশ ও পৃথিবীতে সর্বোচ্চ মর্যাদা তাঁরই এবং তিনিই পরাক্রমশালী, প্রজ্ঞাময়।{27}আল্লাহ তোমাদের জন্যে তোমাদেরই মধ্য থেকে একটি দৃষ্টান্ত বর্ণনা করেছেনঃ তোমাদের আমি যে রুযী দিয়েছি, তোমাদের অধিকারভুক্ত দাস-দাসীরা কি তাতে তোমাদের সমান সমান অংশীদার? তোমরা কি তাদেরকে সেরূপ ভয় কর, যেরূপ নিজেদের লোককে ভয় কর? এমনিভাবে আমি সমঝদার সম্প্রদায়ের জন্যে নিদর্শনাবলী বিস্তারিত বর্ণনা করি।{28}বরং যারা যে-ইনসাফ, তারা অজ্ঞানতাবশতঃ তাদের খেয়াল-খূশীর অনুসরণ করে থাকে। অতএব, আল্লাহ যাকে পথভ্রষ্ট করেন, তাকে কে বোঝাবে? তাদের কোন সাহায্যকারী নেই।{29}তুমি একনিষ্ঠ ভাবে নিজেকে ধর্মের উপর প্রতিষ্ঠিত রাখ। এটাই আল্লাহর প্রকৃতি, যার উপর তিনি মানব সৃষ্টি করেছেন। আল্লাহর সৃষ্টির কোন পরিবর্তন নেই। এটাই সরল ধর্ম। কিন্তু অধিকাংশ মানুষ জানে না।{30}সবাই তাঁর অভিমুখী হও এবং ভয় কর, নামায কায়েম কর এবং মুশরিকদের অন্তর্ভুক্ত হয়ো না।{31}যারা তাদের ধর্মে বিভেদ সৃষ্টি করেছে এবং অনেক দলে বিভক্ত হয়ে পড়েছে। প্রত্যেক দলই নিজ নিজ মতবাদ নিয়ে উল্লসিত।{32}মানুষকে যখন দুঃখ-কষ্ট স্পর্শ করে, তখন তারা তাদের পালনকর্তাকে আহবান করে তাঁরই অভিমুখী হয়ে। অতঃপর তিনি যখন তাদেরকে রহমতের স্বাদ আস্বাদন করান, তখন তাদের একদল তাদের পালনকর্তার সাথে শিরক করতে থাকে,{33}যাতে তারা অস্বীকার করে যা আমি তাদেরকে দিয়েছি। অতএব, মজা লুটে নাও, সত্বরই জানতে পারবে।{34}আমি কি তাদের কাছে এমন কোন দলীল নাযিল করেছি, যে তাদেরকে আমার শরীক করতে বলে?{35}আর যখন আমি মানুষকে রহমতের স্বাদ আস্বাদন করাই, তারা তাতে আনন্দিত হয় এবং তাদের কৃতকর্মের ফলে যদি তাদেরকে কোন দুদর্শা পায়, তবে তারা হতাশ হয়ে পড়ে।{36}তারা কি দেখে না যে, আল্লাহ যার জন্যে ইচ্ছা রিযিক বর্ধিত করেন এবং হ্রাস করেন। নিশ্চয় এতে বিশ্বাসী সম্প্রদায়ের জন্যে নিদর্শনাবলী রয়েছে।{37}আত্নীয়-স্বজনকে তাদের প্রাপ্য দিন এবং মিসকীন ও মুসাফিরদেরও। এটা তাদের জন্যে উত্তম, যারা আল্লাহর সন্তুষ্টি কামনা করে। তারাই সফলকাম।{38}মানুষের ধন-সম্পদে তোমাদের ধন-সম্পদ বৃদ্ধি পাবে, এই আশায় তোমরা সুদে যা কিছু দাও, আল্লাহর কাছে তা বৃদ্ধি পায় না। পক্ষান্তরে, আল্লাহর সন্তুষ্টি লাভের আশায় পবিত্র অন্তরে যারা দিয়ে থাকে, অতএব, তারাই দ্বিগুণ লাভ করে।{39}আল্লাহই তোমাদের সৃষ্টি করেছেন, অতঃপর রিযিক দিয়েছেন, এরপর তোমাদের মৃত্যু দেবেন, এরপর তোমাদের জীবিত করবেন। তোমাদের শরীকদের মধ্যে এমন কেউ আছে কি, যে এসব কাজের মধ্যে কোন একটিও করতে পারবে? তারা যাকে শরীক করে, আল্লাহ তা থেকে পবিত্র ও মহান।{40}স্থলে ও জলে মানুষের কৃতকর্মের দরুন বিপর্যয় ছড়িয়ে পড়েছে। আল্লাহ তাদেরকে তাদের কর্মের শাস্তি আস্বাদন করাতে চান, যাতে তারা ফিরে আসে।{41}বলুন, তোমরা পৃথিবীতে পরিভ্রমণ কর এবং দেখ তোমাদের পুর্ববর্তীদের পরিণাম কি হয়েছে। তাদের অধিকাংশই ছিল মুশরিক।{42}যে দিবস আল্লাহর পক্ষ থেকে প্রত্যাহূত হবার নয়, সেই দিবসের পূর্বে আপনি সরল ধর্মে নিজেকে প্রতিষ্ঠিত করুন। সেদিন মানুষ বিভক্ত হয়ে পড়বে।{43}যে কুফরী করে, তার কফুরের জন্যে সে-ই দায়ী এবং যে সৎকর্ম করে, তারা নিজেদের পথই শুধরে নিচ্ছে।{44}যারা বিশ্বাস করেছে ও সৎকর্ম করেছে যাতে, আল্লাহ তা’আলা তাদেরকে নিজ অনুগ্রহে প্রতিদান দেন। নিশ্চয় তিনি কাফেরদের ভালবাসেন না।{45}তাঁর নিদর্শনসমূহের মধ্যে একটি এই যে, তিনি সুসংবাদবাহী বায়ু প্রেরণ করেন, যাতে তিনি তাঁর অনুগ্রহ তোমাদের আস্বাদন করান এবং যাতে তাঁর নির্দেশে জাহাজসমূহ বিচরণ করে এবং যাতে তোমরা তাঁর অনুগ্রহ তালাশ কর এবং তাঁর প্রতি কৃতজ্ঞ হও।{46}আপনার পূর্বে আমি রসূলগণকে তাঁদের নিজ নিজ সম্প্রদায়ের কাছে প্রেরণ করেছি। তাঁরা তাদের কাছে সুস্পষ্ট নিদর্শনাবলী নিয়ে আগমন করেন। অতঃপর যারা পাপী ছিল, তাদের আমি শাস্তি দিয়েছি। মুমিনদের সাহায্য করা আমার দায়িত্ব।{47}তিনি আল্লাহ, যিনি বায়ু প্রেরণ করেন, অতঃপর তা মেঘমালাকে সঞ্চারিত করে। অতঃপর তিনি মেঘমালাকে যেভাবে ইচ্ছা আকাশে ছড়িয়ে দেন এবং তাকে স্তরে স্তরে রাখেন। এরপর তুমি দেখতে পাও তার মধ্য থেকে নির্গত হয় বৃষ্টিধারা। তিনি তাঁর বান্দাদের মধ্যে যাদেরকে ইচ্ছা পৌঁছান; তখন তারা আনন্দিত হয়।{48}তারা প্রথম থেকেই তাদের প্রতি এই বৃষ্টি বর্ষিত হওয়ার পূর্বে নিরাশ ছিল।{49}অতএব, আল্লাহর রহমতের ফল দেখে নাও, কিভাবে তিনি মৃত্তিকার মৃত্যুর পর তাকে জীবিত করেন। নিশ্চয় তিনি মৃতদেরকে জীবিত করবেন এবং তিনি সব কিছুর উপর সর্বশক্তিমান।{50}আমি যদি এমন বায়ু প্রেরণ করি যার ফলে তারা শস্যকে হলদে হয়ে যেতে দেখে, তখন তো তারা অবশ্যই অকৃতজ্ঞ হয়ে যায়।{51}অতএব, আপনি মৃতদেরকে শোনাতে পারবেন না এবং বধিরকেও আহবান শোনাতে পারবেন না, যখন তারা পৃষ্ঠ প্রদর্শন করে।{52}আপনি অন্ধদেরও তাদের পথভ্রষ্টতা থেকে পথ দেখাতে পারবেন না। আপনি কেবল তাদেরই শোনাতে পারবেন, যারা আমার আয়াতসমূহে বিশ্বাস করে। কারন তারা মুসলমান।{53}আল্লাহ তিনি দূর্বল অবস্থায় তোমাদের সৃষ্টি করেন অতঃপর দূর্বলতার পর শক্তিদান করেন, অতঃপর শক্তির পর দেন দুর্বলতা ও বার্ধক্য। তিনি যা ইচ্ছা সৃষ্টি করেন এবং তিনি সর্বজ্ঞ, সর্বশক্তিমান।{54}যেদিন কেয়ামত সংঘটিত হবে, সেদিন অপরাধীরা কসম খেয়ে বলবে যে, এক মুহুর্তেরও বেশী অবস্থান করিনি। এমনিভাবে তারা সত্যবিমুখ হত।{55}যাদের জ্ঞান ও ঈমান দেয়া হয়েছে, তারা বলবে আমরা আল্লাহর কিতাব মতে পুনরুত্থান দিবস পর্যন্ত অবস্থান করেছি। এটাই পুনরুত্থান দিবস, কিন্তু তোমরা তা জানতে না।{56}সেদিন জালেমদের ওযর-আপত্তি তাদের কোন উপকারে আসবে না এবং তওবা করে আল্লাহর সন্তুষ্টি লাভের সুযোগও তাদের দেয়া হবে না।{57}আমি এই কোরআনে মানুষের জন্য সর্বপ্রকার দৃষ্টান্ত বর্ণনা করেছি। আপনি যদি তাদের কাছে কোন নিদর্শন উপস্থিত করেন, তবে কাফেররা অবশ্যই বলবে, তোমরা সবাই মিথ্যাপন্থী।{58}এমনিভাবে আল্লাহ জ্ঞানহীনদের হৃদয় মোহরাঙ্কিত করে দেন।{59}অতএব, আপনি সবর করুন। আল্লাহর ওয়াদা সত্য। যারা বিশ্বাসী নয়, তারা যেন আপনাকে বিচলিত করতে না পারে।{60}</string>
    <string name="an1biaa1_6">মানুষের হিসাব-কিতাবের সময় নিকটবর্তী; অথচ তারা বেখবর হয়ে মুখ ফিরিয়ে নিচ্ছে।{1}তাদের কাছে তাদের পালনকর্তার পক্ষ থেকে যখনই কোন নতুন উপদেশ আসে, তারা তা খেলার ছলে শ্রবণ করে।{2}তাদের অন্তর থাকে খেলায় মত্ত। জালেমরা গোপনে পরামর্শ করে, সে তো তোমাদেরই মত একজন মানুষ; এমতাবস্থায় দেখে শুনে তোমরা তার যাদুর কবলে কেন পড়?{3}পয়গম্বর বললেনঃ নভোমন্ডল ও ভুমন্ডলের কথাই আমার পালনকর্তা জানেন। তিনি সবকিছু শোনেন, সবকিছু জানেন।{4}এছাড়া তারা আরও বলেঃ অলীক স্বপ্ন; না সে মিথ্যা উদ্ভাবন করেছে, না সে একজন কবি। অতএব সে আমাদের কাছে কোন নিদর্শন আনয়ন করুক, যেমন নিদর্শন সহ আগমন করেছিলেন পূর্ববর্তীগন।{5}তাদের পূর্বে যেসব জনপদ আমি ধবংস করে দিয়েছি, তারা বিশ্বাস স্থাপন করেনি; এখন এরা কি বিশ্বাস স্থাপন করবে?{6}</string>
    <string name="an2biaa7_10">আপনার পূর্বে আমি মানুষই প্রেরণ করেছি, যাদের কাছে আমি ওহী পাঠাতাম। অতএব তোমরা যদি না জান তবে যারা স্মরণ রাখে তাদেরকে জিজ্ঞেস কর।{7}আমি তাদেরকে এমন দেহ বিশিষ্ট করিনি যে, তারা খাদ্য ভক্ষণ করত না এবং তারা চিরস্থায়ীও ছিল না।{8}অতঃপর আমি তাদেরকে দেয়া আমার প্রতিশ্রুতি পূর্ণ করলাম সুতরাং তাদেরকে এবং যাদেরকে ইচ্ছা বাঁচিয়ে দিলাম এবং ধবংস করে ছিলাম সীমালঙ্ঘনকারীদেরকে।{9}আমি তোমাদের প্রতি একটি কিতাব অবর্তীর্ণ করেছি; এতে তোমাদের জন্যে উপদেশ রয়েছে। তোমরা কি বোঝ না?{10}</string>
    <string name="an3biaa11_15">আমি কত জনপদের ধ্বংস সাধন করেছি যার অধিবাসীরা ছিল পাপী এবং তাদের পর সৃষ্টি করেছি অন্য জাতি।{11}অতঃপর যখন তারা আমার আযাবের কথা টের পেল, তখনই তারা সেখান থেকে পলায়ন করতে লাগল।{12}পলায়ন করো না এবং ফিরে এস, যেখানে তোমরা বিলাসিতায় মত্ত ছিলে ও তোমাদের আবাসগৃহে; সম্ভবত; কেউ তোমাদের জিজ্ঞেস করবে।{13}তারা বললঃ হায়, দুর্ভোগ আমাদের, আমরা অবশ্যই পাপী ছিলাম।{14}তাদের এই আর্তনাদ সব সময় ছিল, শেষ পর্যন্ত আমি তাদেরকে করে দিলাম যেন কর্তিত শস্য ও নির্বাপিত অগ্নি।{15}</string>
    <string name="an4biaa16_18">আকাশ পৃথিবী এতদুভয়ের মধ্যে যা আছে, তা আমি ক্রীড়াচ্ছলে সৃষ্টি করিনি।{16}আমি যদি ক্রীড়া উপকরণ সৃষ্টি করতে চাইতাম, তবে আমি আমার কাছে যা আছে তা দ্বারাই তা করতাম, যদি আমাকে করতে হত।{17}বরং আমি সত্যকে মিথ্যার উপর নিক্ষেপ করি, অতঃপর সত্য মিথ্যার মস্তক চুর্ণ-বিচূর্ণ করে দেয়, অতঃপর মিথ্যা তৎক্ষণাৎ নিশ্চিহ্ন হয়ে যায়। তোমরা যা বলছ, তার জন্যে তোমাদের দুর্ভোগ।{18}</string>
    <string name="an5biaa19_20">নভোমন্ডল ও ভুমন্ডলে যারা আছে, তারা তাঁরই। আর যারা তাঁর সান্নিধ্যে আছে তারা তাঁর ইবাদতে অহংকার করে না এবং অলসতাও করে না।{19}তারা রাত্রিদিন তাঁর পবিত্রতা ও মহিমা বর্ণনা করে এবং ক্লান্ত হয় না।{20}</string>
    <string name="an6biaa21_23">তারা কি মৃত্তিকা দ্বারা তৈরী উপাস্য গ্রহণ করেছে, যে তারা তাদেরকে জীবিত করবে?{21}যদি নভোমন্ডল ও ভুমন্ডলে আল্লাহ ব্যতীত অন্যান্য উপাস্য থাকত, তবে উভয়ের ধ্বংস হয়ে যেত। অতএব তারা যা বলে, তা থেকে আরশের অধিপতি আল্লাহ পবিত্র।{22}তিনি যা করেন, তৎসম্পর্কে তিনি জিজ্ঞাসিত হবেন না এবং তাদেরকে জিজ্ঞেস করা হবে।{23}</string>
    <string name="an7biaa24_29">তারা কি আল্লাহ ব্যতীত অন্যান্য উপাস্য গ্রহণ করেছে? বলুন, তোমরা তোমাদের প্রমাণ আন। এটাই আমার সঙ্গীদের কথা এবং এটাই আমার পুর্ববর্তীদের কথা। বরং তাদের অধিকাংশই সত্য জানে না; অতএব তারা টালবাহানা করে।{24}আপনার পূর্বে আমি যে রাসূলই প্রেরণ করেছি, তাকে এ আদেশই প্রেরণ করেছি যে, আমি ব্যতীত অন্য কোন উপাস্য নেই। সুতরাং আমারই এবাদত কর।{25}তারা বললঃ দয়াময় আল্লাহ সন্তান গ্রহণ করেছে। তাঁর জন্য কখনও ইহা যোগ্য নয়; বরং তারা তো তাঁর সম্মানিত বান্দা।{26}তারা আগে বেড়ে কথা বলতে পারে না এবং তারা তাঁর আদেশেই কাজ করে।{27}তাদের সম্মুখে ও পশ্চাতে যা আছে, তা তিনি জানেন। তারা শুধু তাদের জন্যে সুপারিশ করে, যাদের প্রতি আল্লাহ সন্তুষ্ট এবং তারা তাঁর ভয়ে ভীত।{28}তাদের মধ্যে যে বলে যে, তিনি ব্যতীত আমিই উপাস্য, তাকে আমি জাহান্নামের শাস্তি দেব। আমি জালেমদেরকে এভাবেই প্রতিফল দিয়ে থাকি।{29}</string>
    <string name="an8biaa30_33">কাফেররা কি ভেবে দেখে না যে, আকাশমন্ডলী ও পৃথিবীর মুখ বন্ধ ছিল, অতঃপর আমি উভয়কে খুলে দিলাম এবং প্রাণবন্ত সবকিছু আমি পানি থেকে সৃষ্টি করলাম। এরপরও কি তারা বিশ্বাস স্থাপন করবে না?{30}আমি পৃথিবীতে ভারী বোঝা রেখে দিয়েছি যাতে তাদেরকে নিয়ে পৃথিবী ঝুঁকে না পড়ে এবং তাতে প্রশস্ত পথ রেখেছি, যাতে তারা পথ প্রাপ্ত হয়।{31}আমি আকাশকে সুরক্ষিত ছাদ করেছি; অথচ তারা আমার আকাশস্থ নিদর্শনাবলী থেকে মুখ ফিরিয়ে রাখে।{32}তিনিই সৃষ্টি করেছেন রাত্রি ও দিন এবং সূর্য ও চন্দ্র। সবাই আপন আপন কক্ষপথে বিচরণ করে।{33}</string>
    <string name="an9biaa34_35">আপনার পূর্বেও কোন মানুষকে আমি অনন্ত জীবন দান করিনি। সুতরাং আপনার মৃত্যু হলে তারা কি চিরঞ্জীব হবে?{34}প্রত্যেককে মৃত্যুর স্বাদ আস্বাদন করতে হবে। আমি তোমাদেরকে মন্দ ও ভাল দ্বারা পরীক্ষা করে থাকি এবং আমারই কাছে তোমরা প্রত্যাবর্তিত হবে।{35}</string>
    <string name="an10biaa36_41">কাফেররা যখন আপনাকে দেখে তখন আপনার সাথে ঠাট্টা করা ছাড়া তাদের আর কোন কাজ থাকে না, একি সেই ব্যক্তি, যে তোমাদের দেব-দেবীদের সমালোচনা করে? এবং তারাই তো রহমান’ এর আলোচনায় অস্বীকার করে।{36}সৃষ্টিগত ভাবে মানুষ ত্বরাপ্রবণ, আমি সত্তরই তোমাদেরকে আমার নিদর্শনাবলী দেখাব। অতএব আমাকে শীঘ্র করতে বলো না।{37}এবং তারা বলেঃ যদি তোমরা সত্যবাদী হও তবে এই ওয়াদা কবে পুর্ণ হবে?{38}যদি কাফেররা ঐ সময়টি জানত, যখন তারা তাদের সম্মুখ ও পৃষ্ঠদেশ থেকে অগ্নি প্রতিরোধ করতে পারবে না এবং তারা সাহায্য প্রাপ্ত হবে না।{39}বরং তা আসবে তাদের উপর অতর্কিত ভাবে, অতঃপর তাদেরকে তা হতবুদ্ধি করে দেবে, তখন তারা তা রোধ করতেও পারবে না এবং তাদেরকে অবকাশও দেয়া হবে না।{40}আপনার পূর্বেও অনেক রাসূলের সাথে ঠাট্টা-বিদ্রূপ করা হয়েছে। অতঃপর যে বিষয়ে তারা ঠাট্টা করত তা উল্টো ঠাট্টাকারীদের উপরই আপতিত হয়েছে।{41}</string>
    <string name="an11biaa42_47">বলুনঃ ‘রহমান’ থেকে কে তোমাদেরকে হেফাযত করবে রাত্রে ও দিনে। বরং তারা তাদের পালনকর্তার স্মরণ থেকে মুখ ফিরিয়ে রাখে।{42}তবে কি আমি ব্যতীত তাদের এমন দেব-দেবী আছে যারা তাদেরকে রক্ষা করবে? তারা তো নিজেদেরই সাহায্য করতে সক্ষম নয় এবং তারা আমার মোকাবেলায় সাহায্যকারীও পাবে না।{43}বরং আমি তাদেরকে এবং তাদের বাপ-দাদাকে ভোগসম্বার দিয়েছিলাম, এমনকি তাদের আয়ুস্কালও দীর্ঘ হয়েছিল। তারা কি দেখে না যে, আমি তাদের দেশকে চতুর্দিক থেকে হ্রাস করে আনছি। এরপরও কি তারা বিজয়ী হবে?{44}বলুনঃ আমি তো কেবল ওহীর মাধ্যমেই তোমাদেরকে সতর্ক করি, কিন্তু বধিরদেরকে যখন সতর্ক করা হয়, তখন তারা সে সতর্কবাণী শোনে না।{45}আপনার পালনকর্তার আযাবের কিছুমাত্রও তাদেরকে স্পর্শ করলে তারা বলতে থাকবে, হায় আমাদের দুর্ভাগ্য, আমরা অবশ্যই পাপী ছিলাম।{46}আমি কেয়ামতের দিন ন্যায়বিচারের মানদন্ড স্থাপন করব। সুতরাং কারও প্রতি জুলুম হবে না। যদি কোন আমল সরিষার দানা পরিমাণও হয়, আমি তা উপস্থিত করব এবং হিসাব গ্রহণের জন্যে আমিই যথেষ্ট।{47}</string>
    <string name="an12biaa48_50">আমি মূসা ও হারুণকে দান করেছিলাম মীমাংসাকারী গ্রন্থ, আলো ও উপদেশ, আল্লাহ ভীরুদের জন্যে{48}যারা না দেখেই তাদের পালনকর্তাকে ভয় করে এবং কেয়ামতের ভয়ে শঙ্কিত।{49}এবং এটা একটা বরকতময় উপদেশ, যা আমি নাযিল করেছি। অতএব তোমরা কি একে অস্বীকার কর?{50}</string>
    <string name="an13biaa51_73">আর, আমি ইতিপূর্বে ইব্রাহীমকে তার সৎপন্থা দান করেছিলাম এবং আমি তার সম্পর্কে সম্যক পরিজ্ঞাত ও ছিলাম।{51}যখন তিনি তাঁর পিতা ও তাঁর সম্প্রদায়কে বললেনঃ এই মূর্তিগুলো কী, যাদের তোমরা পূজারী হয়ে বসে আছ।{52}তারা বললঃ আমরা আমাদের বাপ-দাদাকে এদের পুজা করতে দেখেছি।{53}তিনি বললেনঃ তোমরা প্রকাশ্য গোমরাহীতে আছ এবং তোমাদের বাপ-দাদারাও।{54}তারা বললঃ তুমি কি আমাদের কাছে সত্যসহ আগমন করেছ, না তুমি কৌতুক করছ?{55}তিনি বললেনঃ না, তিনিই তোমাদের পালনকর্তা যিনি নভোমন্ডল ও ভুমন্ডলের পালনকর্তা, যিনি এগুলো সৃষ্টি করেছেন; এবং আমি এই বিষয়েরই সাক্ষ্যদাতা।{56}আল্লাহর কসম, যখন তোমরা পৃষ্ঠ প্রদর্শন করে চলে যাবে, তখন আমি তোমাদের মূর্তিগুলোর ব্যাপারে একটা ব্যবস্থা অবলম্বন করব।{57}অতঃপর তিনি সেগুলোকে চূর্ণ-বিচুর্ণ করে দিলেন ওদের প্রধানটি ব্যতীতঃ যাতে তারা তাঁর কাছে প্রত্যাবর্তন করে।{58}তারা বললঃ আমাদের উপাস্যদের সাথে এরূপ ব্যবহার কে করল? সে তো নিশ্চয়ই কোন জালিম।{59}কতক লোকে বললঃ আমরা এক যুবককে তাদের সম্পর্কে বিরূপ আলোচনা করতে শুনেছি; তাকে ইব্রাহীম বলা হয়।{60}তারা বললঃ তাকে জনসমক্ষে উপস্থিত কর, যাতে তারা দেখে।{61}তারা বললঃ হে ইব্রাহীম তুমিই কি আমাদের উপাস্যদের সাথে এরূপ ব্যবহার করেছ?{62}তিনি বললেনঃ না এদের এই প্রধানই তো একাজ করেছে। অতএব তাদেরকে জিজ্ঞেস কর, যদি তারা কথা বলতে পারে।{63}অতঃপর মনে মনে চিন্তা করল এবং বললঃ লোক সকল; তোমরাই বে ইনসাফ।{64}অতঃপর তারা ঝুঁকে গেল মস্তক নত করে, তুমি তো জান যে, এরা কথা বলে না{65}তিনি বললেনঃ তোমরা কি আল্লাহর পরিবর্তে এমন কিছুর এবাদত কর, যা তোমাদের কোন উপকার ও করতে পারে না এবং ক্ষতিও করতে পারে না ?{66}ধিক তোমাদের জন্যে এবং তোমরা আল্লাহ ব্যতীত যাদেরই এবাদত কর, ওদের জন্যে। তোমরা কি বোঝ না?{67}তারা বললঃ একে পুড়িয়ে দাও এবং তোমাদের উপাস্যদের সাহায্য কর, যদি তোমরা কিছু করতে চাও।{68}আমি বললামঃ হে অগ্নি, তুমি ইব্রাহীমের উপর শীতল ও নিরাপদ হয়ে যাও।{69}তারা ইব্রাহীমের বিরুদ্ধে ফন্দি আঁটতে চাইল, অতঃপর আমি তাদেরকেই সর্বাধিক ক্ষতিগ্রস্থ করে দিলাম।{70}আমি তাঁকে ও লূতকে উদ্ধার করে সেই দেশে পৌঁছিয়ে দিলাম, যেখানে আমি বিশ্বের জন্যে কল্যাণ রেখেছি।{71}আমি তাকে দান করলাম ইসহাক ও পুরস্কার স্বরূপ দিলাম ইয়াকুব এবং প্রত্যেককেই সৎকর্ম পরায়ণ করলাম।{72}আমি তাঁদেরকে নেতা করলাম। তাঁরা আমার নির্দেশ অনুসারে পথ প্রদর্শন করতেন। আমি তাঁদের প্রতি ওহী নাযিল করলাম সৎকর্ম করার, নামায কায়েম করার এবং যাকাত দান করার। তাঁরা আমার এবাদতে ব্যাপৃত ছিল।{73}</string>
    <string name="an14biaa74_75">এবং আমি লূতকে দিয়েছিলাম প্রজ্ঞা ও জ্ঞান এবং তাঁকে ঐ জনপদ থেকে উদ্ধার করেছিলাম, যারা নোংরা কাজে লিপ্ত ছিল। তারা মন্দ ও নাফরমান সম্প্রদায় ছিল।{74}আমি তাকে আমার অনুগ্রহের অন্তর্ভুক্ত করেছিলাম। সে ছিল সৎকর্মশীলদের একজন।{75}</string>
    <string name="an15biaa76_77">এবং স্মরণ করুন নূহকে; যখন তিনি এর পূর্বে আহবান করেছিলেন। তখন আমি তাঁর দোয়া কবুল করেছিলাম, অতঃপর তাঁকে ও তাঁর পরিবারবর্গকে মহা সংকট থেকে উদ্ধার করেছিলাম।{76}এবং আমি তাঁকে ঐ সম্প্রদায়ের বিপক্ষে সাহায্য করেছিলাম, যারা আমার নিদর্শনাবলীকে অস্বীকার করেছিল। নিশ্চয়, তারা ছিল এক মন্দ সম্প্রদায়। অতঃপর আমি তাদের সবাইকে নিমজ্জত করেছিলাম।{77}</string>
    <string name="an16biaa78_82">এবং স্মরণ করুন দাউদ ও সুলায়মানকে, যখন তাঁরা শস্যক্ষেত্র সম্পর্কে বিচার করেছিলেন। তাতে রাত্রিকালে কিছু লোকের মেষ ঢুকে পড়েছিল। তাদের বিচার আমার সম্মুখে ছিল।{78}অতঃপর আমি সুলায়মানকে সে ফায়সালা বুঝিয়ে দিয়েছিলাম এবং আমি উভয়কে প্রজ্ঞা ও জ্ঞান দিয়েছিলাম। আমি পর্বত ও পক্ষীসমূহকে দাউদের অনুগত করে দিয়েছিলাম; তারা আমার পবিত্রতা ও মহিমা ঘোষণা করত। এই সমস্ত আমিই করেছিলাম।{79}আমি তাঁকে তোমাদের জন্যে বর্ম নির্মান শিক্ষা দিয়েছিলাম, যাতে তা যুদ্ধে তোমাদেরকে রক্ষা করে। অতএব তোমরা কি কৃতজ্ঞ হবে?{80}এবং সুলায়মানের অধীন করে দিয়েছিলাম প্রবল বায়ুকে; তা তাঁর আদেশে প্রবাহিত হত ঐ দেশের দিকে, যেখানে আমি কল্যাণ দান করেছি। আমি সব বিষয়েই সম্যক অবগত রয়েছি।{81}এবং অধীন করেছি শয়তানদের কতককে, যারা তার জন্যে ডুবুরীর কাজ করত এবং এ ছাড়া অন্য আরও অনেক কাজ করত। আমি তাদেরকে নিয়ন্ত্রন করে রাখতাম।{82}</string>
    <string name="an17biaa83_84">এবং স্মরণ করুন আইয়্যুবের কথা, যখন তিনি তাঁর পালনকর্তাকে আহবান করে বলেছিলেনঃ আমি দুঃখকষ্টে পতিত হয়েছি এবং আপনি দয়াবানদের চাইতেও সর্বশ্রেষ্ট দয়াবান।{83}অতঃপর আমি তাঁর আহবানে সাড়া দিলাম এবং তাঁর দুঃখকষ্ট দূর করে দিলাম এবং তাঁর পরিবরাবর্গ ফিরিয়ে দিলাম, আর তাদের সাথে তাদের সমপরিমাণ আরও দিলাম আমার পক্ষ থেকে কৃপাবশতঃ আর এটা এবাদত কারীদের জন্যে উপদেশ স্বরূপ।{84}</string>
    <string name="an18biaa85_86">এবং ইসমাঈল, ই’দ্রীস ও যুলকিফলের কথা স্মরণ করুন, তাঁরা প্রত্যেকেই ছিলেন সবরকারী।{85}আমি তাঁদেরকে আমার রহমাতপ্রাপ্তদের অন্তর্ভূক্ত করেছিলাম। তাঁরা ছিলেন সৎকর্মপরায়ণ।{86}</string>
    <string name="an19biaa87_88">এবং মাছওয়ালার কথা স্মরণ করুন তিনি ক্রুদ্ধ হয়ে চলে গিয়েছিলেন, অতঃপর মনে করেছিলেন যে, আমি তাঁকে ধৃত করতে পারব না। অতঃপর তিনি অন্ধকারের মধ্যে আহবান করলেনঃ তুমি ব্যতীত কোন উপাস্য নেই; তুমি নির্দোষ আমি গুনাহগার।{87}অতঃপর আমি তাঁর আহবানে সাড়া দিলাম এবং তাঁকে দুশ্চিন্তা থেকে মুক্তি দিলাম। আমি এমনি ভাবে বিশ্ববাসীদেরকে মুক্তি দিয়ে থাকি।{88}</string>
    <string name="an20biaa89_90">এবং যাকারিয়ার কথা স্মরণ করুন, যখন সে তার পালনকর্তাকে আহবান করেছিল; হে আমার পালনকর্তা আমাকে একা রেখো না। তুমি তো উত্তম ওয়ারিস।{89}অতঃপর আমি তার দোয়া কবুল করেছিলাম, তাকে দান করেছিলাম ইয়াহইয়া এবং তার জন্যে তার স্ত্রীকে প্রসব যোগ্য করেছিলাম। তারা সৎকর্মে ঝাঁপিয়ে পড়ত, তারা আশা ও ভীতি সহকারে আমাকে ডাকত এবং তারা ছিল আমার কাছে বিনীত।{90}</string>
    <string name="an21biaa_91">এবং সেই নারীর কথা আলোচনা করুন, যে তার কামপ্রবৃত্তিকে বশে রেখেছিল, অতঃপর আমি তার মধ্যে আমার রূহ ফুঁকে দিয়েছিলাম এবং তাকে তার পুত্রকে বিশ্ববাসীর জন্য নিদর্শন করেছিলাম।{91}</string>
    <string name="an22biaa92_94">তারা সকলেই তোমাদের ধর্মের; একই ধর্মে তো বিশ্বাসী সবাই এবং আমিই তোমাদের পালনকর্তা, অতএব আমার বন্দেগী কর।{92}এবং মানুষ তাদের কার্যকলাপ দ্বারা পারস্পরিক বিষয়ে ভেদ সৃষ্টি করেছে। প্রত্যেকেই আমার কাছে প্রত্যাবর্তিত হবে।{93}অতঃপর যে বিশ্বাসী অবস্থায় সৎকর্ম সম্পাদন করে, তার প্রচেষ্টা অস্বীকৃত হবে না এবং আমি তা লিপিবদ্ধ করে রাখি।{94}</string>
    <string name="an23biaa95_100">যেসব জনপদকে আমি ধ্বংস করে দিয়েছি, তার অধিবাসীদের ফিরে না আসা অবধারিত।{95}যে পর্যন্ত না ইয়াজুজ ও মাজুজকে বন্ধন মুক্ত করে দেয়া হবে এবং তারা প্রত্যেক উচ্চভুমি থেকে দ্রুত ছুটে আসবে।{96}আমোঘ প্রতিশ্রুত সময় নিকটবর্তী হলে কাফেরদের চক্ষু উচ্চে স্থির হয়ে যাবে; হায় আমাদের দূর্ভাগ্য, আমরা এ বিষয়ে বেখবর ছিলাম; বরং আমরা গোনাহগরই ছিলাম।{97}তোমরা এবং আল্লাহর পরিবর্তে তোমরা যাদের পুজা কর, সেগুলো দোযখের ইন্ধন। তোমরাই তাতে প্রবেশ করবে।{98}এই মূর্তিরা যদি উপাস্য হত, তবে জাহান্নামে প্রবেশ করত না। প্রত্যেকেই তাতে চিরস্থায়ী হয়ে পড়ে থাকবে।{99}তারা সেখানে চীৎকার করবে এবং সেখানে তারা কিছুই শুনতে পাবে না।{100}</string>
    <string name="an24biaa101_103">যাদের জন্য প্রথম থেকেই আমার পক্ষ থেকে কল্যাণ নির্ধারিত হয়েছে তারা দোযখ থেকে দূরে থাকবে।{101}তারা তার ক্ষীণতম শব্দও শুনবে না এবং তারা তাদের মনের বাসনা অনুযায়ী চিরকাল বসবাস করবে।{102}মহা ত্রাস তাদেরকে চিন্তান্বিত করবে না এবং ফেরেশতারা তাদেরকে অভ্যর্থনা করবেঃ আজ তোমাদের দিন, যে দিনের ওয়াদা তোমাদেরকে দেয়া হয়েছিল।{103}</string>
    <string name="an25biaa104_106">সেদিন আমি আকাশকে গুটিয়ে নেব, যেমন গুটানো হয় লিখিত কাগজপত্র। যেভাবে আমি প্রথমবার সৃষ্টি করেছিলাম, সেভাবে পুনরায় সৃষ্টি করব। আমার ওয়াদা নিশ্চিত, আমাকে তা পূর্ণ করতেই হবে।{104}আমি উপদেশের পর যবুরে লিখে দিয়েছি যে, আমার সৎকর্মপরায়ণ বান্দাগণ অবশেষে পৃথিবীর অধিকারী হবে।{105}এতে এবাদতকারী সম্প্রদায়ের জন্যে পর্যাপ্ত বিষয়বস্তু আছে।{106}</string>
    <string name="an26biaa107_112">আমি আপনাকে বিশ্ববাসীর জন্যে রহমত স্বরূপই প্রেরণ করেছি।{107}বলুনঃ আমাকে তো এ আদেশই দেয়া হয়েছে যে, তোমাদের উপাস্য একমাত্র উপাস্য। সুতরাংতোমরা কি আজ্ঞাবহ হবে?{108}অতঃপর যদি তারা মুখ ফিরিয়ে নেয়, তবে বলে দিনঃ আমি তোমাদেরকে পরিস্কার ভাবে সতর্ক করেছি এবং আমি জানি না, তোমাদেরকে যে ওয়াদা দেয়া হয়েছে, তা নিকটবর্তী না দূরবর্তী।{109}তিনি জানেন, যে কথা সশব্দে বল এবং যে কথা তোমরা গোপন কর।{110}আমি জানি না সম্ভবতঃ বিলম্বের মধ্যে তোমাদের জন্যে একটি পরীক্ষা এবং এক সময় পর্যন্ত ভোগ করার সুযোগ।{111}পয়গাম্বর বললেনঃ হে আমার পালনকর্তা, আপনি ন্যায়ানুগ ফয়সালা করে দিন। আমাদের পালনকর্তা তো দয়াময়, তোমরা যা বলছ, সে বিষয়ে আমরা তাঁর কাছেই সাহায্য প্রার্থনা করি।{112}</string>
    <string name="fantitl">পবিত্র কুরআনের আয়াত</string>
    <string name="fantitl2">নভোমন্ডল ও ভূমন্ডলে গড অলমাইটি সৃষ্টির আয়াত কিছু</string>
    <string name="turnlang">ভাষা পরিবর্তন করুন</string>
    <string name="sharefacebook">অ্যাপ্লিকেশান লিঙ্কটি ভাগ করুন(ফেসবুক)</string>
    <string name="sharetwitter">অ্যাপ্লিকেশান লিঙ্কটি ভাগ করুন(টুইটার)</string>
    <string name="sharegmail">অ্যাপ্লিকেশান লিঙ্কটি ভাগ করুন(Gmail)</string>
    <string name="sharewhatapp">অ্যাপ্লিকেশান লিঙ্কটি ভাগ করুন(হোয়াট অ্যাপ)</string>
    <string name="shareinstagram">অ্যাপ্লিকেশান লিঙ্কটি ভাগ করুন(ইনস্টাগ্রাম)</string>
    <string name="sharetumblr">অ্যাপ্লিকেশান লিঙ্কটি ভাগ করুন(টাম্বলার)</string>
    <string name="shareviber">অ্যাপ্লিকেশান লিঙ্কটি ভাগ করুন(ভাইবার)</string>
    <string name="sharelinkedin">অ্যাপ্লিকেশান লিঙ্কটি ভাগ করুন(লিঙ্কডইন)</string>
    <string name="sharesnapchat">অ্যাপ্লিকেশান লিঙ্কটি ভাগ করুন(Snapchat)</string>
    <string name="shareskype">অ্যাপ্লিকেশান লিঙ্কটি ভাগ করুন(স্কাইপ)</string>
    <string name="sharetelegram">অ্যাপ্লিকেশান লিঙ্কটি ভাগ করুন(টেলিগ্রাম)</string>
    <string name="sharereddit">অ্যাপ্লিকেশান লিঙ্কটি ভাগ করুন(Reddit)</string>
    <string name="dialog_title">নতুন সংস্করণ উপলব্ধ</string>
    <string name="dialog_message">অ্যাপ্লিকেশনটির একটি নতুন সংস্করণ উপলভ্য, সর্বশেষ সংস্করণটি আপডেট করতে দয়া করে নীচে ক্লিক করুন।</string>
    <string name="dialog_positive_button_title">হালনাগাদ</string>
    <string name="slide_to_cancel">বাতিল করতে টানুন</string>
    <string name="hold_button_to_record">রেকর্ড শুরু কর</string>
    <string name="hold_button_to_record2">যখন নিবন্ধনের স্পর্শ চালিয়ে করুন</string>
    <string name="fetchs">ইন্টারনেট সংযোগ</string>
    <string name="wifion">ওয়াইফাই</string>
    <string name="records">রেকর্ডিংগুলি</string>
    <string name="settingss">সেটিংস</string>
    <string name="store_records_public">রেকর্ডিংগুলি সর্বজনীন ফোল্ডারে সংরক্ষণ করা হয়</string>
    <string name="record_in_stereo">স্টেরিও শব্দ</string>
    <string name="keep_screen_on">রেকর্ডিংয়ের সময় পর্দাটি বন্ধ করবেন না</string>
    <string name="total_duration">মোট রেকর্ড সময়কাল: %s</string>
    <string name="total_record_count">রেকর্ডের মোট সংখ্যা: %d</string>
    <string name="available_space">উপলব্ধ স্থান: %s</string>
    <string name="delete_all">সমস্ত রেকর্ড মুছুন</string>
    <string name="warning">সতর্কবাণী!</string>
    <string name="delete_record">(রিসাইকেল বিন) এ সরান %s</string>
    <string name="delete_all_records">সমস্ত রেকর্ড মুছুন এবং সেগুলি আর পেতে সক্ষম হবেন না।</string>
    <string name="all_records_deleted">সমস্ত রেকর্ড সফলভাবে মোছা হয়েছে</string>
    <string name="failed_to_delete_all_records">সমস্ত রেকর্ড মুছতে ব্যর্থ</string>
    <string name="please_select_record_to_share">ভাগ করতে দয়া করে একটি অডিও ফাইল নির্বাচন করুন বা রেকর্ড করুন</string>
    <string name="record_name">নতুন নাম</string>
    <string name="recording">নিবন্ধন করুন: %s</string>
    <string name="recording_is_on">রেকর্ডিং চলছে</string>
    <string name="recording_progress">নিবন্ধন করুন ...</string>
    <string name="recording_paused">বিরাম দেওয়া</string>
    <string name="playback">খেলুন: %s</string>
    <string name="no_records">রেকর্ডিংগুলি খালি।</string>
    <string name="no_bookmarks">বুকমার্কগুলি খালি।</string>
    <string name="bookmarks">বুকমার্ক করে</string>
    <string name="share_record">ভাগ করে নেওয়ার: %s</string>
    <string name="import_progress">অডিও ফাইল আমদানি করুন ...</string>
    <string name="record_processing">ফাইল প্রক্রিয়াজাতকরণ ...</string>
    <string name="app_settings">শব্দ সেটিংস:</string>
    <string name="recording_settings">রেজিস্ট্রি সেটিংস:</string>
    <string name="other_settings">অন্য:</string>
    <string name="today">আজ</string>
    <string name="yesterday">গতকাল</string>
    <string name="btn_save">সংরক্ষণ</string>
    <string name="btn_savee">নামটি সফলভাবে পরিবর্তিত হয়েছিল</string>
    <string name="btn_cancel">বাতিল করা</string>
    <string name="btn_cancell">নাম পরিবর্তন বাতিল করা হয়েছে</string>
    <string name="btn_c">ফাইল ফিরিয়ে আনা হয়েছে</string>
    <string name="btn_cc">মুছে ফেলা</string>
    <string name="btn_ccc">ফাইলটি সফলভাবে মোছা হয়েছে</string>
    <string name="btn_cccc">ফাইল ফিরিয়ে আনা হয়েছে</string>
    <string name="btn_ccccc">সমস্ত রেকর্ড সফলভাবে মোছা হয়েছে</string>
    <string name="btn_cancelll">শেষ</string>
    <string name="btn_yes">হাঁ</string>
    <string name="btn_no">না</string>
    <string name="btn_play">প্লে</string>
    <string name="error_unknown">অজানা ত্রুটি</string>
    <string name="error_cant_create_file">ফাইল তৈরি করতে পারবেন না</string>
    <string name="error_invalid_output_file">আউটপুট ফাইলটি অবৈধ</string>
    <string name="error_file_exists">এই নামের ফাইলটি ইতিমধ্যে বিদ্যমান!</string>
    <string name="error_failed_to_rename">রেজিস্ট্রিটির নতুন নামকরণে ব্যর্থ!</string>
    <string name="error_failed_to_init_recorder">রেকর্ডিং শুরু করতে ব্যর্থ</string>
    <string name="error_failed_to_init_player">শুরু করতে ব্যর্থ হয়েছে</string>
    <string name="error_player_data_source">প্লেয়ার ফাইলটি পড়তে পারে না</string>
    <string name="error_unable_to_read_sound_file">অডিও ফাইলটি পড়তে অক্ষম</string>
    <string name="error_permission_denied">অনুমতি অনুরোধ অস্বীকৃত</string>
    <string name="recordtoast">রেকর্ড করা সময়:</string>
    <string name="request">অনুরোধ বা প্রতিক্রিয়া</string>
    <string name="email_clients_not_found">কোনও ই-মেইল পাওয়া যায় নি</string>
    <string name="send_email">ইমেলের মাধ্যমে প্রেরণ করুন ...</string>
    <string name="open_record_with">এর সাথে  %s খুলুন</string>
    <string name="delete">মুছে ফেলা</string>
    <string name="rename">পুনঃনামকরণ</string>
    <string name="open_with">ব্যবহার করে খোলা</string>
    <string name="download">ডাউনলোড</string>
    <string name="share">ভাগ</string>
    <string name="ask_to_rename">রেকর্ডিং বন্ধ করার পরে পুনর্নামকরণ ডায়ালগটি দেখান</string>
    <string name="record_deleted_successfully">ফাইলটি সফলভাবে মোছা হয়েছে</string>
    <string name="need_write_permission">অ্যাপ্লিকেশান অ্যাক্সেস পাবলিক স্টোরেজে অনুমতির প্রয়োজন। যদি অনুমতি না দেওয়া হয় তবে রেকর্ডগুলি অ্যাপ্লিকেশনটির ডিরেক্টরিতে সংরক্ষণ করা হবে</string>
    <string name="rec_name">বিশেষ্য:</string>
    <string name="rec_format">সূত্র:</string>
    <string name="rec_duration">স্থিতিকাল:</string>
    <string name="rec_size">আকার:</string>
    <string name="rec_location">ফাইলের অবস্থান:</string>
    <string name="naming">নামকরণ:</string>
    <string name="private_dir_warning">রেকর্ডগুলি অ্যাপ্লিকেশনটির ডিরেক্টরিতে সংরক্ষণ করা হবে এবং অন্যান্য অ্যাপ্লিকেশনগুলিতে দৃশ্যমান নয়</string>
    <string name="public_dir_warning">রেকর্ডগুলি আপনার ডিভাইসে ভাগ করা ডিরেক্টরিতে সংরক্ষণ করা হবে যা অন্যান্য অ্যাপ্লিকেশনগুলিতে দৃশ্যমান</string>
    <string name="btn_ok">ঠিক আছে</string>
    <string name="btn_deny">প্রত্যাখ্যান</string>
    <string name="btn_allow">অনুমতি দিন</string>
    <string name="error_process_waveform">তরঙ্গরূপ আঁকা যায় না</string>
    <string name="records_was_removed">কিছু লগ ফাইল লগ ডিরেক্টরিতে পাওয়া যায় নি। এটি সরানো হয়ে থাকতে পারে বা সরানো।</string>
    <string name="dont_ask_again_rename">পুনরায় নামকরণ করতে বলবেন না</string>
    <string name="error_lost_records">আপনার কিছু রেকর্ড মুছে ফেলা হয়েছে বা সরানো হয়েছে</string>
    <string name="delete_record_forever">মুছে ফেলুন %s চিরকাল রেকর্ডিং হিসেবে?</string>
    <string name="restore_record">রেজিস্ট্রি পুনরুদ্ধার %s?</string>
    <string name="empty">খালি</string>
    <string name="record_moved_into_trash">রেকর্ডটি ট্র্যাশে সরানো হয়েছে</string>
    <string name="record_restored_successfully">সফলভাবে একটি রেকর্ড পুনরুদ্ধার করুন</string>
    <string name="rec_frequency">ফ্রিকোয়েন্সি:</string>
    <string name="trash">আবর্জনার বাক্সে</string>
    <string name="trash_info">(ট্র্যাশে সরানো রেকর্ডগুলি চিরতরে সরানো হবে) 60 দিনের মধ্যে।</string>
    <string name="error_no_available_space">কোন স্থান উপলব্ধ!</string>
    <string name="rec_created">তৈরি করা হয়েছে:</string>
    <string name="sourah30">আর-রূম</string>
    <string name="h3535">তিনি বলেছিলেন: জান্নাতীরা তার উপরের ঘরগুলির লোকদের দেখতে পাবে,যখন তারা দিগন্তের আলোকিত দূরবর্তী গ্রহটি দেখেন,পূর্ব বা পশ্চিম থেকে,তাদের মধ্যে পার্থক্য করা</string>
    <string name="info">তথ্য</string>
    <string name="cancel_rec">নিবন্ধন বাতিল করা হয়েছে</string>
    <string name="delete_all2">সব মুছে ফেলুন</string>
    <string name="lost_records">রেকর্ডস হারিয়ে</string>
    <string name="btn_details">বিস্তারিত</string>
    <string name="card_aya1">আয়াতটি{33}</string>
    <string name="error_failed_access_to_storage">ফাইল স্টোরেজ অ্যাক্সেস ব্যর্থ</string>
    <string name="downloading_cancel">ডাউনলোড বাতিল হয়েছে</string>
    <string name="downloading_success">ডাউনলোড ডিরেক্টরিতে ডাউনলোড হয়েছে %s</string>
    <string name="downloading_failed">ডাউনলোড ব্যর্থ হয়েছে: %s</string>
    <string name="downloading">ডাউনলোড করুন: %s</string>
    <string name="by_date">তারিখ অনুসারে (নতুন)</string>
    <string name="by_date_desc">তারিখ অনুসারে (প্রাচীনতম)</string>
    <string name="by_name">নামে (এ - জেড)</string>
    <string name="by_name_desc">নামে (জেড - এ)</string>
    <string name="by_duration">সময়কাল অনুসারে (দীর্ঘতম)</string>
    <string name="by_duration_desc">সময়কাল অনুসারে (সংক্ষিপ্ততম)</string>
    <string name="delete_this_record">এই রেকর্ডটি মুছবেন?</string>
    <string name="all_records_deleted_successfully">সমস্ত রেকর্ড সফলভাবে মোছা হয়েছে</string>
    <string-array name="theme_colors2">
        <item>থিম নীল ধূসর</item>
        <item>থিম কালো</item>
        <item>থিম টিল</item>
        <item>থিম নীল</item>
        <item>থিম বেগুনি</item>
        <item>থিম পিঙ্ক</item>
        <item>থিম কমলা</item>
        <item>থিম লাল</item>
        <item>থিম ব্রাউন</item>
        <item>থিম সবুজ</item>
        <item>থিম গ্রে</item>
        <item>থিম ইন্ডিগো</item>
        <item>থিম হালকা নীল</item>
        <item>থিম হালকা সবুজ</item>
        <item>থিম লাইট লাইম</item>
    </string-array>

    <string-array name="formats">
        <item>ফরম্যাটের: MP3</item>
        <item>ফরম্যাটের: اWav</item>
    </string-array>

    <string-array name="sample_rates">
        <item>নমুনা হার: 8000</item>
        <item>নমুনা হার: 16000</item>
        <item>নমুনা হার: 32000</item>
        <item>নমুনা হার: 44100</item>
        <item>নমুনা হার: 48000</item>
    </string-array>

    <string-array name="bit_rates">
        <item>বিট রেট: 24kbps</item>
        <item>বিট রেট: 48kbps</item>
        <item>বিট রেট: 96kbps</item>
        <item>বিট রেট: 128kbps</item>
        <item>বিট রেট: 192kbps</item>
    </string-array>
    <string name="about_play_store2">আমাদের অন্যান্য অ্যাপ্লিকেশন</string>
    <string name="internet_satalite">ইন্টারনেট সংযোগ তালিকা</string>
    <string name="quran_karem">পবিত্র কুরআন</string>
    <string name="refresh">রিফ্রেশ</string>
    <string name="find">খুঁজে</string>
    <string name="share_via">মাধ্যমে ভাগ করুন</string>
    <string name="copy_link">কপি লিংক</string>
    <string name="copied_to_clipboard">ক্লিপবোর্ডে অনুলিপি করা হয়েছে</string>
    <string name="site_quran">পবিত্র কুরআন ওয়েবসাইট</string>
    <string name="qna_maka">মক্কা লাইভ</string>
    <string name="qna_suna">নবী লাইভ এর সুন্নাহ</string>
    <string name="vidio_maka">পবিত্র কুরআন চ্যানেলটি মক্কা থেকে আরবীতে গ্র্যান্ড মসজিদের ভিতরে সরাসরি সম্প্রচার করে।</string>
    <string name="vidio_souna">সুন্নাহ চ্যানেল মদীনা থেকে আরবী ভাষায় নবীর মসজিদের ভিতরে সরাসরি সম্প্রচার করে।</string>

    <string name="error_on_recording">নিবন্ধনের ভুল বা ত্রুটি!</string>
    <string name="start_recording">রেকর্ডিং শুরু করুন</string>
    <string name="recording_feature_disabled">রেকর্ডিং বৈশিষ্ট্য নিষ্ক্রিয়</string>
    <string name="selected">%d নির্বাচিত</string>
    <string name="btn_import">আমদানি</string>
    <string name="processing_canceled">প্রক্রিয়াকরণ বাতিল করা হয়েছে</string>
    <string name="record_calculation">তরঙ্গরূপ গণনা&#8230;</string>
    <string name="restore">পুনরুদ্ধার করুন</string>
    <string name="dont_ask_again">আবার জিজ্ঞাসা করবেন না</string>
    <string name="downloading_success_and_fail_count">%d রেকর্ড সফলভাবে ডাউনলোড হয়েছে এবং %d ডাউনলোড করতে ব্যর্থ হয়েছে৷</string>
    <string name="moving_records_success_and_fail_count">%d রেকর্ড সফলভাবে সরানো হয়েছে এবং %d সরাতে ব্যর্থ হয়েছে৷</string>
    <string name="move_record_success">%s অ্যাপের ব্যক্তিগত ডিরেক্টরিতে সরানো হয়েছে</string>
    <string name="move_record_failed">সরাতে ব্যর্থ হয়েছে: %s</string>
    <string name="downloading_failed_file_already_exists">ডাউনলোড করতে ব্যর্থ হয়েছে. নাম সহ ফাইল। %s ইতিমধ্যেই বিদ্যমান</string>
    <string name="selected_records_moved_into_trash">নির্বাচিত রেকর্ডগুলি ট্র্যাশে সরানো হয়েছে৷</string>
    <string name="record_imported_successfully">রেকর্ডটি সফলভাবে আমদানি করা হয়েছে</string>
    <string name="cant_import_files">ফাইল ইম্পোর্ট করা যাচ্ছে না</string>
    <string name="file_browser">ফাইল ব্রাউজার</string>
    <string name="private_dir">প্রাইভেট ডিরেক্টরি</string>
    <string name="public_dir">পাবলিক ডিরেক্টরি</string>
    <string name="found_in_the_app">অ্যাপে পাওয়া গেছে</string>
    <string name="not_found_in_the_app">অ্যাপে পাওয়া যায়নি</string>
    <string name="in_trash">আবর্জনার মধ্যে</string>
    <string name="btn_get_started">শুরু কর</string>
    <string name="btn_apply">আবেদন</string>
    <string name="btn_reset">রিসেট</string>
    <string name="btn_next">পরবর্তী</string>
    <string name="view">দেখুন</string>
    <string name="view_records">রেকর্ডগুলি দেখুন</string>
    <string name="move_records_needed">আমরা রেকর্ডিং সরানো প্রয়োজন</string>
    <string name="moving_record">মুভিং রেকর্ড: %s</string>
    <string name="moving_record_cancel">সরানো বাতিল করা হয়েছে</string>
    <string name="move_records_info">আপনার কিছু রেকর্ড এখনও পাবলিক স্টোরেজে সংরক্ষিত। শীঘ্রই পাবলিক স্টোরেজ অ্যাপের জন্য উপলব্ধ হবে না। আমাদের সেই রেকর্ডগুলিকে অ্যাপের ব্যক্তিগত ডিরেক্টরিতে সরাতে হবে।</string>
    <string name="recording_format">রেকর্ডিং বিন্যাস:</string>
    <string name="bitrate">বিটরেট:</string>
    <string name="channels">চ্যানেল গণনা:</string>
    <string name="sample_rate">নমুনা হার:</string>
    <string name="size_per_min">%s Mb/min প্রত্যাশিত আকার</string>
    <string name="records_location">রেকর্ডের অবস্থান: %s</string>
    <string name="feature_not_available_in_android_10">এই বৈশিষ্ট্যটি Android 10 বা উচ্চতর সংস্করণে আর উপলব্ধ নেই৷</string>
    <string name="move_records">সরান %d রেকর্ড</string>
    <string name="error_failed_to_restore">রেকর্ড পুনরুদ্ধার করতে ব্যর্থ!</string>
    <string name="error_failed_to_delete">রেকর্ড মুছে ফেলতে ব্যর্থ!</string>
    <string name="move_public_storage_records_message">পাবলিক স্টোরেজ রেকর্ড স্থানান্তর প্রয়োজন</string>
    <string name="later">পরে</string>
    <string name="move">সরান</string>
    <string name="move_all">স্থানান্তর সবাই</string>
    <string name="info_format"><b>M4a</b> ফরম্যাট এএসি অডিও কোডেক দিয়ে এনকোড করা হয়েছে ভালো মানের এবং ছোট আকারের। <b>(প্রস্তাবিত)</b>
		\n<b>Wav</b> অসংকুচিত অডিও ডেটা বিন্যাস। এটি অন্যান্য ফরম্যাটের তুলনায় অনেক বেশি জায়গা নেয়। এটা নির্দিষ্ট ক্ষেত্রে প্রয়োজন.
		\n<b>3gp</b> মোবাইল টেলিযোগাযোগ পরিষেবার জন্য তৈরি একটি মাল্টিমিডিয়া কন্টেইনার বিন্যাস। আপনার যদি স্থান বাঁচাতে হয় তবে এটি ব্যবহার করুন।
		</string>
    <string name="info_frequency"><b>নমুনা হার</b> প্রতি সেকেন্ডে বাহিত অডিওর নমুনার সংখ্যা।
		\n<b>48kHz</b> ডিভিডির জন্য ব্যবহৃত নমুনা হার।
		\n<b>44,1kHz</b> হল অডিও সিডির স্যাম্পলিং রেট। <b>(প্রস্তাবিত)</b>
		\n<b>22kHz</b> কম বিট রেট যেমন 64 kbps এর জন্য জনপ্রিয় নমুনা হার।
		\n<b>8kHz</b> নমুনা হার আধুনিক টেলিফোন সিস্টেমের তুলনায় কম ব্যান্ডউইথ আছে। কোন গুরুতর রেকর্ডিং টাস্ক জন্য উপযুক্ত নয়.
		</string>
    <string name="info_bitrate"><b>বিটরেট</b> শব্দ প্রতি সেকেন্ডে ডেটার আকার। সরাসরি রেকর্ডিং গুণমান এবং আকার প্রভাবিত করে।
		\n<b>256 kbps</b> ভালো মানের বিটরেট।
		\n<b>192 kbps</b> মাঝারি মানের বিটরেট।
		\n<b>128 kbps</b> মিড-রেঞ্জ বিটরেট গুণমান। পডকাস্টের জন্য সাধারণ বিটরেট। <b>(প্রস্তাবিত)</b>
		\n<b>96 kbps</b> সাধারণত বক্তৃতা বা নিম্নমানের স্ট্রিমিংয়ের জন্য ব্যবহৃত হয়।
		\n<b>48 kbps</b> সাধারণভাবে শুধুমাত্র জন্য গ্রহণযোগ্য বক্তৃতা
		</string>
    <string name="info_channels">
		<b>Stereo</b> দুটি পৃথক চ্যানেল রেকর্ড করা হয়। এর মানে হল যে প্রতিটি স্টেরিও স্পিকারের একটি আলাদা সাউন্ড সিগন্যাল রয়েছে। <b>(প্রস্তাবিত)</b>
		\n<b>Mono</b> একটি সংকেত চ্যানেল রেকর্ড করা হয়। এটি বেশ কয়েকটি স্পিকারের মাধ্যমে পুনরুত্পাদন করা যেতে পারে, তবে সমস্ত স্পিকার এখনও সিগন্যালের একই অনুলিপি পুনরুত্পাদন করছে।
		</string>
    <string name="info_3gp"><b>3gp</b> মোবাইল টেলিযোগাযোগ পরিষেবার জন্য তৈরি একটি মাল্টিমিডিয়া কন্টেইনার বিন্যাস। আপনার যদি স্থান বাঁচাতে হয় তবে এটি ব্যবহার করুন।</string>
    <string name="info_m4a"><b>M4a</b> ফরম্যাট এএসি অডিও কোডেক দিয়ে এনকোড করা হয়েছে ভালো মানের এবং ছোট আকারের। <b>(প্রস্তাবিত)</b></string>
    <string name="info_wav"><b>Wav</b> অসংকুচিত অডিও ডেটা বিন্যাস। এটি অন্যান্য ফরম্যাটের তুলনায় অনেক বেশি জায়গা নেয়। এটা নির্দিষ্ট ক্ষেত্রে প্রয়োজন.</string>
    <string name="info_stereo"><b>Stereo</b> দুটি পৃথক চ্যানেল রেকর্ড করা হয়। এর মানে হল যে প্রতিটি স্টেরিও স্পিকারের একটি আলাদা সাউন্ড সিগন্যাল রয়েছে। <b>(প্রস্তাবিত)</b></string>
    <string name="info_mono"><b>Mono</b> একটি সংকেত চ্যানেল রেকর্ড করা হয়। এটি বেশ কয়েকটি স্পিকারের মাধ্যমে পুনরুত্পাদন করা যেতে পারে, তবে সমস্ত স্পিকার এখনও সিগন্যালের একই অনুলিপি পুনরুত্পাদন করছে।</string>
    <string name="info_bitrate_48"><b>48 kbps</b> সাধারণভাবে শুধুমাত্র জন্য গ্রহণযোগ্য বক্তৃতা</string>
    <string name="info_bitrate_96"><b>96 kbps</b> সাধারণত বক্তৃতা বা নিম্নমানের স্ট্রিমিংয়ের জন্য ব্যবহৃত হয়।</string>
    <string name="info_bitrate_128"><b>128 kbps</b> মিড-রেঞ্জ বিটরেট গুণমান। পডকাস্টের জন্য সাধারণ বিটরেট। <b>(প্রস্তাবিত)</b></string>
    <string name="info_bitrate_192"><b>192 kbps</b> মাঝারি মানের বিটরেট।</string>
    <string name="info_bitrate_256"><b>256 kbps</b> ভালো মানের বিটরেট।</string>
    <string name="info_bitrate_288"><b>288 kbps</b> খুব ভালো মানের বিটরেট।</string>
    <string name="info_sample_rate_8k"><b>8kHz</b> নমুনা হার আধুনিক টেলিফোন সিস্টেমের তুলনায় কম ব্যান্ডউইথ আছে। কোন গুরুতর রেকর্ডিং টাস্ক জন্য উপযুক্ত নয়.</string>
    <string name="info_sample_rate_16k"><b>16kHz</b> 8kHz এর চেয়ে ভালো।</string>
    <string name="info_sample_rate_22k"><b>22kHz</b> কম বিট রেট যেমন 64 kbps এর জন্য জনপ্রিয় নমুনা হার।</string>
    <string name="info_sample_rate_32k"><b>32kHz</b> 22kHz এর চেয়ে কিছুটা ভালো।</string>
    <string name="info_sample_rate_44k"><b>44,1kHz</b> অডিও সিডির নমুনা হার। <b>(প্রস্তাবিত)</b></string>
    <string name="info_sample_rate_48k"><b>48kHz</b> ডিভিডির জন্য ব্যবহৃত নমুনা হার।</string>
    <plurals name="delete_selected_records">
        <item quantity="one">ট্র্যাশে সরান %d নির্বাচিত রেকর্ড?</item>
        <item quantity="other">ট্র্যাশে সরান %d নির্বাচিত রেকর্ড?</item>
    </plurals>
    <plurals name="download_selected_records">
        <item quantity="one">কপি %d  ডাউনলোড ফোল্ডারে রেকর্ড নির্বাচিত?</item>
        <item quantity="other">কপি %d  ডাউনলোড ফোল্ডারে রেকর্ড নির্বাচিত?</item>
    </plurals>
    <plurals name="share_records_count">
        <item quantity="one">শেয়ার করুন %d রেকর্ড</item>
        <item quantity="other">শেয়ার করুন %d রেকর্ড</item>
    </plurals>
    <plurals name="downloading_success_count">
        <item quantity="one">%d রেকর্ড সফলভাবে ডাউনলোড করা হয়েছে</item>
        <item quantity="other">%d রেকর্ড সফলভাবে ডাউনলোড করা হয়েছে</item>
    </plurals>
    <plurals name="move_records_success_count">
        <item quantity="one">%d রেকর্ড সফলভাবে সরানো হয়েছে</item>
        <item quantity="other">%d রেকর্ড সফলভাবে সরানো হয়েছে</item>
    </plurals>
    <plurals name="downloading_failed_count">
        <item quantity="one">ডাউনলোড করতে ব্যর্থ হয়েছে %d রেকর্ড</item>
        <item quantity="other">ডাউনলোড করতে ব্যর্থ হয়েছে %d রেকর্ড</item>
    </plurals>
    <plurals name="move_records_failed_count">
        <item quantity="one">সরাতে ব্যর্থ %d রেকর্ড</item>
        <item quantity="other">সরাতে ব্যর্থ %d রেকর্ড</item>
    </plurals>

    <string name="save_as">হিসাবে সংরক্ষণ করুন&#8230;</string>
    <string name="record_will_be_copied_into_downloads">রেকর্ডটি \'ডাউনলোড\' ডিরেক্টরিতে অনুলিপি করা হবে</string>
    <string name="app_widget_description">উইজেট রেকর্ডিং শুরু করুন</string>
    <string name="error_failed_to_start_recording">রেকর্ডিং শুরু করতে ব্যর্থ হয়েছে৷</string>
    <string name="details_file_is_not_available">দুর্ভাগ্যবশত, অ্যাপটির আর অ্যান্ড্রয়েড পাবলিক স্টোরেজে অ্যাক্সেস নেই। আপনি এই অবস্থানে আপনার স্মার্টফোনে রেকর্ড ফাইলটি খুঁজে পেতে পারেন: %s</string>
    <string name="title_file_is_not_available">রেকর্ড ফাইলে প্রবেশাধিকার নেই!</string>
    <string name="button_record">রেকর্ড</string>
    <string name="button_stop">থামো</string>
    <string name="button_resume">জীবনবৃত্তান্ত</string>
    <string name="button_finish">শেষ করুন</string>
</resources>