<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="lang">fa</string>
    <string name="about_contact_us">تماس با ما</string>
    <string name="about_instagram">ما را دراینستاگرام دنبال کنید</string>
    <string name="about_facebook">ما را در فیسبوک دنبال کنید</string>
    <string name="about_play_store">به ما در گوگل پلی امتیاز بدید</string>
    <string name="about_youtube">آخرین ویدیو های ما در یوتیوب</string>
    <string name="about_twitter">ما را در توییتر دنبال کنید</string>
    <string name="about_github">ما را در گیتهاب دنبال کنید</string>
    <string name="about_website">وبسایت ما</string>

    <string name="app_name">ادعیه قرآن</string>
    <string name="menu1">فهرست</string>
    <string name="zekr">به یاد خدا باش</string>
    <string name="hamd">ستایش به الله</string>
    <string name="allah_a">الله اکبر</string>
    <string name="dawat_alanbyaa">برخی از فراخوانی پیامبران و صالحین، همانطور که در قرآن کریم ذکر کردم</string>
    <string name="aaraf">"گفتند: «پروردگارا! ما به خویشتن ستم کردیم! و اگر ما را نبخشی و بر ما رحم نکنی، از زیانکاران خواهیم بود!» "</string>
    <string name="dua_adm">تضرع آدم و همسرش</string>
    <string name="dua_noh">تضرع نوح</string>
    <string name="duaaebrahem">تضرع ابراهیم</string>
    <string name="douaa_lot">تضرع لوط</string>
    <string name="duoa_yosof">تضرع يوسف</string>
    <string name="doua_ayop">تضرع أيوب</string>
    <string name="doua_shoaup">تضرع شعيب</string>
    <string name="douaa_souliman">تضرع سليمان</string>
    <string name="douaa_uonos">تضرع يونس</string>
    <string name="douaa_eisa">تضرع عيسى</string>
    <string name="douaa_zakria">تضرع زكريا</string>
    <string name="doua_almoumen">تضرع المؤمن</string>
    <string name="douaa_mlaeka">تضرع فرشتگان</string>
    <string name="doua_shart">تضرع جادوگران فرعون</string>
    <string name="douaa_ansaresa">تضرع رسولان حامیان عیسی</string>
    <string name="doua_atbaa">تضرع پیروان پیامبران</string>
    <string name="douaa_alftya">تضرع جوانان</string>
    <string name="douaa_ashap">تضرع اصحاب اعراف</string>
    <string name="douaa_mostdafin">تضرع المستضعفين</string>
    <string name="doua_mosa">تضرع موسی</string>
    <string name="doua_m2monenn">تضرع به طور کلی مؤمنان</string>
    <string name="duoa_nabina">تضرع پیامبر ما محمد</string>
    <string name="list1">تضرع آدم و همسرش(صلح و رحمت الله بر او)</string>
    <string name="list2">تضرع یوسف(صلح و رحمت الله بر او)</string>
    <string name="list3">تضرع ایوب(صلح و رحمت الله بر او)</string>
    <string name="list4">تضرع نوح(صلح و رحمت الله بر او)</string>
    <string name="list5">تضرع شعیب(صلح و رحمت الله بر او)</string>
    <string name="list6">تضرع ابراهیم(صلح و رحمت الله بر او)</string>
    <string name="list7">تضرع ابراهیم و اسماعیل(صلح بر آنها)</string>
    <string name="list8">تضرع موسی(صلح و رحمت الله بر او)</string>
    <string name="list9">تضرع سلیمان(صلح و رحمت الله بر او)</string>
    <string name="list10">تضرع یونس(صلح و رحمت الله بر او)</string>
    <string name="list11">تضرع عیسا(صلح و رحمت الله بر او)</string>
    <string name="list12">تضرع لوط(صلح و رحمت الله بر او)</string>
    <string name="list13">تضرع زکریا(صلح و رحمت الله بر او)</string>
    <string name="list14">تضرع مادر مری(درود خدا بر آنها)</string>
    <string name="list17">تضرع فرشتگان(درود خدا بر آنها)</string>
    <string name="list18">تضرع فرزندان اسرائیل با موسی(صلح و رحمت الله بر او)</string>
    <string name="list20">تضرع جادوگران مؤمنان</string>
    <string name="list21">تضرع رسولان حامیان عیسی(صلح و رحمت الله بر او)</string>
    <string name="list23">تضرع صاحبان غار</string>
    <string name="list24">تضرع آچه (ممکن است خدا در مورد خوشحال می شود)</string>
    <string name="list26">تضرع مردم آسیب پذیر بر روی زمین</string>
    <string name="list33">تضرع پیامبر ما محمد(صلح و رحمت الله بر او)</string>
    <string name="surt_hud">"نوح به پروردگارش عرض کرد: «پروردگارا! پسرم از خاندان من است؛ و وعده تو (در مورد نجات خاندانم) حق است؛ و تو از همه حکم‌کنندگان برتری!» "</string>
    <string name="surt_houd47">"عرض کرد: «پروردگارا! من به تو پناه می‌برم که از تو چیزی بخواهم که از آن آگاهی ندارم! و اگر مرا نبخشی، و بر من رحم نکنی، از زیانکاران خواهم بود!» "</string>
    <string name="surt_moon">"(نوح) گفت: «پروردگارا! مرا در برابر تکذیبهای آنان یاری کن!» "</string>
    <string name="surt_noh">"نوح گفت: «پروردگارا! هیچ یک از کافران را بر روی زمین باقی مگذار! "</string>
    <string name="surtmoom">"و هنگامی که تو و همه کسانی که با تو هستند بر کشتی سوار شدید، بگو: «ستایش برای خدایی است که ما را از قوم ستمگر نجات بخشید!» "</string>
    <string name="surtmoom2">"و بگو: «پروردگارا! ما را در منزلگاهی پربرکت فرود آر، و تو بهترین فرودآورندگانی!» "</string>
    <string name="surtshoraa117">"گفت: «پروردگارا! قوم من، مرا تکذیب کردند! "</string>
    <string name="surtshoraa118">"اکنون میان من و آنها جدایی بیفکن؛ و مرا و مؤمنانی را که با من هستند رهایی بخش!» "</string>
    <string name="surt_nouh1">"نوح گفت: «پروردگارا! هیچ یک از کافران را بر روی زمین باقی مگذار! "</string>
    <string name="surt_nouh2">"چرا که اگر آنها را باقی بگذاری، بندگانت را گمراه می‌کنند و جز نسلی فاجر و کافر به وجود نمی‌آورند! "</string>
    <string name="surt_nouh3">"پروردگارا! مرا، و پدر و مادرم و تمام کسانی را که با ایمان وارد خانه من شدند، و جمیع مردان و زنان باایمان را بیامرز؛ و ظالمان را جز هلاکت میفزا!» "</string>
    <string name="bkra_126">"و (به یاد آورید) هنگامی را که ابراهیم عرض کرد: «پروردگارا! این سرزمین را شهر امنی قرار ده! و اهل آن را -آنها که به خدا و روز بازپسین، ایمان آورده‌اند- از ثمرات (گوناگون)، روزی ده!» گفت: «(ما دعای تو را اجابت کردیم؛ و مؤمنان را از انواع برکات، بهره‌مند ساختیم؛) اما به آنها که کافر شدند، بهره کمی خواهیم داد؛ سپس آنها را به عذاب آتش می‌کشانیم؛ و چه بد سرانجامی دارند» "</string>
    <string name="surt_sfat">"پروردگارا! به من از صالحان [= فرزندان صالح‌] ببخش!» "</string>
    <string name="surt_ebrahem">"(به یاد آورید) زمانی را که ابراهیم گفت: «پروردگارا! این شهر [= مکّه‌] را شهر امنی قرار ده! و من و فرزندانم را از پرستش بتها دور نگاه دار! "</string>
    <string name="surt_ebrahem1">"پروردگارا! آنها [= بتها] بسیاری از مردم را گمراه ساختند! هر کس از من پیروی کند از من است؛ و هر کس نافرمانی من کند، تو بخشنده و مهربانی! "</string>
    <string name="surt_ebrahem2">"پروردگارا! من بعضی از فرزندانم را در سرزمین بی‌آب و علفی، در کنار خانه‌ای که حرم توست، ساکن ساختم تا نماز را برپا دارند؛ تو دلهای گروهی از مردم را متوجّه آنها ساز؛ و از ثمرات به آنها روزی ده؛ شاید آنان شکر تو را بجای آورند! "</string>
    <string name="surt_ebrahem3">"پروردگارا! تو می‌دانی آنچه را ما پنهان و یا آشکار می‌کنیم؛ و چیزی در زمین و آسمان بر خدا پنهان نیست! "</string>
    <string name="surt_ebrahem4">"حمد خدای را که در پیری، اسماعیل و اسحاق را به من بخشید؛ مسلّماً پروردگار من، شنونده (و اجابت کننده) دعاست. "</string>
    <string name="surt_ebrahem5">"پروردگارا: مرا برپا کننده نماز قرار ده، و از فرزندانم (نیز چنین فرما)، پروردگارا: دعای مرا بپذیر! "</string>
    <string name="surt_ebrahem6">"پروردگارا! من و پدر و مادرم و همه مؤمنان را، در آن روز که حساب برپا می‌شود، بیامرز! "</string>
    <string name="surt_ashoara">"پروردگارا! به من علم و دانش ببخش، و مرا به صالحان ملحق کن! "</string>
    <string name="surt_ashoara1">"و برای من در میان امّتهای آینده، زبان صدق (و ذکر خیری) قرار ده! "</string>
    <string name="surt_ashoara2">"و مرا وارثان بهشت پرنعمت گردان! "</string>
    <string name="surt_ashoara3">"و پدرم [= عمویم‌] را بیامرز، که او از گمراهان بود! "</string>
    <string name="surt_ashoara4">"و در آن روز که مردم برانگیخته می‌شوند، مرا شرمنده و رسوا مکن! "</string>
    <string name="surt_ashoara5">"در آن روز که مال و فرزندان سودی نمی‌بخشد، "</string>
    <string name="surt_ashoara6">"مگر کسی که با قلب سلیم به پیشگاه خدا آید!» "</string>
    <string name="surt_momtahena">"برای شما سرمشق خوبی در زندگی ابراهیم و کسانی که با او بودند وجود داشت، در آن هنگامی که به قوم (مشرک) خود گفتند: «ما از شما و آنچه غیر از خدا می‌پرستید بیزاریم؛ ما نسبت به شما کافریم؛ و میان ما و شما عداوت و دشمنی همیشگی آشکار شده است؛ تا آن زمان که به خدای یگانه ایمان بیاورید! -جز آن سخن ابراهیم که به پدرش [= عمویش آزر] گفت (و وعده داد) که برای تو آمرزش طلب می‌کنم، و در عین حال در برابر خداوند برای تو مالک چیزی نیستم (و اختیاری ندارم)!- پروردگارا! ما بر تو توکّل کردیم و به سوی تو بازگشتیم، و همه فرجامها بسوی تو است! "</string>
    <string name="surt_momtahena1">"پروردگارا! ما را مایه گمراهی کافران قرار مده، و ما را ببخش، ای پروردگار ما که تو عزیز و حکیمی!» "</string>
    <string name="surt_momtahena2">"(آری) برای شما در زندگی آنها اسوه حسنه (و سرمشق نیکویی) بود، برای کسانی که امید به خدا و روز قیامت دارند؛ و هر کس سرپیچی کند به خویشتن ضرر زده است، زیرا خداوند بی‌نیاز و شایسته ستایش است! "</string>
    <string name="doua_ebrahemwesmail">تضرع إبراهيم وإسماعيل</string>
    <string name="sure_alpakra">"و (نیز به یاد آورید) هنگامی را که ابراهیم و اسماعیل، پایه‌های خانه (کعبه) را بالا می‌بردند، (و می‌گفتند:) «پروردگارا! از ما بپذیر، که تو شنوا و دانایی! "</string>
    <string name="sure_alpakra1">"پروردگارا! ما را تسلیم فرمان خود قرار ده! و از دودمان ما، امتی که تسلیم فرمانت باشند، به وجود آور! و طرز عبادتمان را به ما نشان ده و توبه ما را بپذیر، که تو توبه‌پذیر و مهربانی! "</string>
    <string name="sure_alpakra2">"پروردگارا! در میان آنها پیامبری از خودشان برانگیز، تا آیات تو را بر آنان بخواند، و آنها را کتاب و حکمت بیاموزد، و پاکیزه کند؛ زیرا تو توانا و حکیمی (و بر این کار، قادری)!» "</string>
    <string name="surt_ankabout">"(لوط) عرض کرد: «پروردگارا! مرا در برابر این قوم تبهکار یاری فرما!» "</string>
    <string name="sourt_choara">"پروردگارا! من و خاندانم را از آنچه اینها انجام می‌دهند رهایی بخش!» "</string>
    <string name="surt_uosef">"(یوسف) گفت: «پروردگارا! زندان نزد من محبوبتر است از آنچه اینها مرا بسوی آن می‌خوانند! و اگر مکر و نیرنگ آنها را از من باز نگردانی، بسوی آنان متمایل خواهم شد و از جاهلان خواهم بود!» "</string>
    <string name="surt_yosfaya101">"پروردگارا! بخشی (عظیم) از حکومت به من بخشیدی، و مرا از علم تعبیر خوابها آگاه ساختی! ای آفریننده آسمانها و زمین! تو ولیّ و سرپرست من در دنیا و آخرت هستی، مرا مسلمان بمیران؛ و به صالحان ملحق فرما!» "</string>
    <string name="surtanbyaaayat3848">"و ایّوب را (به یاد آور) هنگامی که پروردگارش را خواند (و عرضه داشت): «بدحالی و مشکلات به من روی آورده؛ و تو مهربانترین مهربانانی!» "</string>
    <string name="surtanbyaaya48">"ما دعای او را مستجاب کردیم؛ و ناراحتیهایی را که داشت برطرف ساختیم؛ و خاندانش را به او بازگرداندیم؛ و همانندشان را بر آنها افزودیم؛ تا رحمتی از سوی ما و تذکّری برای عبادت‌کنندگان باشد. "</string>
    <string name="surt_sad">"و به خاطر بیاور بنده ما ایّوب را، هنگامی که پروردگارش را خواند (و گفت: پروردگارا!) شیطان مرا به رنج و عذاب افکنده است. "</string>
    <string name="suer_aaraf">"اگر ما به آیین شما بازگردیم، بعد از آنکه خدا ما را از آن نجات بخشیده، به خدا دروغ بسته‌ایم؛ و شایسته نیست که ما به آن بازگردیم مگر اینکه خدایی که پروردگار ماست بخواهد؛ علم پروردگار ما، به همه چیز احاطه دارد. تنها بر خدا توکل کرده‌ایم. پروردگارا! میان ما و قوم ما بحق داوری کن، که تو بهترین داورانی!» "</string>
    <string name="suer_sad35">"گفت: پروردگارا! مرا ببخش و حکومتی به من عطا کن که بعد از من سزاوار هیچ کس نباشد، که تو بسیار بخشنده‌ای! "</string>
    <string name="surt_alnaml">"سلیمان از سخن او تبسّمی کرد و خندید و گفت: «پروردگارا! شکر نعمتهایی را که بر من و پدر و مادرم ارزانی داشته‌ای به من الهام کن، و توفیق ده تا عمل صالحی که موجب رضای توست انجام دهم، و مرا برحمت خود در زمره بندگان صالحت وارد کن!» "</string>
    <string name="surt_anbiaa">"و ذاالنون [= یونس‌] را (به یاد آور) در آن هنگام که خشمگین (از میان قوم خود) رفت؛ و چنین می‌پنداشت که ما بر او تنگ نخواهیم گرفت؛ (امّا موقعی که در کام نهنگ فرو رفت،) در آن ظلمتها (ی متراکم) صدا زد: «(خداوندا!) جز تو معبودی نیست! منزّهی تو! من از ستمکاران بودم!» "</string>
    <string name="surt_anbiaa1">"ما دعای او را به اجابت رساندیم؛ و از آن اندوه نجاتش بخشیدیم؛ و این گونه مؤمنان را نجات می‌دهیم! "</string>
    <string name="surt_almaeda">"عیسی بن مریم عرض کرد: «خداوندا! پروردگارا! از آسمان مائده‌ای بر ما بفرست! تا برای اول و آخر ما، عیدی باشد، و نشانه‌ای از تو؛ و به ما روزی ده! تو بهترین روزی دهندگانی!» "</string>
    <string name="sourt_mariam">"گفت: «پروردگارا! استخوانم سست شده؛ و شعله پیری تمام سرم را فراگرفته؛ و من هرگز در دعای تو، از اجابت محروم نبوده‌ام! "</string>
    <string name="sourt_mariam1">"و من از بستگانم بعد از خودم بیمناکم (که حق پاسداری از آیین تو را نگاه ندارند)! و (از طرفی) همسرم نازا و عقیم است؛ تو از نزد خود جانشینی به من ببخش… "</string>
    <string name="sourt_mariam2">"که وارث من و دودمان یعقوب باشد؛ و او را مورد رضایتت قرار ده!» "</string>
    <string name="sourt_mariam3">"ای زکریا! ما تو را به فرزندی بشارت می‌دهیم که نامش «یحیی» است؛ و پیش از این، همنامی برای او قرار نداده‌ایم! "</string>
    <string name="sorat_alemran">"در آنجا بود که زکریا، (با مشاهده آن همه شایستگی در مریم،) پروردگار خویش را خواند و عرض کرد: «خداوندا! از طرف خود، فرزند پاکیزه‌ای (نیز) به من عطا فرما، که تو دعا را می‌شنوی!» "</string>
    <string name="sorat_lanbiaa">"و زکریا را (به یاد آور) در آن هنگام که پروردگارش را خواند (و عرض کرد): «پروردگار من! مرا تنها مگذار (و فرزند برومندی به من عطا کن)؛ و تو بهترین وارثانی!» "</string>
    <string name="sotat_lanbiaa1">"ما هم دعای او را پذیرفتیم، و یحیی را به او بخشیدیم؛ و همسرش را (که نازا بود) برایش آماده (بارداری) کردیم؛ چرا که آنان (خاندانی بودند که) همواره در کارهای خیر بسرعت اقدام می‌کردند؛ و در حال بیم و امید ما را می‌خواندند؛ و پیوسته برای ما (خاضع و) خاشع بودند. "</string>
    <string name="doua_emratemran">تضرع مادر مریم</string>
    <string name="sourt_aliemran">"(به یاد آورید) هنگامی را که همسرِ «عمران» گفت: «خداوندا! آنچه را در رحم دارم، برای تو نذر کردم، که «محرَّر» (و آزاد، برای خدمت خانه تو) باشد. از من بپذیر، که تو شنوا و دانایی! "</string>
    <string name="sourt_aliemran1">"ولی هنگامی که او را به دنیا آورد، (و او را دختر یافت،) گفت: «خداوندا! من او را دختر آوردم -ولی خدا از آنچه او به دنیا آورده بود، آگاهتر بود- و پسر، همانند دختر نیست. (دختر نمی‌تواند وظیفه خدمتگزاری معبد را همانند پسر انجام دهد.) من او را مریم نام گذاردم؛ و او و فرزندانش را از (وسوسه‌های) شیطان رانده شده، در پناه تو قرار می‌دهم.» "</string>
    <string name="sourt_aliemran2">"خداوند، او [= مریم‌] را به طرز نیکویی پذیرفت؛ و به طرز شایسته‌ای، (نهال وجود) او را رویانید (و پرورش داد)؛ و کفالت او را به «زکریا» سپرد. هر زمان زکریا وارد محراب او می‌شد، غذای مخصوصی در آن جا می‌دید. از او پرسید: «ای مریم! این را از کجا آورده‌ای؟!» گفت: «این از سوی خداست. خداوند به هر کس بخواهد، بی حساب روزی می‌دهد.» "</string>
    <string name="sort_a2af">"ما به انسان توصیه کردیم که به پدر و مادرش نیکی کند، مادرش او را با ناراحتی حمل می‌کند و با ناراحتی بر زمین می‌گذارد؛ و دوران حمل و از شیر بازگرفتنش سی ماه است؛ تا زمانی که به کمال قدرت و رشد برسد و به چهل سالگی بالغ گردد می‌گوید: «پروردگارا! مرا توفیق ده تا شکر نعمتی را که به من و پدر و مادرم دادی بجا آورم و کار شایسته‌ای انجام دهم که از آن خشنود باشی، و فرزندان مرا صالح گردان؛ من به سوی تو بازمی‌گردم و توبه می‌کنم، و من از مسلمانانم!» "</string>
    <string name="sort_a2af1">"آنها کسانی هستند که ما بهترین اعمالشان را قبول می‌کنیم و از گناهانشان می‌گذریم و در میان بهشتیان جای دارند؛ این وعده راستی است که وعده داده می‌شدند. "</string>
    <string name="douaa_altabin">تضرع پیروان خیرخواهی</string>
    <string name="surt_alhashr">"(همچنین) کسانی که بعد از آنها [= بعد از مهاجران و انصار] آمدند و می‌گویند: «پروردگارا! ما و برادرانمان را که در ایمان بر ما پیشی گرفتند بیامرز، و در دلهایمان حسد و کینه‌ای نسبت به مؤمنان قرار مده! پروردگارا، تو مهربان و رحیمی!» "</string>
    <string name="afdal_alduoaa">بهتر است التضرع</string>
    <string name="surt_alfateh">"ستایش مخصوص خداوندی است که پروردگار جهانیان است. "</string>
    <string name="surt_alfateh1">"(خداوندی که) بخشنده و بخشایشگر است (و رحمت عام و خاصش همگان را فرا گرفته). "</string>
    <string name="surt_alfateh2">"(خداوندی که) مالک روز جزاست. "</string>
    <string name="surt_alfateh3">"(پروردگارا!) تنها تو را می‌پرستیم؛ و تنها از تو یاری می‌جوییم. "</string>
    <string name="surt_alfateh4">"ما را به راه راست هدایت کن… "</string>
    <string name="surt_alfateh5">"راه کسانی که آنان را مشمول نعمت خود ساختی؛ نه کسانی که بر آنان غضب کرده‌ای؛ و نه گمراهان. "</string>
    <string name="surt_bkara">"و هنگامی که بندگان من، از تو در باره من سؤال کنند، (بگو:) من نزدیکم! دعای دعا کننده را، به هنگامی که مرا می‌خواند، پاسخ می‌گویم! پس باید دعوت مرا بپذیرند، و به من ایمان بیاورند، تا راه یابند (و به مقصد برسند)! "</string>
    <string name="suer_gafer">"فرشتگانی که حاملان عرشند و آنها که گرداگرد آن (طواف می‌کنند) تسبیح و حمد پروردگارشان را می‌گویند و به او ایمان دارند و برای مؤمنان استغفار می‌کنند (و می گویند:) پروردگارا! رحمت و علم تو همه چیز را فراگرفته است؛ پس کسانی را که توبه کرده و راه تو را پیروی می‌کنند بیامرز، و آنان را از عذاب دوزخ نگاه دار! "</string>
    <string name="suer_gafer1">"پروردگارا! آنها را در باغهای جاویدان بهشت که به آنها وعده فرموده‌ای وارد کن، همچنین از پدران و همسران و فرزندانشان هر کدام که صالح بودند، که تو توانا و حکیمی! "</string>
    <string name="suer_gafer2">"و آنان را از بدیها نگاه دار، و هر کس را که در آن روز از بدیها نگاه داری، مشمول رحمتت ساخته‌ای؛ و این است همان رستگاری عظیم! "</string>
    <string name="doua_banyesrail">تضرع فرزندان اسرائیل با موسی</string>
    <string name="surt_uonos">"گفتند: «تنها بر خدا توکل داریم؛ پروردگارا! ما را مورد شکنجه گروه ستمگر قرار مده! "</string>
    <string name="surt_uonos1">"و ما را با رحمتت از (دست) قوم کافر رهایی بخش! "</string>
    <string name="doua_m2monen">تضرع مؤمنان از بنی اسرائیل</string>
    <string name="surt_albakra">"و هنگامی که در برابر (*جالوت*) و سپاهیان او قرارگرفتند گفتند: «پروردگارا! پیمانه شکیبایی و استقامت را بر ما بریز! و قدمهای ما را ثابت بدار! و ما را بر جمعیّت کافران، پیروز بگردان! "</string>
    <string name="surt_alaaraf">"انتقام تو از ما، تنها بخاطر این است که ما به آیات پروردگار خویش -هنگامی که به سراغ ما آمد- ایمان آوردیم. بار الها! صبر و استقامت بر ما فرو ریز! (و آخرین درجه شکیبائی را به ما مرحمت فرما!) و ما را مسلمان بمیران!» "</string>
    <string name="surt_alyemran">"پروردگارا! به آنچه نازل کرده‌ای، ایمان آوردیم و از فرستاده (تو) پیروی نمودیم؛ ما را در زمره گواهان بنویس!» "</string>
    <string name="surt_alyemrany">"سخنشان تنها این بود که: «پروردگارا! گناهان ما را ببخش! و از تندرویهای ما در کارها، چشم‌پوشی کن! قدمهای ما را استوار بدار! و ما را بر جمعیّت کافران، پیروز گردان! "</string>
    <string name="surt_alkhf">"زمانی را به خاطر بیاور که آن جوانان به غار پناه بردند، و گفتند: «پروردگارا! ما را از سوی خودت رحمتی عطا کن، و راه نجاتی برای ما فراهم ساز!» "</string>
    <string name="douaa_asia">تضرع زن فرعون آچه</string>
    <string name="surt_athrem">"و خداوند برای مؤمنان، به همسر فرعون مثَل زده است، در آن هنگام که گفت: «پروردگارا! خانه‌ای برای من نزد خودت در بهشت بساز، و مرا از فرعون و کار او نجات ده و مرا از گروه ستمگران رهایی بخش!» "</string>
    <string name="surt_alaaaaraf">"و هنگامی که چشمشان به دوزخیان می‌افتد می‌گویند: «پروردگارا! ما را با گروه ستمگران قرار مده!» "</string>
    <string name="surt_nsaaa">"چرا در راه خدا، و (در راه) مردان و زنان و کودکانی که (به دست ستمگران) تضعیف شده‌اند، پیکار نمی‌کنید؟! همان افراد (ستمدیده‌ای) که می‌گویند: «پروردگارا! ما را از این شهر (مکه)، که اهلش ستمگرند، بیرون ببر! و از طرف خود، برای ما سرپرستی قرار ده! و از جانب خود، یار و یاوری برای ما تعیین فرما! "</string>
    <string name="surt_allaraf">"و هنگامی که موسی به میعادگاه ما آمد، و پروردگارش با او سخن گفت، عرض کرد: «پروردگارا! خودت را به من نشان ده، تا تو را ببینم!» گفت: «هرگز مرا نخواهی دید! ولی به کوه بنگر، اگر در جای خود ثابت ماند، مرا خواهی دید!» اما هنگامی که پروردگارش بر کوه جلوه کرد، آن را همسان خاک قرار داد؛ و موسی مدهوش به زمین افتاد. چون به هوش آمد، عرض کرد: «خداوندا! منزهی تو (از اینکه با چشم تو را ببینم)! من به سوی تو بازگشتم! و من نخستین مؤمنانم!» "</string>
    <string name="sourt_alaarafi">"(موسی) گفت: «پروردگارا! من و برادرم را بیامرز، و ما را در رحمت خود داخل فرما، و تو مهربانترین مهربانانی!» "</string>
    <string name="suort_aaraf">"موسی از قوم خود، هفتاد تن از مردان را برای میعادگاه ما برگزید؛ و هنگامی که زمین‌لرزه آنها را فرا گرفت (و هلاک شدند)، گفت: «پروردگارا! اگر می‌خواستی، می توانستی آنها و مرا پیش از این نیز هلاک کنی! آیا ما را به آنچه سفیهانمان انجام داده‌اند، (مجازات و) هلاک می‌کنی؟! این، جز آزمایش تو، چیز دیگر نیست؛ که هر کس را بخواهی (و مستحق بدانی)، به وسیله آن گمراه می‌سازی؛ و هر کس را بخواهی (و شایسته ببینی)، هدایت می‌کنی! تو ولیّ مایی، و ما را بیامرز، بر ما رحم کن، و تو بهترین آمرزندگانی! "</string>
    <string name="suort_aaraf1">"و برای ما، در این دنیا و سرای دیگر، نیکی مقرّر فرما؛ چه اینکه ما به سوی تو بازگشت کرده‌ایم! «(خداوند در برابر این تقاضا، به موسی) گفت:» مجازاتم را به هر کس بخواهم می‌رسانم؛ و رحمتم همه چیز را فراگرفته؛ و آن را برای آنها که تقوا پیشه کنند، و زکات را بپردازند، و آنها که به آیات ما ایمان می‌آورند، مقرّر خواهم داشت! "</string>
    <string name="suort_aaraf2">"همانها که از فرستاده (خدا)، پیامبر «امّی» پیروی می‌کنند؛ پیامبری که صفاتش را، در تورات و انجیلی که نزدشان است، می‌یابند؛ آنها را به معروف دستور می‌دهد، و از منکر باز میدارد؛ اشیار پاکیزه را برای آنها حلال می‌شمرد، و ناپاکیها را تحریم می کند؛ و بارهای سنگین، و زنجیرهایی را که بر آنها بود، (از دوش و گردنشان) بر می‌دارد، پس کسانی که به او ایمان آوردند، و حمایت و یاریش کردند، و از نوری که با او نازل شده پیروی نمودند، آنان رستگارانند. "</string>
    <string name="surt_kass">"(سپس) عرض کرد: «پروردگارا! من به خویشتن ستم کردم؛ مرا ببخش!» خداوند او را بخشید، که او غفور و رحیم است! "</string>
    <string name="surt_kass1">"عرض کرد: «پروردگارا! بشکرانه نعمتی که به من دادی، هرگز پشتیبان مجرمان نخواهم بود!» "</string>
    <string name="surt_alkass">"موسی برای (گوسفندان) آن دو آب کشید؛ سپس رو به سایه آورد و عرض کرد: «پروردگارا! هر خیر و نیکی بر من فرستی، به آن نیازمندم!» "</string>
    <string name="surt_tahaa">"(موسی) گفت: «پروردگارا! سینه‌ام را گشاده کن؛ "</string>
    <string name="surt_tahaa1">"و کارم را برایم آسان گردان! "</string>
    <string name="surt_tahaa2">"و گره از زبانم بگشای؛ "</string>
    <string name="surt_tahaa3">"تا سخنان مرا بفهمند! "</string>
    <string name="surt_tahaa4">"و وزیری از خاندانم برای من قرار ده… "</string>
    <string name="surt_tahaa5">"برادرم هارون را! "</string>
    <string name="surt_tahaa6">"با او پشتم را محکم کن؛ "</string>
    <string name="surt_tahaa7">"و او را در کارم شریک ساز؛ "</string>
    <string name="surt_tahaa8">"تا تو را بسیار تسبیح گوییم؛ "</string>
    <string name="surt_tahaa9">"و تو را بسیار یاد کنیم؛ "</string>
    <string name="surt_tahaa10">"چرا که تو همیشه از حال ما آگاه بوده‌ای!» "</string>
    <string name="surt_tahaa11">"فرمود: «ای موسی! آنچه را خواستی به تو داده شد! "</string>
    <string name="sourt_uonos">"موسی گفت: «پروردگارا! تو فرعون و اطرافیانش را زینت و اموالی (سرشار) در زندگی دنیا داده‌ای، پروردگارا! در نتیجه (بندگانت را) از راه تو گمراه می‌سازند! پروردگارا! اموالشان را نابود کن! و (بجرم گناهانشان،) دلهایشان را سخت و سنگین ساز، به گونه‌ای که ایمان نیاورند تا عذاب دردناک را ببینند!» "</string>
    <string name="sourt_uonos1">"فرمود: «دعای شما پذیرفته شد! استقامت به خرج دهید؛ و از راه (و رسم) کسانی که نمی‌دانند، تبعیت نکنید!» "</string>
    <string name="surt_bkra200">"و هنگامی که مناسکِ (حج) ِ خود را انجام دادید، خدا را یاد کنید، همانند یادآوری از پدرانتان (آن‌گونه که رسم آن زمان بود) بلکه از آن هم بیشتر! (در این مراسم، مردم دو گروهند:) بعضی از مردم می‌گویند: «خداوندا! به ما در دنیا، (*نیکی*) عطا کن!» ولی در آخرت، بهره‌ای ندارند. "</string>
    <string name="surt_bkra200i">"و بعضی می‌گویند: «پروردگارا! به ما در دنیا (*نیکی*) عطا کن! و در آخرت نیز (*نیکی*) مرحمت فرما! و ما را از عذابِ آتش نگاه دار!» "</string>
    <string name="surt_bkra200ii">"آنها از کار (و دعای) خود، نصیب و بهره‌ای دارند؛ و خداوند، سریع الحساب است. "</string>
    <string name="surt_bk285">"پیامبر، به آنچه از سوی پروردگارش بر او نازل شده، ایمان آورده است. (و او، به تمام سخنان خود، کاملاً مؤمن می‌باشد.) و همه مؤمنان (نیز)، به خدا و فرشتگان او و کتابها و فرستادگانش، ایمان آورده‌اند؛ (و می‌گویند:) ما در میان هیچ یک از پیامبران او، فرق نمی‌گذاریم (و به همه ایمان داریم). و (مؤمنان) گفتند: «ما شنیدیم و اطاعت کردیم. پروردگارا! (انتظارِ) آمرزش تو را (داریم)؛ و بازگشت (ما) به سوی توست.» "</string>
    <string name="surt_bk285i">"خداوند هیچ کس را، جز به اندازه تواناییش، تکلیف نمی‌کند. (انسان،) هر کار (نیکی) را انجام دهد، برای خود انجام داده؛ و هر کار (بدی) کند، به زیان خود کرده است. (مؤمنان می‌گویند:) پروردگارا! اگر ما فراموش یا خطا کردیم، ما را مؤاخذه مکن! پروردگارا! تکلیف سنگینی بر ما قرار مده، آن چنان که (به خاطر گناه و طغیان،) بر کسانی که پیش از ما بودند، قرار دادی! پروردگارا! آنچه طاقت تحمل آن را نداریم، بر ما مقرّر مدار! و آثار گناه را از ما بشوی! ما را ببخش و در رحمت خود قرار ده! تو مولا و سرپرست مایی، پس ما را بر جمعیّت کافران، پیروز گردان! "</string>
    <string name="surt_alyqmran">"همان کسانی که می‌گویند: «پروردگارا! ما ایمان آورده‌ایم؛ پس گناهان ما را بیامرز، و ما را از عذابِ آتش، نگاهدار!» "</string>
    <string name="surt_alyqmrani">"آنها که (در برابر مشکلات، و در مسیر اطاعت و ترک گناه،) استقامت می‌ورزند، راستگو هستند، (در برابر خدا) خضوع، و (در راه او) انفاق می‌کنند، و در سحرگاهان، استغفار می‌نمایند. "</string>
    <string name="surt_alywmran">"همانها که خدا را در حال ایستاده و نشسته، و آنگاه که بر پهلو خوابیده‌اند، یاد می‌کنند؛ و در اسرار آفرینش آسمانها و زمین می‌اندیشند؛ (و می‌گویند:) بار الها! اینها را بیهوده نیافریده‌ای! منزهی تو! ما را از عذاب آتش، نگاه دار! "</string>
    <string name="surt_alywmrani">"پروردگارا! هر که را تو (بخاطر اعمالش،) به آتش افکنی، او را خوار و رسوا ساخته‌ای! و برای افراد ستمگر، هیچ یاوری نیست! "</string>
    <string name="surt_alywmranii">"پروردگارا! ما صدای منادی (تو) را شنیدیم که به ایمان دعوت می‌کرد که: «به پروردگار خود، ایمان بیاورید!» و ما ایمان آوردیم؛ پروردگارا! گناهان ما را ببخش! و بدیهای ما را بپوشان! و ما را با نیکان (و در مسیر آنها) بمیران! "</string>
    <string name="surt_alywmraniii">"پروردگارا! آنچه را به وسیله پیامبرانت به ما وعده فرمودی، به ما عطا کن! و ما را در روز رستاخیز، رسوا مگردان! زیرا تو هیچ‌گاه از وعده خود، تخلف نمی‌کنی. "</string>
    <string name="surt_forkan">"بندگان (خاص خداوند) رحمان، کسانی هستند که با آرامش و بی‌تکبّر بر زمین راه می‌روند؛ و هنگامی که جاهلان آنها را مخاطب سازند (و سخنان نابخردانه گویند)، به آنها سلام می‌گویند (و با بی‌اعتنایی و بزرگواری می‌گذرند)؛ "</string>
    <string name="surt_forkani">"کسانی که شبانگاه برای پروردگارشان سجده و قیام می‌کنند؛ "</string>
    <string name="surt_forkanii">"و کسانی که می‌گویند: «پروردگارا! عذاب جهنم را از ما برطرف گردان، که عذابش سخت و پر دوام است! "</string>
    <string name="surt_forkaniii">"مسلّماً آن (جهنم)، بد جایگاه و بد محلّ اقامتی است!» "</string>
    <string name="surt_fourcan">"و کسانی که می‌گویند: «پروردگارا! از همسران و فرزندانمان مایه روشنی چشم ما قرارده، و ما را برای پرهیزگاران پیشوا گردان!» "</string>
    <string name="surt_threm">"ای کسانی که ایمان آورده‌اید بسوی خدا توبه کنید، توبه‌ای خالص؛ امید است (با این کار) پروردگارتان گناهانتان را ببخشد و شما را در باغهایی از بهشت که نهرها از زیر درختانش جاری است وارد کند، در آن روزی که خداوند پیامبر و کسانی را که با او ایمان آوردند خوار نمی‌کند؛ این در حالی است که نورشان پیشاپیش آنان و از سوی راستشان در حرکت است، و می‌گویند: «پروردگارا! نور ما را کامل کن و ما را ببخش که تو بر هر چیز توانائی!» "</string>
    <string name="surt_m2moenon">"(فراموش کرده‌اید) گروهی از بندگانم می‌گفتند: پروردگارا! ما ایمان آوردیم؛ ما را ببخش و بر ما رحم کن؛ و تو بهترین رحم کنندگانی! "</string>
    <string name="surt_liemran">"بگو: «بارالها! مالک حکومتها تویی؛ به هر کس بخواهی، حکومت می‌بخشی؛ و از هر کس بخواهی، حکومت را می‌گیری؛ هر کس را بخواهی، عزت می‌دهی؛ و هر که را بخواهی خوار می‌کنی. تمام خوبیها به دست توست؛ تو بر هر چیزی قادری. "</string>
    <string name="surt_liemran1">"شب را در روز داخل می‌کنی، و روز را در شب؛ و زنده را از مرده بیرون می‌آوری، و مرده را زنده؛ و به هر کس بخواهی، بدون حساب، روزی می‌بخشی.» "</string>
    <string name="sourat_alyemran">"اینها کسانی بودند که (بعضی از) مردم، به آنان گفتند: «مردم [= لشکر دشمن] برای (حمله به) شما اجتماع کرده‌اند؛ از آنها بترسید!» اما این سخن، بر ایمانشان افزود؛ و گفتند: «خدا ما را کافی است؛ و او بهترین حامی ماست.» "</string>
    <string name="sourat_alyemran1">"به همین جهت، آنها (از این میدان،) با نعمت و فضل پروردگارشان، بازگشتند؛ در حالی که هیچ ناراحتی به آنان نرسید؛ و از رضای خدا، پیروی کردند؛ و خداوند دارای فضل و بخشش بزرگی است. "</string>
    <string name="surt_m2menoun">"بگو: «پروردگار من! اگر عذابهایی را که به آنان وعده داده می‌شود به من نشان دهی (و در زندگیم آن را ببینم)… "</string>
    <string name="surt_m2menoun1">"پروردگار من! مرا (در این عذابها) با گروه ستمگران قرار مده!» "</string>
    <string name="sort_nonon">"و بگو: «پروردگارا! از وسوسه‌های شیاطین به تو پناه می‌برم! "</string>
    <string name="sort_nonon1">"و از اینکه آنان نزد من حاضر شوند (نیز) -ای پروردگار من- به تو پناه می‌برم!» "</string>
    <string name="surt_mo2mnen">"و بگو: «پروردگارا! مرا ببخش و رحمت کن؛ و تو بهترین رحم کنندگانی! "</string>
    <string name="surt_alesraa">"و بگو: «پروردگارا! مرا (در هر کار،) با صداقت وارد کن، و با صداقت خارج ساز! و از سوی خود، حجتی یاری کننده برایم قرار ده!» "</string>
    <string name="surt_alesraa1">"و بگو: «حق آمد، و باطل نابود شد؛ یقیناً باطل نابود شدنی است!» "</string>
    <string name="surt_alesraa2">"و از قرآن، آنچه شفا و رحمت است برای مؤمنان، نازل می‌کنیم؛ و ستمگران را جز خسران (و زیان) نمی‌افزاید. "</string>
    <string name="surt_esraa">"بگو: ««اللّه» را بخوانید یا «رحمان» را، هر کدام را بخوانید، (ذات پاکش یکی است؛ و) برای او بهترین نامهاست!» و نمازت را زیاد بلند، یا خیلی آهسته نخوان؛ و در میان آن دو، راهی (معتدل) انتخاب کن! "</string>
    <string name="surt_esraa1">"و بگو: «ستایش برای خداوندی است که نه فرزندی برای خود انتخاب کرده، و نه شریکی در حکومت دارد، و نه بخاطر ضعف و ذلّت، (حامی و) سرپرستی برای اوست!» و او را بسیار بزرگ بشمار! "</string>
    <string name="surt_altoubh">"به یقین، رسولی از خود شما بسویتان آمد که رنجهای شما بر او سخت است؛ و اصرار بر هدایت شما دارد؛ و نسبت به مؤمنان، رئوف و مهربان است! "</string>
    <string name="surt_altoubh1">"اگر آنها (از حق) روی بگردانند، (نگران مباش!) بگو: «خداوند مرا کفایت می‌کند؛ هیچ معبودی جز او نیست؛ بر او توکّل کردم؛ و او صاحب عرش بزرگ است!» "</string>
    <string name="surt_taha">"پس بلندمرتبه است خداوندی که سلطان حقّ است! پس نسبت به (تلاوت) قرآن عجله مکن، پیش از آنکه وحی آن بر تو تمام شود؛ و بگو: «پروردگارا! علم مرا افزون کن!» "</string>
    <string name="album_title">این از فضل پروردگار من است</string>
    <string name="artist_name">من خدا را به یاد داشته باشید در همه زمان ها</string>
    <string name="song_title">شرکت کننده</string>
    <string name="e_prog1">به یاد خدا باش</string>
    <string name="aya_alkorsi">Kursiy</string>
    <string name="aya_alkorcey">"هیچ معبودی نیست جز خداوند یگانه زنده، که قائم به ذات خویش است، و موجودات دیگر، قائم به او هستند؛ هیچگاه خواب سبک و سنگینی او را فرانمی‌گیرد؛ (و لحظه‌ای از تدبیر جهان هستی، غافل نمی‌ماند؛) آنچه در آسمانها و آنچه در زمین است، از آن اوست؛ کیست که در نزد او، جز به فرمان او شفاعت کند؟! (بنابراین، شفاعت شفاعت‌کنندگان، برای آنها که شایسته شفاعتند، از مالکیت مطلقه او نمی‌کاهد.) آنچه را در پیش روی آنها [= بندگان‌] و پشت سرشان است می‌داند؛ (و گذشته و آینده، در پیشگاه علم او، یکسان است.) و کسی از علم او آگاه نمی‌گردد؛ جز به مقداری که او بخواهد. (اوست که به همه چیز آگاه است؛ و علم و دانش محدود دیگران، پرتوی از علم بی‌پایان و نامحدود اوست.) تخت (حکومت) او، آسمانها و زمین را دربرگرفته؛ و نگاهداری آن دو [= آسمان و زمین]، او را خسته نمیکند. بلندی مقام و عظمت، مخصوص اوست. "</string>
    <string name="b_1">"به نام خداوند بخشنده بخشایشگر "</string>
    <string name="kol_hewo_allah">"بگو: خداوند، یکتا و یگانه است؛ "</string>
    <string name="kol_hewo_allah1">"خداوندی است که همه نیازمندان قصد او می‌کنند؛ "</string>
    <string name="kol_hewo_allah2">"(هرگز) نزاد، و زاده نشد، "</string>
    <string name="kol_hewo_allah3">"و برای او هیچگاه شبیه و مانندی نبوده است! "</string>
    <string name="alflak">"بگو: پناه می‌برم به پروردگار سپیده صبح، "</string>
    <string name="alflak1">"از شرّ تمام آنچه آفریده است؛ "</string>
    <string name="alflak2">"و از شرّ هر موجود شرور هنگامی که شبانه وارد می‌شود؛ "</string>
    <string name="alflak3">"و از شرّ آنها که با افسون در گره‌ها می‌دمند (و هر تصمیمی را سست می‌کنند)؛ "</string>
    <string name="alflak4">"و از شرّ هر حسودی هنگامی که حسد می‌ورزد! "</string>
    <string name="alnas">"بگو: پناه می‌برم به پروردگار مردم، "</string>
    <string name="alnas1">"به مالک و حاکم مردم، "</string>
    <string name="alnas2">"به (خدا و) معبود مردم، "</string>
    <string name="alnas3">"از شرّ وسوسه‌گر پنهانکار، "</string>
    <string name="alnas4">"که در درون سینه انسانها وسوسه می‌کند، "</string>
    <string name="alnas5">"خواه از جنّ باشد یا از انسان! "</string>
    <string name="profile">نام خدا</string>
    <string name="feed">از قرآن کریم</string>
    <string name="activity">تسبیح</string>
    <string name="settings">درباره برنامه</string>
    <string name="menu">ستایش</string>
    <string name="close">خروج</string>
    <string name="autooooo">(خداوند با آنها خشنود شود)</string>
    <string name="autoooo">اگر آن را به اوج خود برساند</string>
    <string name="autooo">(خداوند با او خشنود شود)</string>
    <string name="autoo">(صلح بر آنها)</string>
    <string name="auto">(صلح و رحمت الله بر او)</string>
    <string name="eklass">سوره اخلاص</string>
    <string name="flk">سوره فلق</string>
    <string name="nas">سوره ناس</string>
    <string name="salam">(صلح بر آنها)</string>
    <string name="salamm">مع (*طالوت*)</string>
    <string name="salammm">وقتی اعتقاد داشتند</string>
    <string name="atba">در جهاد</string>
    <string name="atbaa">جوانان غار</string>
    <string name="atbaaa">اگر آتش را دیدند</string>
    <string name="ard">در زمین</string>
    <string name="ardd">و درخواست از خدا کمک</string>
    <string name="alfateha">سوره فاتحه</string>
    <string name="quran">از قرآن کریم</string>
    <string name="mainActivityh">(خداوند با او خشنود شود)</string>
    <string name="mainActivityhh">از ابو حوریهرا</string>
    <string name="mainActivityhhh">او گفت: رسول خدا صلح بر او است</string>
    <string name="mainActivitya">او گفت:</string>
    <string name="mainActivityaa">خدا (نود و نه) نام، آنها را ذخیره، وارد بهشت.</string>
    <string name="mainActivitys">هر کس آن را یاد بگیرد بهشت را وارد خواهد کرد</string>
    <string name="mainActivityd">در یک رمان</string>
    <string name="m1">کتاب احادیث پیامبران</string>
    <string name="mm1">درب از خلقت آدم و فرزندان او</string>
    <string name="hadethAdm">خداوند آدم را آفرید و ارتفاع او شصت حدی بود, بازو.</string>
    <string name="hadethAdm1">سپس به او گفت: برو و خوش آمد می گوید کسانی که فرشتگان،گوش دادن به آنچه که شما را خوش آمد می گویند</string>
    <string name="hadethAdm2">او گفت: درود بر شما.</string>
    <string name="hadethAdm3">آنها گفتند: صلح بر شما و رحمت خداوند، آن را افزایش دهید: رحمت خداوند.</string>
    <string name="hadethAdm4">هر کسی که در تصویر آدم وارد بهشت شود،و ایجاد، که طول آن تا کنون کاهش یافته است</string>
    <string name="rwa">صحیح بخاری</string>
    <string name="h2">آن را به پیامبر(صلح و رحمت الله بر او),چه کسی بهترین مردم است؟</string>
    <string name="h22">او گفت: بهترین آنها، که ترس از خدا است</string>
    <string name="h222">آنها گفتند: \"ای پیامبر خدا، این چیزی نیست که ما از شما بپرسیم.\"</string>
    <string name="h2222">او گفت: بهترین مردم، یوسف پیامبر خدا، پسر پیامبر خدا، پسر پیامبر خدا، فرزند ابراهیم خلیل خدا.</string>
    <string name="h22222">آنها گفتند: این چیزی نیست که ما از شما بپرسیم.</string>
    <string name="h222222">او گفت: از من می پرسی، در مورد انواع اعراب.</string>
    <string name="h2222222">آنها گفتند: بله</string>
    <string name="hf">خداوند متعال گفت: {آیا هنگامی که مرگ یعقوب فرا رسید، شما حاضر بودید؟! در آن هنگام که به فرزندان خود گفت: «پس از من، چه چیز را می‌پرستید؟» گفتند: «خدای تو، و خدای پدرانت، ابراهیم و اسماعیل و اسحاق، خداوند یکتا را، و ما در برابر او تسلیم هستیم.»}[بقره:۱۳۳]</string>
    <string name="h22222222">او گفت: اگر او اسلام را یاد بگیرد، او بهترین است.</string>
    <string name="h3">از پیامبر (صلح و رحمت الله بر او).</string>
    <string name="hh3">خداوند متعال گفت: {و ایّوب را (به یاد آور) هنگامی که پروردگارش را خواند (و عرضه داشت): «بدحالی و مشکلات به من روی آورده؛ و تو مهربانترین مهربانانی!»}[انبياء:۸۳]</string>
    <string name="h33">او گفت: این بود، ایوب، شسته برهنه،مردی از ملخ ها به او طلا داد و او را در لباس او گرفت.</string>
    <string name="h333">و پروردگارش او را صدا زد (ایوب)، من آهنگ تو نبودم، چیزی که می بینید</string>
    <string name="h3333">او گفت:بله ای خداوند، اما من برای برکت تو ضروری است.</string>
    <string name="h4">درباره ابن عمر</string>
    <string name="h44">(خداوند با آنها خشنود شود)</string>
    <string name="h444">رسول خدا، صلح بر او در مردم، و جلال خدا، و سپس با اشاره به ضد مسیح.</string>
    <string name="h4444">او گفت: من به شما هشدار می دهم، تمام پیامبران به مردمشان هشدار دادند</string>
    <string name="h44444">نوح به مردم خود هشدار داد، اما من به شما می گویم، پیامبر مردم خود را نگفتم</string>
    <string name="h444444">شما می دانید که این (یک چشم) است و خداوند نیست (یک چشم).</string>
    <string name="hh4">خداوند متعال گفت: {ما نوح را به سوی قومش فرستادیم و گفتیم: «قوم خود را انذار کن پیش از آنکه عذاب دردناک به سراغشان آید!»}[نوح:۱]</string>
    <string name="h5">(تعبیر معنی): \"و به بدهکار برادر شایعیبا\" به مردم مادین، زیرا مدین بالاد و مانند او {از روستای} نیاز من به وجود آمد و من را پشت سر گذاشت. او گفت: الذهری برای گرفتن یک حیوان یا یک کشتی برای حفظ آن، محل و مکان آنها و یکی، آنها زندگی خواهند کرد. (اسحاق): من غمگین هستم و حسن گفت: (تو تو هالیم) او را فریب داده و گفت: مجاهد: (دریاچه) ضخیم، {روز سایه}: ابرها عذاب را بر آنها تحمیل می کنند</string>
    <string name="hh5">خداوند متعال گفت: {و به سوی مدین، برادرشان شعیب را (فرستادیم)؛ گفت: «ای قوم من! خدا را بپرستید، که جز او معبودی ندارید! دلیل روشنی از طرف پروردگارتان برای شما آمده است؛ بنابر این، حق پیمانه و وزن را ادا کنید! و از اموال مردم چیزی نکاهید! و در روی زمین، بعد از آنکه (در پرتو ایمان و دعوت انبیاء) اصلاح شده است، فساد نکنید! این برای شما بهتر است اگر با ایمان هستید!}[اعراف:۸۵]</string>
    <string name="h6">از ابن عباس</string>
    <string name="h66">او گفت: تو برهنه پابرهنه را جمع خواهی کرد</string>
    <string name="h6i">سپس خواندن:{در آن روز که آسمان را چون طوماری در هم می‌پیچیم، (سپس) همان گونه که آفرینش را آغاز کردیم، آن را بازمی‌گردانیم؛ این وعده‌ای است بر ما، و قطعاً آن را انجام خواهیم داد.}[انبياء:۱۰۴]</string>
    <string name="h6ii">و اولین کسی که بدن خود را در روز رستاخیز ابراهیم پوشانده است</string>
    <string name="h6iii">و برخی از اصحاب خود را با آنها به شمال می گیرند، و من می گویم، دوستان من، همراهان من</string>
    <string name="h6iiii">او می گوید: آنها از زمان خروجشان مرتد شده اند</string>
    <string name="h6iiiii">من می گویم، به عنوان الصالح گفت: {من، جز آنچه مرا به آن فرمان دادی، چیزی به آنها نگفتم؛ (به آنها گفتم:) خداوندی را بپرستید که پروردگار من و پروردگار شماست! و تا زمانی که در میان آنها بودم، مراقب و گواهشان بودم؛ ولی هنگامی که مرا از میانشان برگرفتی، تو خود مراقب آنها بودی؛ و تو بر هر چیز، گواهی!}[مائده:۱۱۷]</string>
    <string name="h666">خداوند متعال گفت: {دین و آیین چه کسی بهتر است از آن کس که خود را تسلیم خدا کند، و نیکوکار باشد، و پیرو آیین خالص و پاکِ ابراهیم گردد؟ و خدا ابراهیم را به دوستیِ خود، انتخاب کرد.}[نساء:۱۵۲]</string>
    <string name="h7">سلمه بن آکوا.</string>
    <string name="h77">پیامبر (صلح و رحمت الله بر او) توسط تعدادی از مسلمانانی که در حال جنگ بودند، گذشت</string>
    <string name="h77i">او گفت رسول خدا صلح بر او است:آنها فلش ها، بنی اسماعیل،زیرا پدرت رامیا بود و من با پسران این است</string>
    <string name="h77ii">او گفت: یکی از این دو تیم دست خود گرفتند</string>
    <string name="h77iii">پیامبر (صلى الله علیه و آله وسلم) فرمود: «چه چیزی با شما اشتباه است؟</string>
    <string name="h77iiii">و گفتند: ای رسول خدا، ما آنها را با تو خواهیم پرتاب کرد</string>
    <string name="h77iiiii">او گفت: شروع کنید. من با همه شما هستم.</string>
    <string name="h777">خداوند متعال گفت: {و در این کتاب (آسمانی) از اسماعیل (نیز) یاد کن، که او در وعده‌هایش صادق، و رسول و پیامبری (بزرگ) بود!}[مريم:۵۴]</string>
    <string name="h8">موسی مرد زنده بود، مردی که چیزی از پوستش نمی دید</string>
    <string name="h8i">آسیب دیده بودند، گفت: از فرزندان اسرائیل:پنهان کردن این پنهان کردن، به جز نقصی در پوست او:جذام دار و یا هیدروسل: یا ضایعه</string>
    <string name="h8ii">اگر خدا میخواست بی گناهی خود را از آنچه که آنها به موسی فرمود:او تنها بود،او لباس خود را روی سنگ گذاشت,سپس یک حمام ببرید,هنگامی که او تمام شد، او به لباس خود رفت تا آنها را بپوشند,اگر سنگ حرکت</string>
    <string name="h8iii">موسی عصا را گرفت و سنگ پرسید,بنابراین او گفت: لباس من، یک سنگ، لباس من، یک سنگ،تا زمانی که او وارد شدند، به کل از بنی اسرائیل،آنها او را برهنه دیدند، بهترین چیزهایی که خداوند ایجاد کرد، و خداوند او را از آنچه که می گویند آزاد کرد</string>
    <string name="h8iiii">و سنگ را متوقف کرد، لباسش را برداشت و لباسش را پوشید,و سنگ با یک چوب برخورد کرد، و سنگ، نشانه ای از ضربه ضرب و شتم، سه یا چهار یا پنج</string>
    <string name="h8iiiii">خداوند متعال گفت: {ای کسانی که ایمان آورده‌اید! همانند کسانی نباشید که موسی را آزار دادند؛ و خداوند او را از آنچه در حق او می‌گفتند مبرا ساخت؛ و او نزد خداوند، آبرومند (و گرانقدر) بود!}[احزاب:۶۹]</string>
    <string name="h88">موسی بر او صلح کند</string>
    <string name="h9">من و مردم,مثل یک مرد، روشن آتش، آغاز شده و پروانه ها و این حیوانات در آتش واقع</string>
    <string name="h9i">او گفت: دو زن با فرزندان خود وجود داشتند,گرگ آمد و پسر یکی از آنها را گرفت</string>
    <string name="h9ii">زن کمی گفت: \"پسر تو رفته است.\"</string>
    <string name="h9iii">زن بزرگ گفت: \"پسر تو رفته است.\"</string>
    <string name="h9iiii">آنها از داود خواستند بین آنها قضاوت کنند,او گفت: ابن (زن بزرگ),پس آنها به سلیمان پسر دیوید رفتند و به او گفتند</string>
    <string name="h9iiiii">او گفت: \"من را با یک چاقو بیاور، من بین آنها را قطع خواهم کرد.\"</string>
    <string name="h9iiiiii">زن کوچک گفت: انجام نده، خداوند به شما رحم کند، او (پسرش),او گفت: ابن (زن کوچک)</string>
    <string name="h9iiiiiii">ابو هریره گفت: من شنیده ام چاقو، و این که تنها در آن روز</string>
    <string name="h99">خداوند متعال گفت: {ما سلیمان را به داوود بخشیدیم؛ چه بنده خوبی! زیرا همواره به سوی خدا بازگشت می‌کرد (و به یاد او بود)!}[ص:۳۰]</string>
    <string name="h10">در حالی که یک یهودی کالا خود را نمایش می دهد، من چیزی را به او می دهم که متنفر باشد</string>
    <string name="h10i">او گفت: نه، خدا به موسی بر روی انسان انتخاب کرد،مردی از انصار او را شنید,آمار چهره اش،واو گفت:او می گوید:موسی مردم را انتخاب کرد,و پیامبر، که درود خدا بر او، ما بین نشان داده شده است؟</string>
    <string name="h10ii">پس او به او رفت و گفت: ابو القاسم،من یک حکم و یک پیمان دارم,چرا چنین و چنان به من سیلی زد</string>
    <string name="h10iii">او گفت: چرا ضربه چهره اش،پیامبر (صلح و رحمت الله بر او) عصبانی بود، بنابراین او در چهره او دیده شد</string>
    <string name="h10iiii">سپس به او گفت: آیا بین پیامبران خدا تبعیض قائل نیست،و در «صور» دمیده می‌شود، پس همه کسانی که در آسمانها و زمینند می‌میرند، مگر کسانی که خدا بخواهد</string>
    <string name="h10iiiii">سپس بار دیگر در «صور» دمیده ,من اولین کسی هستم که خدا را زنده می کنم,اگر موسی تخت را بگیرد،من نمی دانم، آیا آن را توسط خدا محاسبه، در روز رعد و برق،</string>
    <string name="h10iiiiii">و من می گویم: هیچ کس بهتر از یونس بن وقتی که.</string>
    <string name="h1010">خداوند متعال گفت: {و یونس از رسولان (ما) است!}[صافات:۱۳۹]</string>
    <string name="h11">توسط خدا،بیا پایین در شما، پسر مریم، قضاوت، شکستن صلیب و کشتن خوک قرار داده و ادای احترام,و پول بیش از حد است به طوری که هیچ کس آن را قبول نمی کند،بنابراین سجده یکی بهتر از زندگی است</string>
    <string name="h11i">سپس می گوید ابوهریره: و اگر شما در خواندن کتاب خدا را دوست دارم: {و هیچ یک از اهل کتاب نیست مگر اینکه پیش از مرگش به او [= حضرت مسیح‌] ایمان می‌آورد؛ و روز قیامت، بر آنها گواه خواهد بود.}[نساء:۱۵۹]</string>
    <string name="h1111">عیسی پسر مریم (صلح بر آنها)</string>
    <string name="h12">خدا می بخشد، به لوط،این پناهگاه از گوشه روستا دور بود</string>
    <string name="h1212">خداوند متعال گفت: {و لوط را (به یاد آور) هنگامی که به قومش گفت: «آیا شما به سراغ کار بسیار زشتی می‌روید در حالی که (نتایج شوم آن را) می‌بینید؟! آیا شما بجای زنان، از روی شهوت به سراغ مردان می‌روید؟! شما قومی نادانید!» آنها پاسخی جز این نداشتند که (به یکدیگر) گفتند: «خاندان لوط را از شهر و دیار خود بیرون کنید، که اینها افرادی پاکدامن هستند!» ما او و خانواده‌اش را نجات دادیم، بجز همسرش که مقدّر کردیم جزء باقی‌ماندگان (در آن شهر) باشد! سپس بارانی (از سنگ) بر سر آنها باراندیم (و همگی زیر آن مدفون شدند)؛ و چه بد است باران انذارشدگان!}[نمل:۵۵]</string>
    <string name="h13">از مالیک بن Sasie</string>
    <string name="h1313">این که پیامبر (صلح و رحمت الله بر او) به آنها در مورد یک شب (صعود) گفتند تا زمانی که آسمان دوم آمد و او باز شد</string>
    <string name="h1313i">گفته شد: این چه کسی است؟ او گفت: جبریل</string>
    <string name="h1313ii">گفت: چه کسی با تو است؟ او گفت: محمد</string>
    <string name="h1313iii">گفته شد: و به او فرستاده شد او گفت: بله</string>
    <string name="h1313iiii">و هنگامی که من انجام داده ام. اگر یحیی عیسی و دو عموزاده مادر</string>
    <string name="h1313iiiii">او گفت: این یحیی و عیسا است, به آنها صلح بده</string>
    <string name="h1313iiiiii">سپس آنها گفتند: سلام، برادر خوب و پیامبر خوب</string>
    <string name="h131313">خداوند متعال گفت: {(این) یادی است از رحمت پروردگار تو نسبت به بنده‌اش زکریا…}[مريم:۲]</string>
    <string name="h14">من از رسول خدا شنیده می شود، صلح بر او باشد، می گوید:هیچ کدام از پسران آدم متولد نشده است، اما شیطان وقتی او به دنیا می آید، او را لمس می کند,و او شروع به فریاد می کند، از دست زدن به شیطان، به جز مریم و پسرش</string>
    <string name="h14i">سپس می گوید ابو هریره: خدا گفت: {ولی هنگامی که او را به دنیا آورد، (و او را دختر یافت،) گفت: «خداوندا! من او را دختر آوردم -ولی خدا از آنچه او به دنیا آورده بود، آگاهتر بود- و پسر، همانند دختر نیست. (دختر نمی‌تواند وظیفه خدمتگزاری معبد را همانند پسر انجام دهد.) من او را مریم نام گذاردم؛ و او و فرزندانش را از (وسوسه‌های) شیطان رانده شده، در پناه تو قرار می‌دهم.»}[آل عمران:۶۳]</string>
    <string name="h1414">خداوند متعال گفت: {و در این کتاب (آسمانی)، مریم را یاد کن، آن هنگام که از خانواده‌اش جدا شد، و در ناحیه شرقی (بیت المقدس) قرار گرفت؛}[مريم:۱۶]</string>
    <string name="h15">کتاب توحید</string>
    <string name="h1515">از ابن مسعود</string>
    <string name="h151515">یک مرد از پیامبر پرسید: صلح بر او چه کرده است,کدام کسب و کار بهتر است؟او گفت: نماز هنگام شنیدن تماس,و اطاعت به پدر و مادر، و سپس جهاد در راه خدا</string>
    <string name="h15151515">پیامبر (صلح و رحمت الله بر او) نامیده می شود: \"نماز (کار)او گفت: «هیچ نماز، برای کسانی که نمی خواند وجود دارد: الفاتحه»</string>
    <string name="h16">درباره بن جابیر</string>
    <string name="h1616">كَانَ عُمَرُ إِذَا أَتَى عَلَيْهِ أَمْدَادُ أَهْلِ الْيَمَنِ سَأَلَهُمْ ، قَالَ : هَلْ فِيكُمْ أُوَيْسُ بْنُ عَامِرٍ ؟ فَإِنِّي سَمِعْتُ رَسُولَ اللَّهِ صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ يَقُولُ : يَأْتِي عَلَيْكَ أُوَيْسُ بْنُ عَامِرٍ مَعَ أَمْدَادِ أَهْلِ الْيَمَنِ مِنْ مُرَادٍ ، ثُمَّ مِنْ قَرْنٍ ، كَانَ بِهِ بَيَاضٌ فَبَرَأَ مِنْهُ إِلَّا مَوْضِعَ دِرْهَمٍ ، لَهُ وَالِدَةٌ هُوَ بِهَا بَرٌّ ، لَوْ أَقْسَمَ عَلَى اللَّهِ لَأَبَرَّهُ ، فَإِنِ اسْتَطَعْتَ أَنْ يَسْتَغْفِرَ لَكَ فَافْعَلْ وَرَوَاهُ شَرِيكٌ ، عَنْ يَزِيدَ بْنِ أَبِي زِيَادٍ ، عَنْ عَبْدِ الرَّحْمَنِ بْنِ أَبِي لَيْلَى ، قَالَ : نَادَى رَجُلٌ مِنْ أَهْلِ الشَّامِ يَوْمَ صِفِّينَ : أَفِيكُمْ أُوَيْسٌ ، فَإِنِّي سَمِعْتُ رَسُولَ اللَّهِ صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ يَقُولُ : أُوَيْسُ بْنُ عَامِرٍ الْقَرَنِيُّ مِنْ خَيْرِ التَّابِعِينَ بِإِحْسَانٍ</string>
    <string name="h161616">دانش از صحابه,به ابو نعب عسابیانی</string>
    <string name="h16161616">نام</string>
    <string name="h1616161616">أُوَيْسُ بْنُ عَامِرٍ الْقَرَنِيُّ ، وَقِيلَ : أَوْسُ بْنُ أَنَسِ بْنِ عَامِرٍ أَدْرَكَ النَّبِيَّ صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ وَلَمْ يَرَهُِّ</string>
    <string name="h17">اگر خدا یک برده را دوست داشت، گفت به گابریل:خدا را دوست دارد این, او گابریل را دوست دارد,گابريل می گوید، به مردم بهشت:خدا را دوست دارد این,و مردم بهشت او را دوست خواهند داشت، و پس از آن او را در مردم زمین پذیرفته خواهد شد</string>
    <string name="h1717">کتاب ادبیات</string>
    <string name="h171717">درب عشق از خداوند متعال</string>
    <string name="h17171717">عشق</string>
    <string name="h18">هنگامی که رسول الله (صلح و رحمت الله بر او) به مدینه آمد,و یهودیان (ناشتا) در روز عاشورا،  از آنها پرسیدند</string>
    <string name="h18i">و آنها گفتند: این روزی است که موسی فرعون را شکست داد</string>
    <string name="h18ii">پیامبر (صلح و رحمت الله بر او) گفت:ما (شایسته) موسی از آنها آنها روزه داری</string>
    <string name="h1818">خداوند متعال گفت: {ما به موسی وحی فرستادیم که: «شبانه بندگانم را (از مصر) با خود ببر؛ و برای آنها راهی خشک در دریا بگشا؛ که نه از تعقیب (فرعونیان) خواهی ترسید، و نه از غرق شدن در دریا!» (به این ترتیب) فرعون با لشکریانش آنها را دنبال کردند؛ و دریا آنان را (در میان امواج خروشان خود) بطور کامل پوشانید! فرعون قوم خود را گمراه ساخت؛ و هرگز هدایت نکرد!}[طه:78]</string>
    <string name="h181818">کتاب تفسیر قرآن</string>
    <string name="h19">عَنِ البَرَاءِ</string>
    <string name="h1919">ما شد صاحبان محمد، که درود خدا بر او، ما صحبت:این تعداد صاحبان بدر تعداد صاحبان (*طالوت*) که از رودخانه عبور کرده اند،تنها 310 مؤمن توانستند حضور یابند.</string>
    <string name="h191919">المغازی کتاب</string>
    <string name="h19191919">درب تعدادی از صاحبان بدر</string>
    <string name="h20">از ابوموسی اشعری</string>
    <string name="h2020">خدا دست خود را در شب گسترش,برای توبه کردن از گناه در روز,و در روز توبه کردن از گناه شب حتی افزایش می یابد (خورشید) از غرب</string>
    <string name="h202020">مسلمان صحیح است</string>
    <string name="h20202020">از ابو داوود</string>
    <string name="h2020202020">یک نمونه از سحر و جادو فرعون و داستان آنها در کتاب خداوند متعال در پذیرش توبه از جادوگر</string>
    <string name="h202020202020">سنن كبير بيهقي</string>
    <string name="h20202020202020">كِتَابُ قَسَامَةِ</string>
    <string name="h2020202020202020">حکم بر شعبده باز</string>
    <string name="h21">خداوند متعال گفت: {کسانی که نسبت به آیات خدا کفر می‌ورزند و پیامبران را بناحق می‌کشند، و (نیز) مردمی را که امر به عدالت می‌کنند به قتل می‌رسانند، و به کیفر دردناک (الهی) بشارت ده!}[آل عمران:21]</string>
    <string name="h21i">او گفت: \"عیسی پسر مری را در دوازده مرد رسولان فرستاد,آنها به مردم آموزش می دهند،او برای ازدواج با دختر برادر توبیخ شد،او پادشاه بود: خواهر زاده خود را (که دوستش داشت),و او را صرف کنند هر روز نیاز</string>
    <string name="h21ii">مادرش به او گفت: اگر او از شما خواسته است، به او بگو: کشتن یحیی بن زکریا.</string>
    <string name="h21iii">پادشاه به او گفت: نیازت چیه؟</string>
    <string name="h21iiii">او گفت: من نیاز به کشتن یحیی بن زکریا</string>
    <string name="h21iiiii">او گفت: چیز دیگری بپرس</string>
    <string name="h21iiiiii">او گفت: من از هیچ چیز دیگری نمی خواهم</string>
    <string name="h21iiiiiii">و هنگامی که او به او آمد,کشتار در حوضه،یک قطره خون بر روی زمین افتاد,هنوز هم آن را جوش تا زمانی که خداوند نبوکدنصر ارسال,او خود را در است که هنوز کشتن حتی آرام این خون،کشته در یک روز هفتاد هزار</string>
    <string name="h21iiiiiiii">این یک حدیث واقعی است</string>
    <string name="h2121">استنباط واقعی است</string>
    <string name="h212121">کتاب تفسیر</string>
    <string name="h21212121">این سوره آل عمران است</string>
    <string name="h2_2">خداوند به کسانی که در مسیر خود مبارزه کرده بودند، شامل شد و او را از خانه اش خارج کرد، به جز جهاد در راه او و تصویب کلمه او،برای ورود به بهشت یا بازگشت به خانه خود با پاداش</string>
    <string name="h2_22_2">خداوند متعال گفت:{بگو: «اگر دریاها برای (نوشتن) کلمات پروردگارم مرکّب شود، دریاها پایان می‌گیرد. پیش از آنکه کلمات پروردگارم پایان یابد؛ هر چند همانند آن (دریاها) را کمک آن قرار دهیم!»}[كهف:109]</string>
    <string name="h23">عَنِ البَرَاءِ بْنِ عَازِبٍ</string>
    <string name="h2323">مرد سوار الخفا می گوید,در کنار او یک اسب گره خورده است,ابر او را پوشانده</string>
    <string name="h2323i">وقتی پیامبر (صلح و رحمت الله علیه السلام) آمد، او به او گفت که این آرامش قرآن است.</string>
    <string name="h232323">کتاب فضایل قرآن</string>
    <string name="h23232323">فضیلت سورات كهف</string>
    <string name="h24">از ابوموسی اشعری</string>
    <string name="h2424">بسیاری از مردان کامل شدند,فقط مریم بنت عمران,و زن فرعون,زنان عایشه ترجیح داده، بهترین مواد غذایی در بقیه از مواد غذایی</string>
    <string name="h242424">غذاهای کتاب</string>
    <string name="h24242424">درب حریره</string>
    <string name="h25">از ابو سعید الخودری</string>
    <string name="h2525">او پیامبر پرسید، صلح بر او، در مورد اصحاب اعراف</string>
    <string name="h2525i">او گفت: آنها مردانی هستند که در راه خدا کشته شده اند، به پدر و مادرشان نافرمان هستند و مانع از ورود آنها به آتش شدند و مانع از گناه شدن به بهشت شدند</string>
    <string name="h2525ii">آنها در دیوار بین آسمان و آتش قرار دارند تا زمانی که گوشت و چربی آنها خشک شوند تا,تا زمانی که خداوند حساب خلقت را تمام کند</string>
    <string name="h2525iii">اگر خدا محاسبه خلقت او را کامل کند، هیچ کس دیگر با رحمت او باقی نمی ماند، پس او را با رحمت خود به سوی بهشت می برد</string>
    <string name="h252525">المعجم الأوسط للطبرانى</string>
    <string name="h25252525">باب العین</string>
    <string name="h2525252525">از نام او: عبيد الله</string>
    <string name="h26">که پیامبر (ص) او را در نماز خواستار شد باشد:آه خدا، آناج بن آبی رابیا، سلامه بن هشام و والید بن ولید,ای خداوند، مؤمنان ضعیف را نجات دهید,ای خداوند، انتقام خود را از علت شرارت بردار,و او سالها را مثل سالهای یوسف فرستاد</string>
    <string name="h2626">كتاب الإكراه</string>
    <string name="h262626">باب ما جاء في المتأولين</string>
    <string name="h27">ابو خیر</string>
    <string name="h2727">عبدالله بن عمر شنید</string>
    <string name="h272727">که ابوبکر الصِّدِّيقَ</string>
    <string name="h27272727">او به پیامبر (صلح و رحمت الله علیه السلام) گفت:</string>
    <string name="h2727272727">ای رسول خدا،آموزش من به می گویند التماس او را در نماز من</string>
    <string name="h2727272727i">او گفت: بگو: ای خدا، من خودم ستم کرده اند، اغلب به ناحق،گناهان من را ببخش,آه خدای من,من را ببخش، زیرا شما آمرزنده و مهربان است</string>
    <string name="h272727272727">خداوند متعال گفت: {کسانی که پاداش دنیوی بخواهند، (و در قید نتایج معنوی و اخروی نباشند، در اشتباهند؛ زیرا) پاداش دنیا و آخرت نزد خداست؛ و خداوند، شنوا و بیناست.}[نساء:۱۳۴]</string>
    <string name="h28">از ابو سعید بن المعلی</string>
    <string name="h2828">من در مسجد دعا كردم و رسول الله (صلح و رحمت الله بر او) من را صدا كرد و من به او جواب ندادم</string>
    <string name="h2828i">گفتم: ای رسول خدا،من در دعا بودم</string>
    <string name="h2828ii">او گفت: خداوند متعال فرمود: {ای کسانی که ایمان آورده‌اید! دعوت خدا و پیامبر را اجابت کنید هنگامی که شما را به سوی چیزی می‌خواند که شما را حیات می‌بخشد! و بدانید خداوند میان انسان و قلب او حایل می‌شود، و همه شما (در قیامت) نزد او گردآوری می‌شوید!}.[انفال:۲۴]</string>
    <string name="h2828iii">سپس او به من گفت: من به شما سورات را آموزش خواهم داد، بهترین سوره در قرآن است،قبل از خروج از مسجد.سپس او در زمان دست من، و هنگامی که او می خواست به بیرون آمدن</string>
    <string name="h2828iiii">من به او گفتم: من گفتم که من به شما آموزش خواهم داد، سورات بهترین سورات در قرآن است</string>
    <string name="h2828iiiii">او گفت:{ستایش مخصوص خداوندی است که پروردگار جهانیان است.}و قرآن بزرگ است که من داده ام</string>
    <string name="h282828">آنچه در ابتدای کتاب آمده است</string>
    <string name="h29">از ابو مسعود</string>
    <string name="h2929">" او گفت: پیامبر، که درود خدا بر او: هر کس بخواند این دو آیه آخر سوره بقره در شب،به اندازه کافی از همه چیز"</string>
    <string name="h292929">و همه من، رسول خدا صلح بر او برای نجات زکات ماه مبارک رمضان،آن را به یک فرد آمد،و شروع به خوردن مواد غذایی،بنابراین من غذا را از او گرفت</string>
    <string name="h292929i">گفتم: من به پیامبر خدا صلى الله علیه و آله خواهم گفت</string>
    <string name="h292929ii">او گفت: اگر شما به رختخواب بروید، به عنوان خوانده شده (آيه كرسى)،شما همچنان با خدا هستید، و هیچ شیطان شما را تا زمانی که تبدیل نمی شود، به ارمغان بیاورد</string>
    <string name="h292929iii">پیامبر (صلح و رحمت الله بر او) گفت:او به شما راست گفت اما او دروغگو است,این یک شیطان است</string>
    <string name="h29292929">فضیلت سوره بقره</string>
    <string name="h30">خدا گفت: پسر آدم دروغ گفتن به من است و او حق ندارد چنین کاری انجام دهد,او به من اهانت کرد,او حق ندارد این کار را انجام دهد</string>
    <string name="h30i">به عنوان یک دروغ بر من،  او گفت:من آن را دوباره ایجاد نمی کنم، همانطور که شروع کردم</string>
    <string name="h30ii">در مورد توهین به او، او گفت:خدا پسر را گرفت,و منخداوندی است که همه نیازمندان قصد او می‌کنند؛((هرگز) نزاد، و زاده نشد،و برای او هیچگاه شبیه و مانندی نبوده است!)</string>
    <string name="h3030">خداوند متعال گفت: {خداوندی است که همه نیازمندان قصد او می‌کنند}[اخلاص:۲]</string>
    <string name="h31">درباره آیشا</string>
    <string name="h3131">که پیامبر (درود خدا بر او) اگر او به رختخواب رفت هر شب ترکیبی دست</string>
    <string name="h3131i">سپس او در آنها نفس می کشد و خواندن:بگو: خداوند، یکتا و یگانه است,وبگو: پناه می‌برم به پروردگار سپیده صبح,و بگو: پناه می‌برم به پروردگار مردم</string>
    <string name="h3131ii">سپس با دستانش نمیتوانست از بدنش، از روی سر و صورت و آنچه که از بدنش پذیرفته بود شروع کند، سه بار آن را انجام داد</string>
    <string name="h313131">باب فضل المعوذات</string>
    <string name="h32">قَالَ : مَا مِنْ مَوْلُودٍ إِلَّا عَلَى قَلْبِهِ الْوَسْوَاسُ ، فَإِنْ ذَكَرَ اللَّهَ خَنَسَ ، وَإِنْ غَفَلَ وَسْوَسَ وَهُوَ قَوْلُهُ تَعَالَى { الْوَسْوَاسِ الْخَنَّاسِ } َ</string>
    <string name="h32i">این یک صحیح حدیث است</string>
    <string name="h32ii">آخرین کتاب تفسیر و ستایش مخصوص خداوندی است که پروردگار جهانیان است, خداوند ماستر محمد و خانواده و همراهانش را برکت دهد</string>
    <string name="h3232">تفسیر سورات الناس</string>
    <string name="h3_3">دو کلمه که او را دوست دارد رحمان,سبک وزن بر زبان,وزن سنگین در تعادل:منزّه است خدا و حمد,منزّه است خدا بزرگ است</string>
    <string name="h33_33">خداوند متعال گفت: {ما ترازوهای عدل را در روز قیامت برپا می‌کنیم؛ پس به هیچ کس کمترین ستمی نمی‌شود؛ و اگر بمقدار سنگینی یک دانه خردل (کار نیک و بدی) باشد، ما آن را حاضر می‌کنیم؛ و کافی است که ما حساب‌کننده باشیم!} [انبياء: 47]</string>
    <string name="h34">درباره علی</string>
    <string name="h3434">که فاطمه (صلح بر آنها) شکایت کرد که آنچه در دست او دریافت کرد،از آرد,سپس پیامبر (صلح و رحمت الله بر او) آمد تا از او بنده بپرسد اما او او را پیدا نکرد,اشاره کردم که به عایشه، به او گفت هنگامی که او آمد</string>
    <string name="h3434i">او گفت: ما آمدیم و تختیم را گرفتیم، بنابراین رفتم</string>
    <string name="h3434ii">او گفت: مکان شما از بین ما نشسته است تا زمانی که پاهای سرد را در سینه پیدا کردم</string>
    <string name="h3434iii">او گفت: من شما را به آنچه برای شما خوب است از سرور؟</string>
    <string name="h3434iiii">اگر به رختخواب بیا، خدا بزرگتر است سی و سه، منزّه است خدا سی و سه، ستایش مخصوص خداوندی است سی و سه,این برای شما بهتر از بنده است</string>
    <string name="h3434iiiii">ابن سیرین گفت: سی و چهار ستایش</string>
    <string name="h343434">"کتاب دعوت نامه های "</string>
    <string name="h34343434">ستایش در رویای</string>
    <string name="copy_right">أحمد سعد %1$d</string>
    <string name="finalback">برای بازگشت به منوی اصلی دوباره فشار دهید</string>
    <string name="back">برای خروج مجددا فشار دهید</string>
    <string name="eshab">بالا یا پایین بکشید</string>
    <string name="bhs">جستجو</string>
    <string name="list28">بهترین درخواست سوره فاتحه</string>
    <string name="beasm_ellah">به نام خدا</string>


    <string name="il">آگاه باشید، تنها با یاد خدا دلها آرامش می‌یابد!</string>
    <string name="ill">ستایش مخصوص خداوندی است که پروردگار جهانیان است.</string>
    <string name="esm0">خدا</string>
    <string name="esm00">بزرگترین نام است که توسط خداوند متعال منحصر به فرد است و خود را متمایز می کند و نام های آن را می سازد.</string>
    <string name="esm000">خدا نام های زیبا دارد، او را صدا بزن.اعراف 180</string>
    <string name="esm0000">نام (الله) نام جهانی نام های زیبا است، به معنی زبان عرب ها، بت الهی است که عبادت است، همان گونه که خداوند متعال می فرماید: (خدا در آسمان و زمین است) یعنی بت</string>
    <string name="esm00000">نام خدا: او بت</string>
    <string name="esm1">الرحمن</string>
    <string name="esm2">الرحیم</string>
    <string name="esm3">الملک</string>
    <string name="esm6">المؤمن</string>
    <string name="esm7">المهیمن</string>
    <string name="esm8">العزیز</string>
    <string name="esm9">الجبار</string>
    <string name="esm10">المتکبر</string>
    <string name="esm11">الخالق</string>
    <string name="esm12">البارئ</string>
    <string name="esm1_1">بخشاینده</string>
    <string name="esm111">قرآن: آغاز هر سوره (فصل) جز یکی و چندین مکان دیگر.</string>
    <string name="esm11_11">اولين آيه (آيات) سوره الرحمن (سوره 55) تنها از اين نام است.</string>
    <string name="esm2_2">مهربان</string>
    <string name="esm222">قرآن: آغاز هر سوره (فصل) به جز یک</string>
    <string name="esm22_22">و مکان های متعدد دیگر (در مجموع 114 سوره در قرآن وجود دارد).</string>
    <string name="esm3_3">پادشاه</string>
    <string name="esm333">{و خدایی است که معبودی جز او نیست، حاکم و مالک اصلی اوست، از هر عیب منزّه است، به کسی یتم نمی‌کند، امنیّت بخش است، مراقب همه چیز است، قدرتمندی شکست‌ناپذیر که با اراده نافذ خود هر امری را اصلاح می‌کند، و شایسته عظمت است؛ خداوند منزّه است از آنچه شریک برای او قرارمی‌دهند!}.حشر ۲۳,{پس بلندمرتبه است خداوندی که سلطان حقّ است! پس نسبت به (تلاوت) قرآن عجله مکن، پیش از آنکه وحی آن بر تو تمام شود؛ و بگو: «پروردگارا! علم مرا افزون کن!»}.طه ۱۱۴</string>
    <string name="esm33_33">{پس برتر است خداوندی که فرمانروای حقّ است (از اینکه شما را بی‌هدف آفریده باشد)! معبودی جز او نیست؛ و او پروردگار عرش کریم است!}.مؤمنون ۱۱۶</string>
    <string name="esm4_4">مقدس</string>
    <string name="esm4">القدوس</string>
    <string name="esm444">"{و خدایی است که معبودی جز او نیست، حاکم و مالک اصلی اوست، از هر عیب منزّه است، به کسی یتم نمی‌کند، امنیّت بخش است، مراقب همه چیز است، قدرتمندی شکست‌ناپذیر که با اراده نافذ خود هر امری را اصلاح می‌کند، و شایسته عظمت است؛ خداوند منزّه است از آنچه شریک برای او قرارمی‌دهند!}.حشر ۲۳ "</string>
    <string name="esm44_44">{آنچه در آسمانها و آنچه در زمین است همواره تسبیح خدا می‌گویند، خداوندی که مالک و حاکم است و از هر عیب و نقصی مبرا، و عزیز و حکیم است!}.جمعه ۱</string>
    <string name="esm5_5">پاک و سلامتی بخش عالم</string>
    <string name="esm5">السلام</string>
    <string name="esm555">The Giver of Peace/ Peace/ All-Calm/ Ever-Tranquil</string>
    <string name="esm55_55">"{و خدایی است که معبودی جز او نیست، حاکم و مالک اصلی اوست، از هر عیب منزّه است، به کسی یتم نمی‌کند، امنیّت بخش است، مراقب همه چیز است، قدرتمندی شکست‌ناپذیر که با اراده نافذ خود هر امری را اصلاح می‌کند، و شایسته عظمت است؛ خداوند منزّه است از آنچه شریک برای او قرارمی‌دهند!}.حشر ۲۳ "</string>
    <string name="esm6_6">اطمینان دهنده</string>
    <string name="esm666">The Granter of Security/ the Giver/ Faith/ Supreme Believer (of Belief)/ Giver of Belief/ All-Assurer</string>
    <string name="esm66_66">"{و خدایی است که معبودی جز او نیست، حاکم و مالک اصلی اوست، از هر عیب منزّه است، به کسی یتم نمی‌کند، امنیّت بخش است، مراقب همه چیز است، قدرتمندی شکست‌ناپذیر که با اراده نافذ خود هر امری را اصلاح می‌کند، و شایسته عظمت است؛ خداوند منزّه است از آنچه شریک برای او قرارمی‌دهند!}.حشر ۲۳ "</string>
    <string name="esm7_7">نگهدارنده</string>
    <string name="esm777">The Controller/ Absolute Authority Over All/ Guardian Over All/ Absolute Master/ Eternal Dominating</string>
    <string name="esm77_77">"{و خدایی است که معبودی جز او نیست، حاکم و مالک اصلی اوست، از هر عیب منزّه است، به کسی یتم نمی‌کند، امنیّت بخش است، مراقب همه چیز است، قدرتمندی شکست‌ناپذیر که با اراده نافذ خود هر امری را اصلاح می‌کند، و شایسته عظمت است؛ خداوند منزّه است از آنچه شریک برای او قرارمی‌دهند!}.حشر ۲۳ "</string>
    <string name="esm8_8">باشکوه</string>
    <string name="esm888">{او کسی است که شما را در رحمِ (مادران)، آنچنان که می‌خواهد تصویر می‌کند. معبودی جز خداوندِ توانا و حکیم، نیست.}.آل عمران ۶{بلکه خدا او را به سوی خود، بالا برد. و خداوند، توانا و حکیم است.}.نساء ۱۵۸</string>
    <string name="esm88_88">{لشکریان آسمانها و زمین تنها از آن خداست؛ و خداوند شکست‌ناپذیر و حکیم است.!}.فتح ۷,{و خدایی است که معبودی جز او نیست، حاکم و مالک اصلی اوست، از هر عیب منزّه است، به کسی یتم نمی‌کند، امنیّت بخش است، مراقب همه چیز است، قدرتمندی شکست‌ناپذیر که با اراده نافذ خود هر امری را اصلاح می‌کند، و شایسته عظمت است؛ خداوند منزّه است از آنچه شریک برای او قرارمی‌دهند!}.حشر ۲۳</string>
    <string name="esm9_9">توانگر</string>
    <string name="esm999">The Omnipotent/ Supreme Power/ Possessor of Having All Power/ Strong</string>
    <string name="esm99_99">"{و خدایی است که معبودی جز او نیست، حاکم و مالک اصلی اوست، از هر عیب منزّه است، به کسی یتم نمی‌کند، امنیّت بخش است، مراقب همه چیز است، قدرتمندی شکست‌ناپذیر که با اراده نافذ خود هر امری را اصلاح می‌کند، و شایسته عظمت است؛ خداوند منزّه است از آنچه شریک برای او قرارمی‌دهند!}.حشر ۲۳ "</string>
    <string name="esm1010">بسیار بزرگ</string>
    <string name="esm101010">The Possessor of Greatness/ Supreme/ Justly Proud</string>
    <string name="esm10101010">"{و خدایی است که معبودی جز او نیست، حاکم و مالک اصلی اوست، از هر عیب منزّه است، به کسی یتم نمی‌کند، امنیّت بخش است، مراقب همه چیز است، قدرتمندی شکست‌ناپذیر که با اراده نافذ خود هر امری را اصلاح می‌کند، و شایسته عظمت است؛ خداوند منزّه است از آنچه شریک برای او قرارمی‌دهند!}.حشر ۲۳ "</string>
    <string name="esm1111">آفریننده</string>
    <string name="esm111111">{(آری، این است پروردگار شما! هیچ معبودی جز او نیست؛ آفریدگار همه چیز است؛ او را بپرستید و او نگهبان و مدّبر همه موجودات است.}.انعام ۱۰۲,{بگو: «چه کسی پروردگار آسمانها و زمین است؟» بگو: «اللّه!» (سپس) بگو: «آیا اولیا (و خدایانی) غیر از او برای خود برگزیده‌اید که (حتّی) مالک سود و زیان خود نیستند (تا چه رسد به شما؟!)» بگو: «آیا نابینا و بینا یکسانند؟! یا ظلمتها و نور برابرند؟! آیا آنها همتایانی برای خدا قرار دادند بخاطر اینکه آنان همانند خدا آفرینشی داشتند، و این آفرینشها بر آنها مشتبه شده است؟!» بگو: «خدا خالق همه چیز است؛ و اوست یکتا و پیروز!»}.رعد ۱۶,{آیا کسی که آسمانها و زمین را آفرید، نمی‌تواند همانند آنان [= انسانهای خاک شده‌] را بیافریند؟! آری (می‌تواند)، و او آفریدگار داناست!}.يس ۸۱</string>
    <string name="esm11111111">{خداوند آفریدگار همه چیز است و حافظ و ناظر بر همه اشیا است.}.زمر ۶۲,{این است خداوند، پروردگار شما که آفریننده همه چیز است؛ هیچ معبودی جز او نیست؛ با این حال چگونه از راه حق منحرف می‌شوید؟!}.غافر ۶۲,{او خداوندی است خالق، آفریننده‌ای بی‌سابقه، و صورتگری (بی‌نظیر)؛ برای او نامهای نیک است؛ آنچه در آسمانها و زمین است تسبیح او می‌گویند؛ و او عزیز و حکیم است!}.حشر ۲۴</string>
    <string name="esm1212">درست</string>
    <string name="esm121212">The Initiator/ Evolver/ Eternal Spirit Worshipped By All, Have Absolute Power Over All Matters, Nature and Events</string>
    <string name="esm12121212">"{او خداوندی است خالق، آفریننده‌ای بی‌سابقه، و صورتگری (بی‌نظیر)؛ برای او نامهای نیک است؛ آنچه در آسمانها و زمین است تسبیح او می‌گویند؛ و او عزیز و حکیم است!}.حشر ۲۴ "</string>
    <string name="esm13">المصور</string>
    <string name="esm1313">نگارگر، صورتگر</string>
    <string name="esm131313">The Fashioner/ Shaper/ Designer/ Artist</string>
    <string name="esm13131313">"{او خداوندی است خالق، آفریننده‌ای بی‌سابقه، و صورتگری (بی‌نظیر)؛ برای او نامهای نیک است؛ آنچه در آسمانها و زمین است تسبیح او می‌گویند؛ و او عزیز و حکیم است!}.حشر ۲۴ "</string>
    <string name="esm14">الغفار</string>
    <string name="esm1414">همیشه بخشاینده</string>
    <string name="esm141414">{و من هر که را توبه کند، و ایمان آورد، و عمل صالح انجام دهد، سپس هدایت شود، می‌آمرزم!}.طه ۸۲,{پروردگار آسمانها و زمین و آنچه میان آن دو است، پروردگار عزیز و غفّار!}.ص ۶۶,{آسمانها و زمین را بحقّ آفرید؛ شب را بر روز می‌پیچد و روز را بر شب؛ و خورشید و ماه را مسخّر فرمان خویش قرار داد؛ هر کدام تا سرآمد معیّنی به حرکت خود ادامه می‌دهند؛ آگاه باشید که او قادر و آمرزنده است!}.زمر ۵</string>
    <string name="esm14141414">{مرا دعوت می‌کنید که به خداوند یگانه کافر شوم و همتایی که به آن علم ندارم برای او قرار دهم، در حالی که من شما را بسوی خداوند عزیز غفّار دعوت می‌کنم!}.غافر ۴۲,{به آنها گفتم: «از پروردگار خویش آمرزش بطلبید که او بسیار آمرزنده است…}.نوح ۱۰</string>
    <string name="esm15">القهار</string>
    <string name="esm1515">فروکاهنده</string>
    <string name="esm151515">{ای دوستان زندانی من! آیا خدایان پراکنده بهترند، یا خداوند یکتای پیروز؟!}.يوسف ۳۹,{بگو: «چه کسی پروردگار آسمانها و زمین است؟» بگو: «اللّه!» (سپس) بگو: «آیا اولیا (و خدایانی) غیر از او برای خود برگزیده‌اید که (حتّی) مالک سود و زیان خود نیستند (تا چه رسد به شما؟!)» بگو: «آیا نابینا و بینا یکسانند؟! یا ظلمتها و نور برابرند؟! آیا آنها همتایانی برای خدا قرار دادند بخاطر اینکه آنان همانند خدا آفرینشی داشتند، و این آفرینشها بر آنها مشتبه شده است؟!» بگو: «خدا خالق همه چیز است؛ و اوست یکتا و پیروز!»}.رعد ۱۶,{در آن روز که این زمین به زمین دیگر، و آسمانها (به آسمانهای دیگری) مبدل می‌شود، و آنان در پیشگاه خداوند واحد قهار ظاهر می‌گردند!}.ابراهيم ۴۸</string>
    <string name="esm15151515">{بگو: «من تنها یک بیم‌دهنده‌ام؛ و هیچ معبودی جز خداوند یگانه قهّار نیست!}.ص ۶۵,{اگر (بفرض محال) خدا می‌خواست فرزندی انتخاب کند، از میان مخلوقاتش آنچه را می‌خواست برمیگزید؛ منزّه است (از اینکه فرزندی داشته باشد)! او خداوند یکتای پیروز است!}.زمر ۴,{روزی که همه آنان آشکار می‌شوند و چیزی از آنها بر خدا پنهان نخواهد ماند؛ (و گفته می‌شود:) حکومت امروز برای کیست؟ برای خداوند یکتای قهّار است!}.غافر ۱۶</string>
    <string name="esm16">الوهاب</string>
    <string name="esm1616">نیک بخشاینده</string>
    <string name="esm161616">{مگر خزاین رحمت پروردگار توانا و بخشنده‌ات نزد آنهاست (تا به هر کس میل دارند بدهند)؟!}.ص ۹</string>
    <string name="esm16161616">{گفت: پروردگارا! مرا ببخش و حکومتی به من عطا کن که بعد از من سزاوار هیچ کس نباشد، که تو بسیار بخشنده‌ای!}.ص ۳۵</string>
    <string name="esm17">الرزاق</string>
    <string name="esm1717">همیشه روزی دهنده</string>
    <string name="esm171717">The Provider/ Sustainer/ Bestower of Sustenance/ All-Provider</string>
    <string name="esm17171717">{خداوند روزی‌دهنده و صاحب قوّت و قدرت است!}.ذاريات ۵۸</string>
    <string name="esm18">الفتاح</string>
    <string name="esm1818">گشاینده (پیروزکننده)</string>
    <string name="esm181818">The Opener/ Opener of the Gates of Profits/ Reliever/ The Victory Giver</string>
    <string name="esm18181818">{بگو: «پروردگار ما همه ما را جمع می‌کند، سپس در میان ما بحق داوری می‌نماید (و صفوف مجرمان را از نیکوکاران جدا می‌سازد)، و اوست داور (و جداکننده) آگاه!»}.سبأ ۲۶</string>
    <string name="esm19">العلیم</string>
    <string name="esm1919">داناترین</string>
    <string name="esm191919">{«صفا» و «مروه» از شعائر (و نشانه‌های) خداست! بنابراین، کسانی که حجِ خانه خدا و یا عمره انجام می‌دهند، مانعی نیست که بر آن دو طواف کنند؛ (و سعیِ صفا و مروه انجام دهند. و هرگز اعمال بی‌رویّه مشرکان، که بتهایی بر این دو کوه نصب کرده بودند، از موقعیّت این دو مکان مقدّس نمی‌کاهد!) و کسی که فرمان خدا را در انجام کارهای نیک اطاعت کند، خداوند (در برابر عمل او) شکرگزار، و (از افعال وی) آگاه است.}.بقره ۱۵۸,{هرگز به (حقیقت) نیکوکاری نمی‌رسید مگر اینکه از آنچه دوست می‌دارید، (در راه خدا) انفاق کنید؛ و آنچه انفاق می‌کنید، خداوند از آن آگاه است.}.آل عمران ۹۲,{و اگر از جدایی و شکاف میان آن دو (همسر) بیم داشته باشید، یک داور از خانواده شوهر، و یک داور از خانواده زن انتخاب کنید (تا به کار آنان رسیدگی کنند). اگر این دو داور، تصمیم به اصلاح داشته باشند، خداوند به توافق آنها کمک می‌کند؛ زیرا خداوند، دانا و آگاه است (و از نیات همه، با خبر است).}.نساء ۳۵</string>
    <string name="esm19191919">{آیا ندیدی تمام آنان که در آسمانها و زمینند برای خدا تسبیح می‌کنند، و همچنین پرندگان به هنگامی که بر فراز آسمان بال گسترده‌اند؟! هر یک از آنها نماز و تسبیح خود را می‌داند؛ و خداوند به آنچه انجام میدهند داناست! }.نور ۴۱,{محمّد (ص) پدر هیچ یک از مردان شما نبوده و نیست؛ ولی رسول خدا و ختم‌کننده و آخرین پیامبران است؛ و خداوند به همه چیز آگاه است!}.احزاب ۴۰</string>
    <string name="esm20">القابض</string>
    <string name="esm2020">می‌راننده، بیرون کشنده جان‌ها</string>
    <string name="esm202020">The Restrainer/ / Withholder/ Straightener/ Absolute Seizer</string>
    <string name="esm20202020">"{کیست که به خدا «قرض الحسنه‌ای» دهد، (و از اموالی که خدا به او بخشیده، انفاق کند،) تا آن را برای او، چندین برابر کند؟ و خداوند است (که روزی بندگان را) محدود یا گسترده می‌سازد؛ (و انفاق، هرگز باعث کمبود روزی آنها نمی‌شود). و به سوی او باز می‌گردید (و پاداش خود را خواهید گرفت).}.بقره ۲۴۵ "</string>
    <string name="esm21">الباسط</string>
    <string name="esm2121">گستراننده، فراخ‌کننده روزی</string>
    <string name="esm212121">The Extender / Expander/ Generous Provider</string>
    <string name="esm21212121">"{کیست که به خدا «قرض الحسنه‌ای» دهد، (و از اموالی که خدا به او بخشیده، انفاق کند،) تا آن را برای او، چندین برابر کند؟ و خداوند است (که روزی بندگان را) محدود یا گسترده می‌سازد؛ (و انفاق، هرگز باعث کمبود روزی آنها نمی‌شود). و به سوی او باز می‌گردید (و پاداش خود را خواهید گرفت).}.بقره ۲۴۵ "</string>
    <string name="esm22">الخافض</string>
    <string name="esm2222">پست‌کننده، خوارکننده</string>
    <string name="esm222222">The Abaser/ Humiliator/ Downgrader [Possessor of Giving Comfort, Free from Pain Anxiety or Troubles]</string>
    <string name="esm22222222">{(این واقعه) گروهی را پایین می‌آورد و گروهی را بالا می‌برد!}.واقعه ۳</string>
    <string name="esm23">الرافع</string>
    <string name="esm2323">(به سوی خود) بالا برنده</string>
    <string name="esm232323">{ای کسانی که ایمان آورده‌اید! هنگامی که به شما گفته شود: «مجلس را وسعت بخشید (و به تازه‌واردها جا دهید)»، وسعت بخشید، خداوند (بهشت را) برای شما وسعت می‌بخشد؛ و هنگامی که گفته شود: «برخیزید»، برخیزید؛ اگر چنین کنید، خداوند کسانی را که ایمان آورده‌اند و کسانی را که علم به آنان داده شده درجات عظیمی می‌بخشد؛ و خداوند به آنچه انجام می‌دهید آگاه است!}.مجادله ۱۱</string>
    <string name="esm23232323">{اینها دلایل ما بود که به ابراهیم در برابر قومش دادیم! درجات هر کس را بخواهیم (و شایسته بدانیم،) بالا می‌بریم؛ پروردگار تو، حکیم و داناست.}.انعام ۸۳</string>
    <string name="esm24">المعز</string>
    <string name="esm2424">عزیزکننده</string>
    <string name="esm242424">The Giver of Honor/ Bestower of Honor/ Empowerer</string>
    <string name="esm24242424">{بگو: «بارالها! مالک حکومتها تویی؛ به هر کس بخواهی، حکومت می‌بخشی؛ و از هر کس بخواهی، حکومت را می‌گیری؛ هر کس را بخواهی، عزت می‌دهی؛ و هر که را بخواهی خوار می‌کنی. تمام خوبیها به دست توست؛ تو بر هر چیزی قادری.}.آل عمران ۲۶</string>
    <string name="esm25252525">{بگو: «بارالها! مالک حکومتها تویی؛ به هر کس بخواهی، حکومت می‌بخشی؛ و از هر کس بخواهی، حکومت را می‌گیری؛ هر کس را بخواهی، عزت می‌دهی؛ و هر که را بخواهی خوار می‌کنی. تمام خوبیها به دست توست؛ تو بر هر چیزی قادری.}.آل عمران ۲۶</string>
    <string name="esm25">المذل</string>
    <string name="esm2525">خوارکننده</string>
    <string name="esm252525">The Giver of Dishonor/ the Giver of Disgrace</string>
    <string name="esm26">السمیع</string>
    <string name="esm2626">شنواترین</string>
    <string name="esm262626">{و (نیز به یاد آورید) هنگامی را که ابراهیم و اسماعیل، پایه‌های خانه (کعبه) را بالا می‌بردند، (و می‌گفتند:) «پروردگارا! از ما بپذیر، که تو شنوا و دانایی!}.بقره ۱۲۷,{در قبول دین، اکراهی نیست. (زیرا) راه درست از راه انحرافی، روشن شده است. بنابر این، کسی که به طاغوت [= بت و شیطان، و هر موجود طغیانگر] کافر شود و به خدا ایمان آورد، به دستگیره محکمی چنگ زده است، که گسستن برای آن نیست. و خداوند، شنوا و داناست.}.بقره ۲۵۶</string>
    <string name="esm26262626">{این شما نبودید که آنها را کشتید؛ بلکه خداوند آنها را کشت! و این تو نبودی (ای پیامبر که خاک و سنگ به صورت آنها) انداختی؛ بلکه خدا انداخت! و خدا می‌خواست مؤمنان را به این وسیله امتحان خوبی کند؛ خداوند شنوا و داناست.}.انفال ۱۷,{ای کسانی که ایمان آورده‌اید! چیزی را بر خدا و رسولش مقدّم نشمرید (و پیشی مگیرید)، و تقوای الهی پیشه کنید که خداوند شنوا و داناست!}.حجرات ۱</string>
    <string name="esm27">البصیر</string>
    <string name="esm2727">بیناترین</string>
    <string name="esm272727">{خداوند به شما فرمان می‌دهد که امانتها را به صاحبانش بدهید! و هنگامی که میان مردم داوری می‌کنید، به عدالت داوری کنید! خداوند، اندرزهای خوبی به شما می‌دهد! خداوند، شنوا و بیناست.}.نساء ۵۸,{پاک و منزّه است خدایی که بنده‌اش را در یک شب، از مسجد الحرام به مسجد الاقصی -که گرداگردش را پربرکت ساخته‌ایم- برد، تا برخی از آیات خود را به او نشان دهیم؛ چرا که او شنوا و بیناست.}.اسراء ۱</string>
    <string name="esm27272727">{او آفریننده آسمانها و زمین است و از جنس شما همسرانی برای شما قرار داد و جفتهایی از چهارپایان آفرید؛ و شما را به این وسیله [= بوسیله همسران‌] زیاد می کند؛ هیچ چیز همانند او نیست و او شنوا و بیناست!}.شورى ۱۱,{هرگاه خداوند روزی را برای بندگانش وسعت بخشد، در زمین طغیان و ستم می‌کنند؛ از این‌رو بمقداری که می‌خواهد (و مصلحت می‌داند) نازل می‌کند، که نسبه به بندگانش آگاه و بیناست!}شورى ۲۷</string>
    <string name="esm28">الحکم</string>
    <string name="esm2828">دادگر</string>
    <string name="esm282828">The Judge/ Arbitrator/ Arbiter/ All-Decree/ Possessor of Authority of Decisions and Judgment</string>
    <string name="esm28282828">{و خداوند در روز قیامت، میان شما در آنچه اختلاف می‌کردید، داوری می‌کند!}.حج ۶۹</string>
    <string name="esm29">العدل</string>
    <string name="esm2929">بینهایت عادل</string>
    <string name="esm292929">The Just</string>
    <string name="esm29292929">Authorized and Straightforward Judge of Dealing Justly</string>
    <string name="esm30">اللطیف</string>
    <string name="esm3030">آن‌که بر بندگانش لطف دارد</string>
    <string name="esm303030">{آیا ندیدی خداوند از آسمان، آبی فرستاد، و زمین (بر اثر آن) سرسبز و خرّم می‌گردد؟! و خداوند لطیف و آگاه است.}.حج ۶۳,{پسرم! اگر به اندازه سنگینی دانه خردلی (کار نیک یا بد) باشد، و در دل سنگی یا در (گوشه‌ای از) آسمانها و زمین قرار گیرد، خداوند آن را (در قیامت برای حساب) می‌آورد؛ خداوند دقیق و آگاه است!}.لقمان ۱۶</string>
    <string name="esm30303030">{آنچه را در خانه‌های شما از آیات خداوند و حکمت و دانش خوانده می‌شود یاد کنید؛ خداوند لطیف و خبیر است!}.احزاب ۳۴</string>
    <string name="esm31">الخبیر</string>
    <string name="esm3131">آگاه‌ترین</string>
    <string name="esm313131">{اوست که بر بندگان خود، قاهر و مسلّط است؛ و اوست حکیم آگاه!}.انعام ۱۸{به یقین، پروردگارت روزی را برای هر کس بخواهد، گشاده یا تنگ می‌دارد؛ او نسبت به بندگانش، آگاه و بیناست.}.اسراء ۳۰</string>
    <string name="esm31313131">{ای مردم! ما شما را از یک مرد و زن آفریدیم و شما را تیره‌ها و قبیله‌ها قرار دادیم تا یکدیگر را بشناسید؛ (اینها ملاک امتیاز نیست،) گرامی‌ترین شما نزد خداوند با تقواترین شماست؛ خداوند دانا و آگاه است!}.حجرات ۱۳,{ای کسانی که ایمان آورده‌اید از (مخالفت) خدا بپرهیزید؛ و هر کس باید بنگرد تا برای فردایش چه چیز از پیش فرستاده؛ و از خدا بپرهیزید که خداوند از آنچه انجام می‌دهید آگاه است!}.حشر ۱۸</string>
    <string name="esm32">الحلیم</string>
    <string name="esm3232">بسیار بردبار</string>
    <string name="esm323232">{و گناهی بر شما نیست که به طور کنایه، (از زنانی که همسرانشان مرده‌اند) خواستگاری کنید، و یا در دل تصمیم بر این کار بگیرید (بدون اینکه آن را اظهار کنید). خداوند می‌دانست شما به یاد آنها خواهید افتاد؛ (و با خواسته طبیعی شما به شکل معقول، مخالف نیست؛) ولی پنهانی با آنها قرار زناشویی نگذارید، مگر اینکه به طرز پسندیده‌ای (به طور کنایه) اظهار کنید! (ولی در هر حال،) اقدام به ازدواج ننمایید، تا عدّه آنها سرآید! و بدانید خداوند آنچه را در دل دارید، می‌داند! از مخالفت او بپرهیزید! و بدانید خداوند، آمرزنده و بردبار است (و در مجازات بندگان، عجله نمی‌کند)!}.بقره ۲۳۵,{آسمانهای هفتگانه و زمین و کسانی که در آنها هستند، همه تسبیح او می‌گویند؛ و هر موجودی، تسبیح و حمد او می‌گوید؛ ولی شما تسبیح آنها را نمی‌فهمید؛ او بردبار و آمرزنده است.}.اسراء ۴۴</string>
    <string name="esm32323232">{خداوند آنان را در محلی وارد می‌کند که از آن خشنود خواهند بود؛ و خداوند دانا و بردبار است.}.حج ۵۹,{خداوند آسمانها و زمین را نگاه می‌دارد تا از نظام خود منحرف نشوند؛ و هرگاه منحرف گردند، کسی جز او نمی‌تواند آنها را نگاه دارد، او بردبار و غفور است!}.فاطر ۴۱</string>
    <string name="esm33">العظیم</string>
    <string name="esm3333">بی‌انتها</string>
    <string name="esm333333">{هیچ معبودی نیست جز خداوند یگانه زنده، که قائم به ذات خویش است، و موجودات دیگر، قائم به او هستند؛ هیچگاه خواب سبک و سنگینی او را فرانمی‌گیرد؛ (و لحظه‌ای از تدبیر جهان هستی، غافل نمی‌ماند؛) آنچه در آسمانها و آنچه در زمین است، از آن اوست؛ کیست که در نزد او، جز به فرمان او شفاعت کند؟! (بنابراین، شفاعت شفاعت‌کنندگان، برای آنها که شایسته شفاعتند، از مالکیت مطلقه او نمی‌کاهد.) آنچه را در پیش روی آنها [= بندگان‌] و پشت سرشان است می‌داند؛ (و گذشته و آینده، در پیشگاه علم او، یکسان است.) و کسی از علم او آگاه نمی‌گردد؛ جز به مقداری که او بخواهد. (اوست که به همه چیز آگاه است؛ و علم و دانش محدود دیگران، پرتوی از علم بی‌پایان و نامحدود اوست.) تخت (حکومت) او، آسمانها و زمین را دربرگرفته؛ و نگاهداری آن دو [= آسمان و زمین]، او را خسته نمیکند. بلندی مقام و عظمت، مخصوص اوست.}.بقره ۲۵۵,{آنچه در آسمانها و آنچه در زمین است از آن اوست؛ و او بلندمرتبه و بزرگ است!}.شورى ۴</string>
    <string name="esm33333333">{پس به نام پروردگار بزرگت تسبیح کن (و او را منزّه بشمار)!}.واقعه ۹۶</string>
    <string name="esm34">الغفور</string>
    <string name="esm3434">بسیار بخشاینده</string>
    <string name="esm343434">{خداوند، تنها (گوشت) مردار، خون، گوشت خوک و آنچه را نام غیرِ خدا به هنگام ذبح بر آن گفته شود، حرام کرده است. (ولی) آن کس که مجبور شود، در صورتی که ستمگر و متجاوز نباشد، گناهی بر او نیست؛ (و می‌تواند برای حفظ جان خود، در موقع ضرورت، از آن بخورد؛) خداوند بخشنده و مهربان است.}.بقره ۱۷۳,{امّا پروردگار تو نسبت به کسانی که بعد از فریب‌خوردن، (به ایمان بازگشتند و) هجرت کردند؛ سپس جهاد کردند و در راه خدا استقامت نمودند؛ پروردگارت، بعد از انجام این کارها، بخشنده و مهربان است (و آنها را مشمول رحمت خود می‌سازد).}.نحل ۱۱۰</string>
    <string name="esm34343434">{اینها وسیله پذیرایی از سوی خداوند غفور و رحیم است!}.فصلت ۳۲</string>
    <string name="esm35">الشکور</string>
    <string name="esm3535">بسیار سپاس‌گزار (پاداش دهنده بزرگ است مر عمل کوچک را)</string>
    <string name="esm353535">{(آنها این اعمال صالح را انجام می‌دهند) تا خداوند اجر و پاداش کامل به آنها دهد و از فضلش بر آنها بیفزاید که او آمرزنده و شکرگزار است!}.فاطر ۳۰,{آنها می‌گویند: «حمد (و ستایش) برای خداوندی است که اندوه را از ما برطرف ساخت؛ پروردگار ما آمرزنده و سپاسگزار است!}.فاطر ۳۴</string>
    <string name="esm35353535">{این همان چیزی است که خداوند بندگانش را که ایمان آورده و اعمال صالح انجام داده‌اند به آن نوید می‌دهد! بگو: «من هیچ پاداشی از شما بر رسالتم درخواست نمی‌کنم جز دوست‌داشتن نزدیکانم [= اهل بیتم‌]؛ و هر کس کار نیکی انجام دهد، بر نیکی‌اش می‌افزاییم؛ چرا که خداوند آمرزنده و سپاسگزار است.}.شورى ۲۳,{اگر به خدا قرض‌الحسنه دهید، آن را برای شما مضاعف می‌سازد و شما را می‌بخشد؛ و خداوند شکرکننده و بردبار است!}.تغابن ۱۷</string>
    <string name="esm36">العلی</string>
    <string name="esm3636">بلند مرتبه</string>
    <string name="esm363636">{مردان، سرپرست و نگهبان زنانند، بخاطر برتریهایی که خداوند (از نظر نظام اجتماع) برای بعضی نسبت به بعضی دیگر قرار داده است، و بخاطر انفاقهایی که از اموالشان (در مورد زنان) می‌کنند. و زنان صالح، زنانی هستند که متواضعند، و در غیاب (همسر خود،) اسرار و حقوق او را، در مقابل حقوقی که خدا برای آنان قرار داده، حفظ می‌کنند. و (امّا) آن دسته از زنان را که از سرکشی و مخالفتشان بیم دارید، پند و اندرز دهید! (و اگر مؤثر واقع نشد،) در بستر از آنها دوری نمایید! و (اگر هیچ راهی جز شدت عمل، برای وادار کردن آنها به انجام وظایفشان نبود،) آنها را تنبیه کنید! و اگر از شما پیروی کردند، راهی برای تعدّی بر آنها نجویید! (بدانید) خداوند، بلندمرتبه و بزرگ است. (و قدرت او، بالاترین قدرتهاست.)}.نساء ۳۴,{اینها همه دلیل بر آن است که خداوند حقّ است، و آنچه غیر از او می‌خوانند باطل است، و خداوند بلند مقام و بزرگ مرتبه است!}.لقمان ۳۰{آنچه در آسمانها و آنچه در زمین است از آن اوست؛ و او بلندمرتبه و بزرگ است!}.شورى ۴</string>
    <string name="esm36363636">{و شایسته هیچ انسانی نیست که خدا با او سخن گوید، مگر از راه وحی یا از پشت حجاب، یا رسولی می‌فرستد و بفرمان او آنچه را بخواهد وحی می‌کند؛ چرا که او بلندمقام و حکیم است!}.شورى ۵۱,{هیچ شفاعتی نزد او، جز برای کسانی که اذن داده، سودی ندارد! (در آن روز همه در اضطرابند) تا زمانی که اضطراب از دلهای آنان زایل گردد (و فرمان از ناحیه او صادر شود؛ در این هنگام مجرمان به شفیعان) می‌گویند: «پروردگارتان چه دستوری داده؟» می‌گویند: «حقّ را (بیان کرد و اجازه شفاعت درباره مستحقّان داد)؛ و اوست بلندمقام و بزرگ‌مرتبه!»}.سبأ ۲۳</string>
    <string name="esm37">الکبیر</string>
    <string name="esm3737">بزرگ‌ترین</string>
    <string name="esm373737">{او از غیب و شهود آگاه، و بزرگ و متعالی است!}.رعد ۹,{این بخاطر آن است که خداوند حقّ است؛ و آنچه را غیر از او می‌خوانند باطل است؛ و خداوند بلندمقام و بزرگ است!}.حج ۶۲</string>
    <string name="esm37373737">{هیچ شفاعتی نزد او، جز برای کسانی که اذن داده، سودی ندارد! (در آن روز همه در اضطرابند) تا زمانی که اضطراب از دلهای آنان زایل گردد (و فرمان از ناحیه او صادر شود؛ در این هنگام مجرمان به شفیعان) می‌گویند: «پروردگارتان چه دستوری داده؟» می‌گویند: «حقّ را (بیان کرد و اجازه شفاعت درباره مستحقّان داد)؛ و اوست بلندمقام و بزرگ‌مرتبه!»}.سبأ ۲۳</string>
    <string name="esm38">الحفیظ</string>
    <string name="esm3838">نگهدارنده</string>
    <string name="esm383838">{پس اگر روی برگردانید، من رسالتی را که مأمور بودم به شما رساندم؛ و پروردگارم گروه دیگری را جانشین شما می‌کند؛ و شما کمترین ضرری به او نمی‌رسایند؛ پروردگارم حافظ و نگاهبان هر چیز است!»}.هود ۵۷,{او سلطه بر آنان نداشت جز برای اینکه مؤمنان به آخرت را از آنها که در شکّ هستند باز شناسیم؛ و پروردگار تو، نگاهبان همه چیز است!}.سبأ ۲۱</string>
    <string name="esm38383838">{کسانی که غیر خدا را ولیّ خود انتخاب کردند، خداوند حساب همه اعمال آنها را نگه می‌دارد؛ و تو مأمور نیستی که آنان را مجبور به قبول حقّ کنی!}.شورى ۶</string>
    <string name="esm39">المقیت</string>
    <string name="esm3939">خوراک دهنده</string>
    <string name="esm393939">The Nourisher/ Feeder</string>
    <string name="esm39393939">{کسی که شفاعت [= تشویق و کمک‌] به کار نیکی کند، نصیبی از آن برای او خواهد بود؛ و کسی که شفاعت [= تشویق و کمک‌] به کار بدی کند، سهمی از آن خواهد داشت. و خداوند، حسابرس و نگهدار هر چیز است.}.نساء ۸۵</string>
    <string name="esm40">الحسیب</string>
    <string name="esm4040">شمارنده</string>
    <string name="esm404040">{و یتیمان را چون به حد بلوغ برسند، بیازمایید! اگر در آنها رشد (کافی) یافتید، اموالشان را به آنها بدهید! و پیش از آنکه بزرگ شوند، اموالشان را از روی اسراف نخورید! هر کس که بی‌نیاز است، (از برداشت حق الزحمه) خودداری کند؛ و آن کس که نیازمند است، به طور شایسته (و مطابق زحمتی که می‌کشد،) از آن بخورد. و هنگامی که اموالشان را به آنها بازمی‌گردانید، شاهد بگیرید! اگر چه خداوند برای محاسبه کافی است.}.نساء ۶,{هرگاه به شما تحیّت گویند، پاسخ آن را بهتر از آن بدهید؛ یا (لااقل) به همان گونه پاسخ گویید! خداوند حساب همه چیز را دارد.}.نساء ۸۶</string>
    <string name="esm40404040">{(پیامبران) پیشین کسانی بودند که تبلیغ رسالتهای الهی می‌کردند و (تنها) از او می ترسیدند، و از هیچ کس جز خدا بیم نداشتند؛ و همین بس که خداوند حسابگر (و پاداش‌دهنده اعمال آنها) است!}.احزاب ۳۹</string>
    <string name="esm41">الجلیل</string>
    <string name="esm4141">بسیار گرانقدر</string>
    <string name="esm414141">{و تنها ذات ذوالجلال و گرامی پروردگارت باقی می‌ماند!}.رحمن ۲۷</string>
    <string name="esm41414141">{و هنگامی که موسی به میعادگاه ما آمد، و پروردگارش با او سخن گفت، عرض کرد: «پروردگارا! خودت را به من نشان ده، تا تو را ببینم!» گفت: «هرگز مرا نخواهی دید! ولی به کوه بنگر، اگر در جای خود ثابت ماند، مرا خواهی دید!» اما هنگامی که پروردگارش بر کوه جلوه کرد، آن را همسان خاک قرار داد؛ و موسی مدهوش به زمین افتاد. چون به هوش آمد، عرض کرد: «خداوندا! منزهی تو (از اینکه با چشم تو را ببینم)! من به سوی تو بازگشتم! و من نخستین مؤمنانم!»}.اعراف ۱۴۳</string>
    <string name="esm42">الکریم</string>
    <string name="esm4242">بسیار بخشنده</string>
    <string name="esm424242">{(امّا) کسی که دانشی از کتاب (آسمانی) داشت گفت: «پیش از آنکه چشم بر هم زنی، آن را نزد تو خواهم آورد!» و هنگامی که (سلیمان) آن (تخت) را نزد خود ثابت و پابرجا دید گفت: «این از فضل پروردگار من است، تا مرا آزمایش کند که آیا شکر او را بجا می‌آورم یا کفران می‌کنم؟! و هر کس شکر کند، به نفع خود شکر می‌کند؛ و هر کس کفران نماید (بزیان خویش نموده است، که) پروردگار من، غنیّ و کریم است!»}.نمل ۴۰</string>
    <string name="esm42424242">{ای انسان! چه چیز تو را در برابر پروردگار کریمت مغرور ساخته است؟!}.انفطار ۶</string>
    <string name="esm43">الرقیب</string>
    <string name="esm4343">نگهبان، بیننده و آماده</string>
    <string name="esm434343">{ای مردم! از (مخالفت) پروردگارتان بپرهیزید! همان کسی که همه شما را از یک انسان آفرید؛ و همسر او را (نیز) از جنس او خلق کرد؛ و از آن دو، مردان و زنان فراوانی (در روی زمین) منتشر ساخت. و از خدایی بپرهیزید که (همگی به عظمت او معترفید؛ و) هنگامی که چیزی از یکدیگر می‌خواهید، نام او را می‌برید! (و نیز) (از قطع رابطه با) خویشاوندان خود، پرهیز کنید! زیرا خداوند، مراقب شماست.}.نساء ۱</string>
    <string name="esm43434343">{من، جز آنچه مرا به آن فرمان دادی، چیزی به آنها نگفتم؛ (به آنها گفتم:) خداوندی را بپرستید که پروردگار من و پروردگار شماست! و تا زمانی که در میان آنها بودم، مراقب و گواهشان بودم؛ ولی هنگامی که مرا از میانشان برگرفتی، تو خود مراقب آنها بودی؛ و تو بر هر چیز، گواهی!}.مائده ۱۱۷</string>
    <string name="esm44">المجیب</string>
    <string name="esm4444">پاسخگو</string>
    <string name="esm444444">The Responsive/ Answerer/ Supreme Answerer/ Accepter of Invocation</string>
    <string name="esm44444444">{و بسوی قوم «ثمود»، برادرشان «صالح» را (فرستادیم)؛ گفت: «ای قوم من! خدا را پرستش کنید، که معبودی جز او برای شما نیست! اوست که شما را از زمین آفرید، و آبادی آن را به شما واگذاشت! از او آمرزش بطلبید، سپس به سوی او بازگردید، که پروردگارم (به بندگان خود) نزدیک، و اجابت‌کننده (خواسته‌های آنها) است!»}.هود ۶۱</string>
    <string name="esm45">الواسع</string>
    <string name="esm4545">گسترده، پهناور</string>
    <string name="esm454545">{شیطان، شما را (به هنگام انفاق،) وعده فقر و تهیدستی می‌دهد؛ و به فحشا (و زشتیها) امر می‌کند؛ ولی خداوند وعده «آمرزش» و «فزونی» به شما می‌دهد؛ و خداوند، قدرتش وسیع، و (به هر چیز) داناست. (به همین دلیل، به وعده‌های خود، وفا می‌کند.)}.بقره ۲۶۸,{و جز به کسی که از آیین شما پیروی می‌کند، (واقعاً) ایمان نیاورید!» بگو: «هدایت، هدایت الهی است! (و این توطئه شما، در برابر آن بی اثر است)»! (سپس اضافه کردند: «تصور نکنید) به کسی همانند شما (کتاب آسمانی) داده می‌شود، یا اینکه می‌توانند در پیشگاه پروردگارتان، با شما بحث و گفتگو کنند، (بلکه نبوّت و منطق، هر دو نزد شماست!)» بگو: «فضل (و موهبت نبوّت و عقل و منطق، در انحصار کسی نیست؛ بلکه) به دست خداست؛ و به هر کس بخواهد (و شایسته بداند،) می‌دهد؛ و خداوند، واسع [= دارای مواهب گسترده‌] و آگاه (از موارد شایسته آن) است.}.آل عمران ۷۳</string>
    <string name="esm45454545">{ای کسانی که ایمان آورده‌اید! هر کس از شما، از آیین خود بازگردد، (به خدا زیانی نمی‌رساند؛ خداوند جمعیّتی را می‌آورد که آنها را دوست دارد و آنان (نیز) او را دوست دارند، در برابر مؤمنان متواضع، و در برابر کافران سرسخت و نیرومندند؛ آنها در راه خدا جهاد می‌کنند، و از سرزنش هیچ ملامتگری هراسی ندارند. این، فضل خداست که به هر کس بخواهد (و شایسته ببیند) می‌دهد؛ و (فضل) خدا وسیع، و خداوند داناست.}.مائده ۵۴</string>
    <string name="esm46">الحکیم</string>
    <string name="esm4646">فرزانه، بسیار خردمند</string>
    <string name="esm464646">{و اگر همه درختان روی زمین قلم شود، و دریا برای آن مرکّب گردد، و هفت دریاچه به آن افزوده شود، اینها همه تمام می‌شود ولی کلمات خدا پایان نمی‌گیرد؛ خداوند عزیز و حکیم است.}.لقمان ۲۷,{این کتاب از سوی خداوند عزیز و حکیم نازل شده است!}.احقاف ۲</string>
    <string name="esm46464646">{آنچه در آسمانها و زمین است برای خدا تسبیح می‌گویند؛ و او عزیز و حکیم است.}.حديد ۱,{خداوند راه گشودن سوگندهایتان را (در این گونه موارد) روشن ساخته؛ و خداوند مولای شماست و او دانا و حکیم است.}.تحريم ۲</string>
    <string name="esm47">الودود</string>
    <string name="esm4747">دوست</string>
    <string name="esm474747">{از پروردگار خود، آمرزش بطلبید؛ و به سوی او بازگردید؛ که پروردگارم مهربان و دوستدار (بندگان توبه‌کار) است!}.هود ۹۰</string>
    <string name="esm47474747">{و او آمرزنده و دوستدار (مؤمنان) است}.بروج ۱۴</string>
    <string name="esm48">المجید</string>
    <string name="esm4848">بسیار لایق ستایش (در ذات و صفات خود عظیم و نسبت به بندگان بسیار با خیر و احسان است)</string>
    <string name="esm484848">The All-Glorious/ Majestic/ Ever-Illustrious [Oft-Brilliant in Dignity, Achievements or Actions]</string>
    <string name="esm48484848">{گفتند: «آیا از فرمان خدا تعجب میکنی؟! این رحمت خدا و برکاتش بر شما خانواده است؛ چرا که او ستوده و والا است!»}.هود ۷۳</string>
    <string name="esm49">الباعث</string>
    <string name="esm4949">برانگیزنده مردگان</string>
    <string name="esm494949">The Resurrector/ Awakener/ Arouser/ Dispatcher</string>
    <string name="esm49494949">{و اینکه رستاخیز آمدنی است، و شکّی در آن نیست؛ و خداوند تمام کسانی را که در قبرها هستند زنده می‌کند.}.حج ۷</string>
    <string name="esm50">الشهید</string>
    <string name="esm5050">بیننده</string>
    <string name="esm505050">{ولی خداوند گواهی می‌دهد به آنچه بر تو نازل کرده؛ که از روی علمش نازل کرده است، و فرشتگان (نیز) گواهی می‌دهند؛ هر چند گواهی خدا کافی است.}.نساء ۱۶۶,{مسلّماً کسانی که ایمان آورده‌اند، و یهود و صابئان [= ستاره‌پرستان‌] و نصاری و مجوس و مشرکان، خداوند در میان آنان روز قیامت داوری می‌کند؛ (و حق را از باطل جدا می‌سازد؛) خداوند بر هر چیز گواه (و از همه چیز آگاه) است.}.حج ۱۷</string>
    <string name="esm50505050">{به زودی نشانه‌های خود را در اطراف جهان و در درون جانشان به آنها نشان می‌دهیم تا برای آنان آشکار گردد که او حق است؛ آیا کافی نیست که پروردگارت بر همه چیز شاهد و گواه است؟!}.فصلت ۵۳,{او کسی است که رسولش را با هدایت و دین حق فرستاده تا آن را بر همه ادایان پیروز کند؛ و کافی است که خدا گواه این موضوع باشد!}.فتح ۲۸</string>
    <string name="esm51">الحق</string>
    <string name="esm5151">راست، درست</string>
    <string name="esm515151">{سپس (تمام بندگان) به سوی خدا، که مولای حقیقی آنهاست، بازمی‌گردند. بدانید که حکم و داوری، مخصوص اوست؛ و او، سریعترین حسابگران است!}.انعام ۶۲,{این بخاطر آن است که (بدانید) خداوند حق است؛ و اوست که مردگان را زنده می‌کند؛ و بر هر چیزی تواناست.}.حج ۶</string>
    <string name="esm51515151">{پس برتر است خداوندی که فرمانروای حقّ است (از اینکه شما را بی‌هدف آفریده باشد)! معبودی جز او نیست؛ و او پروردگار عرش کریم است!}.مؤمنون ۱۱۶,{آن روز، خداوند جزای واقعی آنان را بی‌کم و کاست می‌دهد؛ و می‌دانند که خداوند حق آشکار است!}.نور ۲۵</string>
    <string name="esm52">الوکیل</string>
    <string name="esm5252">عهده‌دار همه امور بندگان و موجودات</string>
    <string name="esm525252">{اینها کسانی بودند که (بعضی از) مردم، به آنان گفتند: «مردم [= لشکر دشمن] برای (حمله به) شما اجتماع کرده‌اند؛ از آنها بترسید!» اما این سخن، بر ایمانشان افزود؛ و گفتند: «خدا ما را کافی است؛ و او بهترین حامی ماست.»}.آل عمران ۱۷۳,{ای اهل کتاب! در دین خود، غلوّ (و زیاده روی) نکنید! و در باره خدا، غیر از حق نگویید! مسیح عیسی بن مریم فقط فرستاده خدا، و کلمه (و مخلوق) اوست، که او را به مریم القا نمود؛ و روحی (شایسته) از طرف او بود. بنابر این، به خدا و پیامبران او، ایمان بیاورید! و نگویید: «(خداوند) سه‌گانه است!» (از این سخن) خودداری کنید که برای شما بهتر است! خدا، تنها معبود یگانه است؛ او منزه است که فرزندی داشته باشد؛ (بلکه) از آن اوست آنچه در آسمانها و در زمین است؛ و برای تدبیر و سرپرستی آنها، خداوند کافی است.}.نساء ۱۷۱</string>
    <string name="esm52525252">{(موسی) گفت: «(مانعی ندارد،) این قراردادی میان من و تو باشد؛ البته هر کدام از این دو مدّت را انجام دهم ستمی بر من نخواهد بود (و من در انتخاب آن آزادم)! و خدا بر آنچه ما می‌گوییم گواه است!»}.قصص ۲۸,{همان پروردگار شرق و غرب که معبودی جز او نیست، او را نگاهبان و وکیل خود انتخاب کن}.مزمل ۹</string>
    <string name="esm53">القوی</string>
    <string name="esm5353">پرزور</string>
    <string name="esm535353">{همانها که از خانه و شهر خود، به ناحق رانده شدند، جز اینکه می‌گفتند: «پروردگار ما، خدای یکتاست!» و اگر خداوند بعضی از مردم را بوسیله بعضی دیگر دفع نکند، دیرها و صومعه‌ها، و معابد یهود و نصارا، و مساجدی که نام خدا در آن بسیار برده می‌شود، ویران می‌گردد! و خداوند کسانی را که یاری او کنند (و از آیینش دفاع نمایند) یاری می‌کند؛ خداوند قوی و شکست ناپذیر است.}.حج ۴۰,{خدا را آن گونه که باید بشناسند نشناختند؛ خداوند قوّی و شکست‌ناپذیر است!}.حج ۷۴</string>
    <string name="esm53535353">{خداوند نسبت به بندگانش لطف (و آگاهی) دارد؛ هر کس را بخواهد روزی می‌دهد و او قوّی و شکست‌ناپذیر است!}.شورى ۱۹,{ما رسولان خود را با دلایل روشن فرستادیم، و با آنها کتاب (آسمانی) و میزان (شناسایی حقّ از باطل و قوانین عادلانه) نازل کردیم تا مردم قیام به عدالت کنند؛ و آهن را نازل کردیم که در آن نیروی شدید و منافعی برای مردم است، تا خداوند بداند چه کسی او و رسولانش را یاری می‌کند بی‌آنکه او را ببینند؛ خداوند قوّی و شکست‌ناپذیر است!}.حديد ۲۵</string>
    <string name="esm54">المتین</string>
    <string name="esm5454">سخت (و نیز پاینده)</string>
    <string name="esm545454">The Firm, The Steadfast</string>
    <string name="esm54545454">{خداوند روزی‌دهنده و صاحب قوّت و قدرت است!}.ذاريات ۵۸</string>
    <string name="esm55">الولی</string>
    <string name="esm5555">دوست، یار و نگهبان</string>
    <string name="esm555555">{خدا به دشمنان شما آگاهتر است؛ (ولی آنها زیانی به شما نمی‌رسانند.) و کافی است که خدا ولیِّ شما باشد؛ و کافی است که خدا یاور شما باشد.}.نساء ۴۵,{ولی و سرپرست من، خدایی است که این کتاب را نازل کرده؛ و او همه صالحان را سرپرستی می‌کند.}.اعراف ۱۹۶</string>
    <string name="esm55555555">{او کسی است که باران سودمند را پس از آنکه مأیوس شدند نازل می‌کند و رحمت خویش را می‌گستراند؛ و او ولیّ و (سرپرست) و ستوده است!}.شورى ۲۸,{آنها هرگز نمی‌توانند تو را در برابر خداوند بی‌نیاز کنند (و از عذابش برهانند)؛ و ظالمان یار و یاور یکدیگرند، امّا خداوند یار و یاور پرهیزگاران است!}.جاثيه ۱۹</string>
    <string name="esm56">الحمید</string>
    <string name="esm5656">ستوده</string>
    <string name="esm565656">{و موسی (به بنی اسرائیل) گفت: «اگر شما و همه مردم روی زمین کافر شوید، (به خدا زیانی نمی‌رسد؛ چرا که) خداوند، بی‌نیاز و شایسته ستایش است!»}.ابراهيم ۸,{ما به لقمان حکمت دادیم؛ (و به او گفتیم:) شکر خدا را بجای آور هر کس شکرگزاری کند، تنها به سود خویش شکر کرده؛ و آن کس که کفران کند، (زیانی به خدا نمی‌رساند)؛ چرا که خداوند بی‌نیاز و ستوده است.}.لقمان ۱۲</string>
    <string name="esm56565656">{آنچه در آسمانها و زمین است از آن خداست، چرا که خداوند بی‌نیاز و شایسته ستایش است!}.لقمان ۲۶,{که هیچ گونه باطلی، نه از پیش رو و نه از پشت سر، به سراغ آن نمی‌آید؛ چرا که از سوی خداوند حکیم و شایسته ستایش نازل شده است!}.فصلت ۴۲</string>
    <string name="esm57">المحصی</string>
    <string name="esm5757">شمارنده</string>
    <string name="esm575757">{تا بداند پیامبرانش رسالتهای پروردگارشان را ابلاغ کرده‌اند؛ و او به آنچه نزد آنهاست احاطه دارد و همه چیز را احصاء کرده است!}.جن ۲۸</string>
    <string name="esm57575757">{و ما همه چیز را شمارش و ثبت کرده‌ایم!}.نبأ ۲۹</string>
    <string name="esm58">المبدئ</string>
    <string name="esm5858">نخستین آفریننده</string>
    <string name="esm585858">"{بگو: «آیا هیچ یک از معبودهای شما، آفرینش را ایجاد می‌کند و سپس بازمی‌گرداند؟!» بگو: «تنها خدا آفرینش را ایجاد کرده، سپس بازمی‌گرداند؛ با این حال، چرا از حق روی‌گردان می‌شوید؟!»}.يونس ۳۴,{یا کسی که آفرینش را آغاز کرد، سپس آن را تجدید می‌کند، و کسی که شما را از آسمان و زمین روزی می‌دهد؛ آیا معبودی با خداست؟! بگو: «دلیلتان را بیاورید اگر راست می‌گویید!»}.نمل ۶۴ "</string>
    <string name="esm58585858">"{آیا آنان ندیدند چگونه خداوند آفرینش را آغاز می‌کند، سپس بازمی‌گرداند؟! این کار برای خدا آسان است!}.عنكبوت ۱۹,{اوست که آفرینش را آغاز می‌کند و بازمی‌گرداند}.بروج ۱۳ "</string>
    <string name="esm59">المعید</string>
    <string name="esm5959">بازگرداننده، دوباره زنده‌کننده</string>
    <string name="esm595959">"{بگو: «آیا هیچ یک از معبودهای شما، آفرینش را ایجاد می‌کند و سپس بازمی‌گرداند؟!» بگو: «تنها خدا آفرینش را ایجاد کرده، سپس بازمی‌گرداند؛ با این حال، چرا از حق روی‌گردان می‌شوید؟!»}.يونس ۳۴,{یا کسی که آفرینش را آغاز کرد، سپس آن را تجدید می‌کند، و کسی که شما را از آسمان و زمین روزی می‌دهد؛ آیا معبودی با خداست؟! بگو: «دلیلتان را بیاورید اگر راست می‌گویید!»}.نمل ۶۴ "</string>
    <string name="esm59595959">"{آیا آنان ندیدند چگونه خداوند آفرینش را آغاز می‌کند، سپس بازمی‌گرداند؟! این کار برای خدا آسان است!}.عنكبوت ۱۹,{اوست که آفرینش را آغاز می‌کند و بازمی‌گرداند}.بروج ۱۳ "</string>
    <string name="esm60">المحیی</string>
    <string name="esm6060">زندگی بخش، هستی بخش</string>
    <string name="esm61">الممیت</string>
    <string name="esm6161">می‌راننده، نابودکننده</string>
    <string name="esm606060">{بگو: «ای مردم! من فرستاده خدا به سوی همه شما هستم؛ همان خدایی که حکومت آسمانها و زمین، از آن اوست؛ معبودی جز او نیست؛ زنده می‌کند و می‌میراند؛ پس ایمان بیاورید به خدا و فرستاده‌اش، آن پیامبر درس نخوانده‌ای که به خدا و کلماتش ایمان دارد؛ و از او پیروی کنید تا هدایت یابید!»}.اعراف ۱۵۸,{ماییم که زنده می‌کنیم و می‌میرانیم؛ و ماییم وارث (همه جهان)!}.حجر ۲۳</string>
    <string name="esm616161">{بگو: «ای مردم! من فرستاده خدا به سوی همه شما هستم؛ همان خدایی که حکومت آسمانها و زمین، از آن اوست؛ معبودی جز او نیست؛ زنده می‌کند و می‌میراند؛ پس ایمان بیاورید به خدا و فرستاده‌اش، آن پیامبر درس نخوانده‌ای که به خدا و کلماتش ایمان دارد؛ و از او پیروی کنید تا هدایت یابید!»}.اعراف ۱۵۸,{ماییم که زنده می‌کنیم و می‌میرانیم؛ و ماییم وارث (همه جهان)!}.حجر ۲۳</string>
    <string name="esm60606060">{به آثار رحمت الهی بنگر که چگونه زمین را بعد از مردنش زنده می‌کند؛ چنین کسی (که زمین مرده را زنده کرد) زنده‌کننده مردگان (در قیامت) است؛ و او بر همه چیز تواناست!}.روم ۵۰,{مالکیّت (و حاکمیّت) آسمانها و زمین از آن اوست؛ زنده می‌کند و می‌میراند؛ و او بر هر چیز توانا است!}.حديد ۲</string>
    <string name="esm61616161">{مالکیّت (و حاکمیّت) آسمانها و زمین از آن اوست؛ زنده می‌کند و می‌میراند؛ و او بر هر چیز توانا است!}.حديد ۲,{ای کسانی که ایمان آورده‌اید! همانند کافران نباشید که چون برادرانشان به مسافرتی می‌روند، یا در جنگ شرکت می‌کنند (و از دنیا می‌روند و یا کشته می‌شوند)، می‌گویند: «اگر آنها نزد ما بودند، نمی‌مردند و کشته نمی‌شدند!» (شما از این گونه سخنان نگویید،) تا خدا این حسرت را بر دل آنها [= کافران‌] بگذارد. خداوند، زنده می‌کند و می‌میراند؛ (و زندگی و مرگ، به دست اوست؛) و خدا به آنچه انجام می‌دهید، بیناست.}.آل عمران ۱۵۶</string>
    <string name="esm62">الحی</string>
    <string name="esm6262">زنده</string>
    <string name="esm63">القیوم</string>
    <string name="esm6363">قائم به ذات (همه-آفریننده‌ای که کسی او را نیافرید)، پاینده</string>
    <string name="esm636363">{هیچ معبودی نیست جز خداوند یگانه زنده، که قائم به ذات خویش است، و موجودات دیگر، قائم به او هستند؛ هیچگاه خواب سبک و سنگینی او را فرانمی‌گیرد؛ (و لحظه‌ای از تدبیر جهان هستی، غافل نمی‌ماند؛) آنچه در آسمانها و آنچه در زمین است، از آن اوست؛ کیست که در نزد او، جز به فرمان او شفاعت کند؟! (بنابراین، شفاعت شفاعت‌کنندگان، برای آنها که شایسته شفاعتند، از مالکیت مطلقه او نمی‌کاهد.) آنچه را در پیش روی آنها [= بندگان‌] و پشت سرشان است می‌داند؛ (و گذشته و آینده، در پیشگاه علم او، یکسان است.) و کسی از علم او آگاه نمی‌گردد؛ جز به مقداری که او بخواهد. (اوست که به همه چیز آگاه است؛ و علم و دانش محدود دیگران، پرتوی از علم بی‌پایان و نامحدود اوست.) تخت (حکومت) او، آسمانها و زمین را دربرگرفته؛ و نگاهداری آن دو [= آسمان و زمین]، او را خسته نمیکند. بلندی مقام و عظمت، مخصوص اوست.}.بقره ۲۵۵,{معبودی جز خداوندِ یگانه زنده و پایدار و نگهدارنده، نیست.}.آل عمران ۲</string>
    <string name="esm626262">{هیچ معبودی نیست جز خداوند یگانه زنده، که قائم به ذات خویش است، و موجودات دیگر، قائم به او هستند؛ هیچگاه خواب سبک و سنگینی او را فرانمی‌گیرد؛ (و لحظه‌ای از تدبیر جهان هستی، غافل نمی‌ماند؛) آنچه در آسمانها و آنچه در زمین است، از آن اوست؛ کیست که در نزد او، جز به فرمان او شفاعت کند؟! (بنابراین، شفاعت شفاعت‌کنندگان، برای آنها که شایسته شفاعتند، از مالکیت مطلقه او نمی‌کاهد.) آنچه را در پیش روی آنها [= بندگان‌] و پشت سرشان است می‌داند؛ (و گذشته و آینده، در پیشگاه علم او، یکسان است.) و کسی از علم او آگاه نمی‌گردد؛ جز به مقداری که او بخواهد. (اوست که به همه چیز آگاه است؛ و علم و دانش محدود دیگران، پرتوی از علم بی‌پایان و نامحدود اوست.) تخت (حکومت) او، آسمانها و زمین را دربرگرفته؛ و نگاهداری آن دو [= آسمان و زمین]، او را خسته نمیکند. بلندی مقام و عظمت، مخصوص اوست.}.بقره ۲۵۵,{معبودی جز خداوندِ یگانه زنده و پایدار و نگهدارنده، نیست.}.آل عمران ۲,{و (در آن روز) همه چهره‌ها در برابر خداوند حیّ قیوم، خاضع می‌شود؛ و مأیوس (و زیانکار) است آن که بار ستمی بر دوش دارد!}.طه ۱۱۱</string>
    <string name="esm63636363">{و (در آن روز) همه چهره‌ها در برابر خداوند حیّ قیوم، خاضع می‌شود؛ و مأیوس (و زیانکار) است آن که بار ستمی بر دوش دارد!}.طه ۱۱۱</string>
    <string name="esm62626262">{و توکّل کن بر آن زنده‌ای که هرگز نمی‌میرد؛ و تسبیح و حمد او را بجا آور؛ و همین بس که او از گناهان بندگانش آگاه است!}.فرقان ۵۸,{زنده (واقعی) اوست؛ معبودی جز او نیست؛ پس او را بخوانید در حالی که دین خود را برای او خالص کرده‌اید! ستایش مخصوص خداوندی است که پروردگار جهانیان است!}.غافر ۶۵</string>
    <string name="esm64">الواجد</string>
    <string name="esm6464">یابنده</string>
    <string name="esm646464">The Perceiver, The Finder, The Unfailing</string>
    <string name="esm64464646">{(و به او گفتیم:) بسته‌ای از ساقه‌های گندم (یا مانند آن) را برگیر و با آن (همسرت را) بزن و سوگند خود را مشکن! ما او را شکیبا یافتیم؛ چه بنده خوبی که بسیار بازگشت‌کننده (به سوی خدا) بود!}.ص ۴۴</string>
    <string name="esm65">الماجد</string>
    <string name="esm6565">بزرگوار</string>
    <string name="esm656565">{صاحب عرش و دارای مجد و عظمت است،}.بروج ۱۵</string>
    <string name="esm65656565">{گفتند: «آیا از فرمان خدا تعجب میکنی؟! این رحمت خدا و برکاتش بر شما خانواده است؛ چرا که او ستوده و والا است!»}.هود ۷۳</string>
    <string name="esm66">الواحد</string>
    <string name="esm6666">یکتای بی‌همتا</string>
    <string name="esm666666">{بگو: «چه کسی پروردگار آسمانها و زمین است؟» بگو: «اللّه!» (سپس) بگو: «آیا اولیا (و خدایانی) غیر از او برای خود برگزیده‌اید که (حتّی) مالک سود و زیان خود نیستند (تا چه رسد به شما؟!)» بگو: «آیا نابینا و بینا یکسانند؟! یا ظلمتها و نور برابرند؟! آیا آنها همتایانی برای خدا قرار دادند بخاطر اینکه آنان همانند خدا آفرینشی داشتند، و این آفرینشها بر آنها مشتبه شده است؟!» بگو: «خدا خالق همه چیز است؛ و اوست یکتا و پیروز!»}.رعد ۱۶,{در آن روز که این زمین به زمین دیگر، و آسمانها (به آسمانهای دیگری) مبدل می‌شود، و آنان در پیشگاه خداوند واحد قهار ظاهر می‌گردند!}.ابراهيم ۴۸</string>
    <string name="esm66666666">{بگو: من تنها یک بیم‌دهنده‌ام؛ و هیچ معبودی جز خداوند یگانه قهّار نیست!}.ص ۶۵,{اگر (بفرض محال) خدا می‌خواست فرزندی انتخاب کند، از میان مخلوقاتش آنچه را می‌خواست برمیگزید؛ منزّه است (از اینکه فرزندی داشته باشد)! او خداوند یکتای پیروز است!}.زمر ۴</string>
    <string name="esm68">الصمد</string>
    <string name="esm6868">بی‌نیاز</string>
    <string name="esm686868">The Eternal, The Absolute, The Self-Sufficient</string>
    <string name="esm68686868">{خداوندی است که همه نیازمندان قصد او می‌کنند؛}.اخلاص ۲</string>
    <string name="esm69">القادر</string>
    <string name="esm6969">توانا</string>
    <string name="esm696969">{بگو: «او قادر است که از بالا یا از زیر پای شما، عذابی بر شما بفرستد؛ یا بصورت دسته‌های پراکنده شما را با هم بیامیزد؛ و طعم جنگ (و اختلاف) را به هر یک از شما بوسیله دیگری بچشاند.» ببین چگونه آیات گوناگون را (برای آنها) بازگو می‌کنیم! شاید بفهمند (و بازگردند)!}.انعام ۶۵,{آیا آنها نمی‌دانند خداوندی که آسمانها و زمین را آفریده و از آفرینش آنها ناتوان نشده است، می‌تواند مُردگان را زنده کند؟! آری او بر هر چیز تواناست!}.احقاف ۳۳</string>
    <string name="esm69696969">{آیا چنین کسی قادر نیست که مردگان را زنده کند؟!}.قيامه ۴۰</string>
    <string name="esm70">المقتدر</string>
    <string name="esm7070">تعیین‌کننده (قضا و قدر)، فراتر</string>
    <string name="esm707070">{(ای پیامبر!) زندگی دنیا را برای آنان به آبی تشبیه کن که از آسمان فرو می‌فرستیم؛ و بوسیله آن، گیاهان زمین (سرسبز می‌شود و) در هم فرومیرود. امّا بعد از مدتی می‌خشکد؛ و بادها آن را به هر سو پراکنده می‌کند؛ و خداوند بر همه چیز تواناست!}.كهف ۴۵,{امّا آنها همه آیات ما را تکذیب کردند، و ما آنها را گرفتیم و مجازات کردیم، گرفتن شخصی قدرتمند و توانا!}.قمر ۴۲</string>
    <string name="esm70707070">{بگو: «او قادر است که از بالا یا از زیر پای شما، عذابی بر شما بفرستد؛ یا بصورت دسته‌های پراکنده شما را با هم بیامیزد؛ و طعم جنگ (و اختلاف) را به هر یک از شما بوسیله دیگری بچشاند.» ببین چگونه آیات گوناگون را (برای آنها) بازگو می‌کنیم! شاید بفهمند (و بازگردند)!}.انعام ۶۵</string>
    <string name="esm71">المقدم</string>
    <string name="esm7171">فراپیش کشنده</string>
    <string name="esm717171">The Expediter, He Who Brings Forward</string>
    <string name="esm71717171">{و اگر خداوند مردم را بخاطر ظلمشان مجازات می‌کرد، جنبنده‌ای را بر پشت زمین باقی نمی‌گذارد؛ ولی آنها را تا زمان معیّنی به تأخیر می‌اندازد. و هنگامی که اجلشان فرا رسد، نه ساعتی تأخیر می‌کنند، و نه ساعتی پیشی می‌گیرند.}.نحل ۶۱</string>
    <string name="esm72">المؤخر</string>
    <string name="esm7272">فراپس دارنده، پس گذارنده چیزها و نهنده آن‌ها به جای آن‌ها</string>
    <string name="esm727272">The Delayer, He Who Puts Far Away</string>
    <string name="esm72727272">{اگر چنین کنید، خدا گناهانتان را می‌آمرزد و تا زمان معیّنی شما را عمر می‌دهد؛ زیرا هنگامی که اجل الهی فرا رسد، تأخیری نخواهد داشت اگر می‌دانستید!}.نوح ۴</string>
    <string name="esm73">الأول</string>
    <string name="esm7373">"نخستین، اول پدیدارکننده "</string>
    <string name="esm74">الأخر</string>
    <string name="esm7474">واپسین، آخر فناکننده موجود</string>
    <string name="esm75">الظاهر</string>
    <string name="esm7575">آشکار (پدیدار، هویدا)، همیشه پیروز</string>
    <string name="esm76">الباطن</string>
    <string name="esm7676">پنهان، همه دربرگیرنده</string>
    <string name="esm737373">The First, The Beginning-less</string>
    <string name="esm747474">The Last, The Endless</string>
    <string name="esm757575">The Manifest, The Evident, The Outer</string>
    <string name="esm767676">The Hidden, The Unmanifest, The Inner</string>
    <string name="esm73737373">{اوّل و آخر و پیدا و پنهان اوست؛ و او به هر چیز داناست.}.حديد ۳</string>
    <string name="esm74747474">{اوّل و آخر و پیدا و پنهان اوست؛ و او به هر چیز داناست.}.حديد ۳</string>
    <string name="esm75757575">{اوّل و آخر و پیدا و پنهان اوست؛ و او به هر چیز داناست.}.حديد ۳</string>
    <string name="esm76767676">{اوّل و آخر و پیدا و پنهان اوست؛ و او به هر چیز داناست.}.حديد ۳</string>
    <string name="esm77">الوالی</string>
    <string name="esm7777">یگانه سرپرستی که همه ولایتها از اوست</string>
    <string name="esm777777">The Patron, The Protecting Friend, The Friendly Lord</string>
    <string name="esm77777777">{برای انسان، مأمورانی است که پی در پی، از پیش رو، و از پشت سرش او را از فرمان خدا [= حوادث غیر حتمی‌] حفظ می‌کنند؛ (امّا) خداوند سرنوشت هیچ قوم (و ملّتی) را تغییر نمی‌دهد مگر آنکه آنان آنچه را در خودشان است تغییر دهند! و هنگامی که خدا اراده سوئی به قومی (بخاطر اعمالشان) کند، هیچ چیز مانع آن نخواهد شد؛ و جز خدا، سرپرستی نخواهند داشت!}.رعد ۱۱</string>
    <string name="esm78">المتعالی</string>
    <string name="esm7878">خود ستوده</string>
    <string name="esm787878">The Supremely Exalted, The Most High</string>
    <string name="esm78787878">{او از غیب و شهود آگاه، و بزرگ و متعالی است!}.رعد ۹</string>
    <string name="esm79">البر</string>
    <string name="esm7979">نیکوترین</string>
    <string name="esm797979">The Good, The Beneficent</string>
    <string name="esm79797979">{ما از پیش او را می‌خواندیم (و می‌پرستیدیم)، که اوست نیکوکار و مهربان!}.طور ۲۸</string>
    <string name="esm80">التواب</string>
    <string name="esm8080">همیشه توبه پذیر</string>
    <string name="esm808080">{پروردگارا! ما را تسلیم فرمان خود قرار ده! و از دودمان ما، امتی که تسلیم فرمانت باشند، به وجود آور! و طرز عبادتمان را به ما نشان ده و توبه ما را بپذیر، که تو توبه‌پذیر و مهربانی!}.بقره ۱۲۸,{ما هیچ پیامبری را نفرستادیم مگر برای این که به فرمان خدا، از وی اطاعت شود. و اگر این مخالفان، هنگامی که به خود ستم می‌کردند (و فرمانهای خدا را زیر پا می‌گذاردند)، به نزد تو می‌آمدند؛ و از خدا طلب آمرزش می‌کردند؛ و پیامبر هم برای آنها استغفار می‌کرد؛ خدا را توبه پذیر و مهربان می‌یافتند.}.نساء ۶۴</string>
    <string name="esm80808080">{ای کسانی که ایمان آورده‌اید! از بسیاری از گمانها بپرهیزید، چرا که بعضی از گمانها گناه است؛ و هرگز (در کار دیگران) تجسّس نکنید؛ و هیچ یک از شما دیگری را غیبت نکند، آیا کسی از شما دوست دارد که گوشت برادر مرده خود را بخورد؟! (به یقین) همه شما از این امر کراهت دارید؛ تقوای الهی پیشه کنید که خداوند توبه‌پذیر و مهربان است!}.حجرات ۱۲,{پروردگارت را تسبیح و حمد کن و از او آمرزش بخواه که او بسیار توبه‌پذیر است!}.نصر ۳</string>
    <string name="esm81">المنتقم</string>
    <string name="esm8181">انتقام گیر</string>
    <string name="esm818181">{چه کسی ستمکارتر است از آن کس که آیات پروردگارش به او یادآوری شده و او از آن اعراض کرده است؟! مسلّماً ما از مجرمان انتقام خواهیم گرفت!}.سجده ۲۲,{و هرگاه تو را از میان آنها ببریم، حتماً از آنان انتقام خواهیم گرفت؛}.زخرف ۴۱</string>
    <string name="esm81818181">{(ما از آنها انتقام می‌گیریم) در آن روز که آنها را با قدرت خواهیم گرفت؛ آری ما انتقام گیرنده‌ایم!}.دخان ۱۶</string>
    <string name="esm82">العفو</string>
    <string name="esm8282">درگذرنده (آمرزنده)، ناپدیدکننده گناهان</string>
    <string name="esm828282">{ای کسانی که ایمان آورده‌اید! در حال مستی به نماز نزدیک نشوید، تا بدانید چه می‌گویید! و همچنین هنگامی که جنب هستید -مگر اینکه مسافر باشید- تا غسل کنید. و اگر بیمارید، یا مسافر، و یا «قضای حاجت» کرده‌اید، و یا با زنان آمیزش جنسی داشته‌اید، و در این حال، آب (برای وضو یا غسل) نیافتید، با خاک پاکی تیمّم کنید! (به این طریق که) صورتها و دستهایتان را با آن مسح نمایید. خداوند، بخشنده و آمرزنده است.}.نساء ۴۳,{ممکن است خداوند، آنها را مورد عفو قرار دهد؛ و خداوند، عفو کننده و آمرزنده است.}.نساء ۹۹,{اگر نیکیها را آشکار یا مخفی سازید، و از بدیها گذشت نمایید، خداوند بخشنده و تواناست (و با اینکه قادر بر انتقام است، عفو و گذشت می‌کند).}.نساء ۱۴۹</string>
    <string name="esm82828282">{(آری،) مطلب چنین است! و هر کس به همان مقدار که به او ستم شده مجازات کند، سپس مورد تعدّی قرار گیرد، خدا او را یاری خواهد کرد؛ یقیناً خداوند بخشنده و آمرزنده است!}.حج ۶۰,{کسانی که از شما نسبت به همسرانشان «ظهار» می‌کنند (و می‌گویند: «أَنتِ عَلیَّ کَظهَرِ أُمّی = تو نسبت به من بمنزله مادرم هستی»)، آنان هرگز مادرانشان نیستند؛ مادرانشان تنها کسانی‌اند که آنها را به دنیا آورده‌اند! آنها سخنی زشت و باطل می‌گویند؛ و خداوند بخشنده و آمرزنده است!}.مجادله ۲</string>
    <string name="esm83">الرؤوف</string>
    <string name="esm8383">بسیار دلسوز و مهربان</string>
    <string name="esm838383">{مسلّماً خداوند رحمت خود را شامل حال پیامبر و مهاجران و انصار، که در زمان عسرت و شدّت (در جنگ تبوک) از او پیروی کردند، نمود؛ بعد از آنکه نزدیک بود دلهای گروهی از آنها، از حقّ منحرف شود (و از میدان جنگ بازگردند)؛ سپس خدا توبه آنها را پذیرفت، که او نسبت به آنان مهربان و رحیم است!}.توبه ۱۱۷,{او کسی است که آیات روشنی بر بنده‌اش [= محمد] نازل می‌کند تا شما را از تاریکیها به سوی نور برد؛ و خداوند نسبت به شما مهربان و رحیم است.}.حديد ۹</string>
    <string name="esm83838383">{(همچنین) کسانی که بعد از آنها [= بعد از مهاجران و انصار] آمدند و می‌گویند: «پروردگارا! ما و برادرانمان را که در ایمان بر ما پیشی گرفتند بیامرز، و در دلهایمان حسد و کینه‌ای نسبت به مؤمنان قرار مده! پروردگارا، تو مهربان و رحیمی!»}.حشر ۱۰</string>
    <string name="esm84">مالک الملک</string>
    <string name="esm8484">فرمانروای جهان</string>
    <string name="esm848484">The Owner of all Sovereignty</string>
    <string name="esm84848484">{بگو: «بارالها! مالک حکومتها تویی؛ به هر کس بخواهی، حکومت می‌بخشی؛ و از هر کس بخواهی، حکومت را می‌گیری؛ هر کس را بخواهی، عزت می‌دهی؛ و هر که را بخواهی خوار می‌کنی. تمام خوبیها به دست توست؛ تو بر هر چیزی قادری.}.آل عمران ۲۶</string>
    <string name="esm85">ذوالجلال و الاکرام</string>
    <string name="esm8585">دارای شکوه و بخشش</string>
    <string name="esm858585">{و تنها ذات ذوالجلال و گرامی پروردگارت باقی می‌ماند!}.رحمن ۲۷</string>
    <string name="esm85858585">"{پربرکت و زوال‌ناپذیر است نام پروردگار صاحب جلال و بزرگوار تو!}.رحمن ۷۸ "</string>
    <string name="esm86">المقسط</string>
    <string name="esm8686">عادل</string>
    <string name="esm868686">The Equitable, The Requiter</string>
    <string name="esm86868686">{خداوند، (با ایجادِ نظامِ واحدِ جهانِ هستی،) گواهی می‌دهد که معبودی جز او نیست؛ و فرشتگان و صاحبان دانش، (هر کدام به گونه‌ای بر این مطلب،) گواهی می‌دهند؛ در حالی که (خداوند در تمام عالم) قیام به عدالت دارد؛ معبودی جز او نیست، که هم توانا و هم حکیم است.}.آل عمران ۱۸</string>
    <string name="esm87">الجامع</string>
    <string name="esm8787">گردآورنده</string>
    <string name="esm878787">The Gatherer, The Unifier</string>
    <string name="esm87878787">{پروردگارا! تو مردم را، برای روزی که تردیدی در آن نیست، جمع خواهی کرد؛ زیرا خداوند، از وعده خود، تخلّف نمی‌کند. (ما به تو و رحمت بی‌پایانت، و به وعده رستاخیز و قیامت ایمان داریم.)»}.آل عمران ۹</string>
    <string name="esm88">الغنی</string>
    <string name="esm8888">توانگر</string>
    <string name="esm888888">{اگر کفران کنید، خداوند از شما بی‌نیاز است و هرگز کفران را برای بندگانش نمی پسندد؛ و اگر شکر او را بجا آورید آن را برای شما می‌پسندد! و هیچ گنهکاری گناه دیگری را بر دوش نمی‌کشد! سپس بازگشت همه شما به سوی پروردگارتان است، و شما را از آنچه انجام می‌دادید آگاه می‌سازد؛ چرا که او به آنچه در سینه‌هاست آگاه است!}.زمر ۷{آری، شما همان گروهی هستید که برای انفاق در راه خدا دعوت می‌شوید، بعضی از شما بخل می‌ورزند؛ و هر کس بخل ورزد، نسبت به خود بخل کرده است؛ و خداوند بی‌نیاز است و شما همه نیازمندید؛ و هرگاه سرپیچی کنید، خداوند گروه دیگری را جای شما می‌آورد پس آنها مانند شما نخواهند بود (و سخاوتمندانه در راه خدا انفاق می‌کنند).}.محمد ۳۸</string>
    <string name="esm88888888">{همانها که بخل می‌ورزند و مردم را به بخل دعوت می‌کنند؛ و هر کس (از این فرمان) روی‌گردان شود، (به خود زیان می‌رساند نه به خدا)، چرا که خداوند بی‌نیاز و شایسته ستایش است!}.حديد ۲۴</string>
    <string name="esm89">المغنی</string>
    <string name="esm8989">بی‌نیازکننده، بسنده</string>
    <string name="esm898989">The Enricher, The Emancipator</string>
    <string name="esm89898989">{ای کسانی که ایمان آورده‌اید! مشرکان ناپاکند؛ پس نباید بعد از امسال، نزدیک مسجد الحرام شوند! و اگر از فقر می‌ترسید، خداوند هرگاه بخواهد، شما را به کرمش بی‌نیاز می‌سازد؛ (و از راه دیگر جبران می‌کند؛) خداوند دانا و حکیم است.}.توبه ۲۸</string>
    <string name="esm90">المانع</string>
    <string name="esm9090">بازدارنده</string>
    <string name="esm909090">"The Preventer, The Withholder, "</string>
    <string name="esm90909090">The Shielder, The Defender</string>
    <string name="esm91">الضار</string>
    <string name="esm9191">آزار دهنده (این صفت تنها در احادیث یافت می‌شود)</string>
    <string name="esm919191">The Distressor, The Harmer, The Afflictor</string>
    <string name="esm91919191">{آیا ندیدند چقدر از اقوام پیشین را هلاک کردیم؟! اقوامی که (از شما نیرومندتر بودند؛ و) قدرتهایی به آنها داده بودیم که به شما ندادیم؛ بارانهای پی‌درپی برای آنها فرستادیم؛ و از زیر (آبادیهای) آنها، نهرها را جاری ساختیم؛ (اما هنگامی که سرکشی و طغیان کردند،) آنان را بخاطر گناهانشان نابود کردیم؛ و جمعیت دیگری بعد از آنان پدید آوردیم.}.انعام ۱۷</string>
    <string name="esm92">النافع</string>
    <string name="esm9292">سودمند</string>
    <string name="esm92929292">The Propitious, The Benefactor, The Source of Good</string>
    <string name="esm929292">{آیا ندیدند که خداوند روزی را برای هر کس بخواهد گسترده یا تنگ می‌سازد؟! در این نشانه‌هایی است برای گروهی که ایمان می‌آورند.}.روم ۳۷</string>
    <string name="esm93">النور</string>
    <string name="esm9393">روشنی</string>
    <string name="esm93939393">The Light</string>
    <string name="esm939393">{خداوند نور آسمانها و زمین است؛ مثل نور خداوند همانند چراغدانی است که در آن چراغی (پر فروغ) باشد، آن چراغ در حبابی قرار گیرد، حبابی شفاف و درخشنده همچون یک ستاره فروزان، این چراغ با روغنی افروخته می‌شود که از درخت پربرکت زیتونی گرفته شده که نه شرقی است و نه غربی؛ (روغنش آنچنان صاف و خالص است که) نزدیک است بدون تماس با آتش شعله‌ور شود؛ نوری است بر فراز نوری؛ و خدا هر کس را بخواهد به نور خود هدایت می‌کند، و خداوند به هر چیزی داناست.}.نور ۳۵</string>
    <string name="esm94">الهادی</string>
    <string name="esm9494">رهنما</string>
    <string name="esm949494">The Guide, The Way</string>
    <string name="esm94949494">{و (نیز) هدف این بود که آگاهان بدانند این حقّی است از سوی پروردگارت، و در نتیجه به آن ایمان بیاورند، و دلهایشان در برابر آن خاضع گردد؛ و خداوند کسانی را که ایمان آوردند، بسوی صراط مستقیم هدایت می‌کند.}.حج ۵۴</string>
    <string name="esm95">البدیع</string>
    <string name="esm9595">سنجش ناپذیر، آفریننده</string>
    <string name="esm959595">{هستی بخش آسمانها و زمین اوست! و هنگامی که فرمان وجود چیزی را صادر کند، تنها می‌گوید: «موجود باش!» و آن، فوری موجود می‌شود.}.بقره ۱۱۷</string>
    <string name="esm95959595">{او پدید آورنده آسمانها و زمین است؛ چگونه ممکن است فرزندی داشته باشد؟! حال آنکه همسری نداشته، و همه چیز را آفریده؛ و او به همه چیز داناست.}.انعام ۱۰۱</string>
    <string name="esm96">الباقی</string>
    <string name="esm9696">ماندگار و واگردان نشدنی (تغییرناپذیر)</string>
    <string name="esm969696">The Immutable, The Infinite, The Everlasting</string>
    <string name="esm96969696">{و تنها ذات ذوالجلال و گرامی پروردگارت باقی می‌ماند!}.رحمن ۲۷</string>
    <string name="esm97">الوارث</string>
    <string name="esm9797">مالک نهایی تمام مخلوقات</string>
    <string name="esm979797">{ماییم که زنده می‌کنیم و می‌میرانیم؛ و ماییم وارث (همه جهان)!}.حجر ۲۳</string>
    <string name="esm97979797">{چرا در راه خدا انفاق نکنید در حالی که میراث آسمانها و زمین همه از آن خداست (و کسی چیزی را با خود نمی‌برد)! کسانی که قبل از پیروزی انفاق کردند و جنگیدند (با کسانی که پس از پیروزی انفاق کردند) یکسان نیستند؛ آنها بلندمقامتر از کسانی هستند که بعد از فتح انفاق نمودند و جهاد کردند؛ و خداوند به هر دو وعده نیک داده؛ و خدا به آنچه انجام می‌دهید آگاه است.}.حديد ۱۰</string>
    <string name="esm98">الرشید</string>
    <string name="esm9898">راهنما، آموزگار و دانای بی‌خطا</string>
    <string name="esm989898">The Guide to the Right Path</string>
    <string name="esm98989898">Not mentioned in the Qur’an</string>
    <string name="esm99">الصبور</string>
    <string name="esm9999">شکیبا</string>
    <string name="esm999999">{ای افرادی که ایمان آورده‌اید! از صبر (و استقامت) و نماز، کمک بگیرید! (زیرا) خداوند با صابران است.}.بقره ۱۵۳,{ای کسانی که ایمان آورده‌اید! (در برابر مشکلات و هوسها،) استقامت کنید! و در برابر دشمنان (نیز)، پایدار باشید و از مرزهای خود، مراقبت کنید و از خدا بپرهیزید، شاید رستگار شوید!}.آل عمران ۲۰۰</string>
    <string name="esm99999999">{مگر کسانی که ایمان آورده و اعمال صالح انجام داده‌اند، و یکدیگر را به حق سفارش کرده و یکدیگر را به شکیبایی و استقامت توصیه نموده‌اند!}.عصر ۳</string>
    <string name="play">اجرا فقط به زبان عربی</string>
    <string name="stop">توقف</string>
    <string name="bybyback">برگشت</string>
    <string name="turnlang">تغییر زبان</string>
    <string name="sharetwitter">به اشتراک گذاری لینک برنامه(Twitter)</string>
    <string name="sharefacebook">(Facebook)به اشتراک گذاری لینک برنامه</string>
    <string name="sharegmail">(Gmail)به اشتراک گذاری لینک برنامه</string>
    <string name="sharewhatapp">به اشتراک گذاری لینک برنامه(What\'s App)</string>
    <string name="shareinstagram">به اشتراک گذاری لینک برنامه(Instagram)</string>
    <string name="sharetumblr">به اشتراک گذاری لینک برنامه(Tumblr)</string>
    <string name="shareviber">(Viber)به اشتراک گذاری لینک برنامه</string>
    <string name="sharelinkedin">به اشتراک گذاری لینک برنامه(Linkedin)</string>
    <string name="sharesnapchat">(Snapchat)به اشتراک گذاری لینک برنامه</string>
    <string name="shareskype">(Skype)به اشتراک گذاری لینک برنامه</string>
    <string name="sharetelegram">به اشتراک گذاری لینک برنامه(Telegram)</string>
    <string name="sharereddit">به اشتراک گذاری لینک برنامه(Reddit)</string>
    <string name="dialog_title">نسخه جدید در دسترس است</string>
    <string name="dialog_message">نسخه جدیدی از برنامه در دسترس است لطفا برای به روز رسانی آخرین نسخه، زیر را کلیک
        کنید.
    </string>
    <string name="dialog_positive_button_title">به روز رسانی</string>
    <string name="all_records_deleted">همه ضبط شده اند با موفقیت حذف شده</string>
    <string name="app_settings">تنظیمات صوتی:</string>
    <string name="available_space">فضای موجود: %s</string>
    <string name="bookmarks">سیگنال مرجع</string>
    <string name="btn_cancel">لغو</string>
    <string name="btn_no">نه</string>
    <string name="btn_play">در حال اجرا</string>
    <string name="btn_save">ذخیره کنید</string>
    <string name="btn_yes">بله</string>
    <string name="delete_all">تمام ضبط ها را حذف کنید</string>
    <string name="delete_all_records">تمام ضبط ها را حذف کنید و قابل بازیابی نخواهید بود؟</string>
    <string name="delete_record">حذف این ثبت نام %s؟</string>
    <string name="error_cant_create_file">نمیتوان فایل را ایجاد کرد</string>
    <string name="error_failed_to_init_player">فشل في بدء التشغيل</string>
    <string name="error_failed_to_init_recorder">شروع ضبط نشد</string>
    <string name="error_failed_to_rename">تغییر نام رجیستری ناموفق بود!</string>
    <string name="error_file_exists">نام این فایل قبل وجود دارد!</string>
    <string name="error_invalid_output_file">فایل خروجی نامعتبر است</string>
    <string name="error_permission_denied">درخواست مجوز رد شده است</string>
    <string name="error_player_data_source">اپراتور نمی توانید فایل به عنوان خوانده شده</string>
    <string name="error_unable_to_read_sound_file">پخش فایل صوتی امکان پذیر نیست</string>
    <string name="error_unknown">خطای ناشناخته</string>
    <string name="failed_to_delete_all_records">حذف همه ثبت نامها نشد</string>
    <string name="fetchs">اتصال به اینترنت</string>
    <string name="hold_button_to_record">شروع ضبط</string>
    <string name="hold_button_to_record2">هنگام ضبط، لطفا به ادامه لمس</string>
    <string name="import_progress">وارد کردن فایل صوتی …</string>
    <string name="keep_screen_on">هنگام ضبط صفحه را خاموش نکنید</string>
    <string name="no_bookmarks">نشانکها خالی هستند</string>
    <string name="no_records">ضبط خالی.</string>
    <string name="other_settings">دیگر:</string>
    <string name="playback">اجرای: %s</string>
    <string name="please_select_record_to_share">لطفا یک فایل صوتی را برای اشتراک گذاری انتخاب کنید یا ثبت کنید</string>
    <string name="record_in_stereo">صدای استریو</string>
    <string name="record_name">نام جدید</string>
    <string name="record_processing">فایل پردازش …</string>
    <string name="recording">ضبط: %s</string>
    <string name="recording_is_on">ضبط روشن است</string>
    <string name="recording_progress">ضبط&#8230;</string>
    <string name="recording_paused">مکث کرد</string>
    <string name="recording_settings">تنظیمات رجیستری:</string>
    <string name="records">ضبط شده</string>
    <string name="recordtoast">زمان ثبت شده:</string>
    <string name="send">برنامه را به اشتراک بگذارید</string>
    <string name="settingss">تنظیمات</string>
    <string name="share_record">به اشتراک گذاشتن ثبت نام: %s</string>
    <string name="slide_to_cancel">کشیدن برای لغو</string>
    <string name="store_records_public">ضبط را در پوشه عمومی ذخیره کنید</string>
    <string name="today">امروز</string>
    <string name="total_duration">مجموع دوره ثبت شده: %s</string>
    <string name="total_record_count">تعداد کل ثبت نام: %d</string>
    <string name="warning">هشدار!</string>
    <string name="yesterday">دیروز</string>
    <string name="private_dir_warning">سوابق در فهرست خصوصی برنامه ذخیره می شوند که برای سایر برنامه ها قابل مشاهده نیست</string>
    <string name="public_dir_warning">ضبط ها در فهرست مشترک در دستگاه شما ذخیره می شوند که برای سایر برنامه ها قابل مشاهده است</string>
    <string name="error_on_recording">خطای ضبط!</string>

    <string-array name="theme_colors2">
        <item>تم آبی خاکستری</item>
        <item>تم سیاه</item>
        <item>تم سبز</item>
        <item>تم آبی</item>
        <item>تم بنفش</item>
        <item>تم صورتی</item>
        <item>تم نارنجی</item>
        <item>تم قرمز</item>
        <item>تم قهوه ای</item>
        <item>تم سبز</item>
        <item>تم خاکستری</item>
        <item>تم نیلی</item>
        <item>تم آبی روشن</item>
        <item>تم سبز روشن</item>
        <item>تم آهک لایت</item>
    </string-array>

    <string-array name="formats">
        <item>فرمت: MP3</item>
        <item>فرمت: Wav</item>
    </string-array>

    <string-array name="sample_rates">
        <item>نرخ نمونه: 8000</item>
        <item>نرخ نمونه: 16000</item>
        <item>نرخ نمونه: 32000</item>
        <item>نرخ نمونه: 44100</item>
        <item>نرخ نمونه: 48000</item>
    </string-array>

    <string-array name="bit_rates">
        <item>نرخ بیت: 24kbps</item>
        <item>نرخ بیت: 48kbps</item>
        <item>نرخ بیت: 96kbps</item>
        <item>نرخ بیت: 128kbps</item>
        <item>نرخ بیت: 192kbps</item>
    </string-array>
    <string name="wifion">Wi-Fi</string>

    <string name="aya33_1" >او کسی است که رسولش را با هدایت و آیین حق فرستاد، تا آن را بر همه آیین‌ها غالب گرداند، هر چند مشرکان کراهت داشته باشند!﴿33﴾</string>
    <string name="aya114_2" >(با این حال،) آیا غیر خدا را به داوری طلبم؟! در حالی که اوست که این کتاب آسمانی را، که همه چیز در آن آمده، به سوی شما فرستاده است؛ و کسانی که به آنها کتاب آسمانی داده‌ایم می‌دانند این کتاب، بحق از طرف پروردگارت نازل شده؛ بنابر این از تردیدکنندگان مباش!﴿114﴾</string>
    <string name="aya41_3" >آیا ندیدی تمام آنان که در آسمانها و زمینند برای خدا تسبیح می‌کنند، و همچنین پرندگان به هنگامی که بر فراز آسمان بال گسترده‌اند؟! هر یک از آنها نماز و تسبیح خود را می‌داند؛ و خداوند به آنچه انجام میدهند داناست!﴿41﴾و از برای خداست حکومت و مالکیّت آسمانها و زمین؛ و بازگشت (تمامی موجودات) بسوی اوست!﴿42﴾آیا ندیدی که خداوند ابرهایی را به آرامی می‌راند، سپس میان آنها پیوند می‌دهد، و بعد آن را متراکم می‌سازد؟! در این حال، دانه‌های باران را می‌بینی که از لابه‌لای آن خارج می‌شود؛ و از آسمان -از کوه‌هایی که در آن است [=ابرهایی که همچون کوه‌ها انباشته شده‌اند]- دانه‌های تگرگ نازل می‌کند، و هر کس را بخواهد بوسیله آن زیان می‌رساند، و از هر کس بخواهد این زیان را برطرف می‌کند؛ نزدیک است درخشندگی برق آن (ابرها) چشمها را ببرد!﴿43﴾خداوند شب و روز را دگرگون می‌سازد؛ در این عبرتی است برای صاحبان بصیرت!﴿44﴾و خداوند هر جنبنده‌ای را از آبی آفرید؛ گروهی از آنها بر شکم خود راه می‌روند، و گروهی بر دو پای خود، و گروهی بر چهار پا راه می‌روند؛ خداوند هر چه را بخواهد می‌آفریند، زیرا خدا بر همه چیز تواناست!﴿45﴾ما آیات روشنگری نازل کردیم؛ و خدا هر که را بخواهد به صراط مستقیم هدایت می‌کند!﴿46﴾</string>
    <string name="aya28_4" >چگونه به خداوند کافر می‌شوید؟! در حالی که شما مردگان (و اجسام بی‌روحی) بودید، و او شما را زنده کرد؛ سپس شما را می‌میراند؛ و بار دیگر شما را زنده می‌کند؛ سپس به سوی او بازگردانده می‌شوید. (بنابر این، نه حیات و زندگی شما از شماست، و نه مرگتان؛ آنچه دارید از خداست).﴿28﴾او خدایی است که همه آنچه را (از نعمتها) در زمین وجود دارد، برای شما آفرید؛ سپس به آسمان پرداخت؛ و آنها را به صورت هفت آسمان مرتب نمود؛ و او به هر چیز آگاه است.﴿29﴾</string>
    <string name="aya163_5" >و خدای شما، خداوند یگانه‌ای است، که غیر از او معبودی نیست! اوست بخشنده و مهربان (و دارای رحمت عام و خاصّ)!﴿163﴾در آفرینش آسمانها و زمین، و آمد و شد شب و روز، و کشتیهایی که در دریا به سود مردم در حرکتند، و آبی که خداوند از آسمان نازل کرده، و با آن، زمین را پس از مرگ، زنده نموده، و انواع جنبندگان را در آن گسترده، و (همچنین) در تغییر مسیر بادها و ابرهایی که میان زمین و آسمان مسخرند، نشانه‌هایی است (از ذات پاک خدا و یگانگی او) برای مردمی که عقل دارند و می‌اندیشند!﴿164﴾</string>
    <string name="aya71_6" >بگو: «آیا غیر از خدا، چیزی را بخوانیم (و عبادت کنیم) که نه سودی به حال ما دارد، نه زیانی؛ و (به این ترتیب،) به عقب برگردیم بعد از آنکه خداوند ما را هدایت کرده است؟! همانند کسی که بر اثر وسوسه‌های شیطان، در روی زمین راه را گم کرده، و سرگردان مانده است؛ در حالی که یارانی هم دارد که او را به هدایت دعوت می‌کنند (و می‌گویند:) به سوی ما بیا!» بگو: «تنها هدایت خداوند، هدایت است؛ و ما دستور داریم که تسلیم پروردگار عالمیان باشیم.﴿71﴾و (نیز به ما فرمان داده شده به) اینکه: نماز را برپا دارید! و از او بپرهیزید! و تنها اوست که به سویش محشور خواهید شد.»﴿72﴾اوست که آسمانها و زمین را بحق آفرید؛ و آن روز که (به هر چیز) می‌گوید: «موجود باش!» موجود می‌شود؛ سخن او، حق است؛ و در آن روز که در «صور» دمیده می‌شود، حکومت مخصوص اوست، از پنهان و آشکار با خبر است، و اوست حکیم و آگاه.﴿73﴾</string>
    <string name="aya95_7" >خداوند، شکافنده دانه و هسته است؛ زنده را از مرده خارج می‌سازد، و مرده را از زنده بیرون می‌آورد؛ این است خدای شما! پس چگونه از حقّ منحرف می‌شوید؟!﴿95﴾او شکافنده صبح است؛ و شب را مایه آرامش، و خورشید و ماه را وسیله حساب قرار داده است؛ این، اندازه‌گیری خداوند توانای داناست!﴿96﴾او کسی است که ستارگان را برای شما قرار داد، تا در تاریکیهای خشکی و دریا، به وسیله آنها راه یابید! ما نشانه‌ها (ی خود) را برای کسانی که می‌دانند، (و اهل فکر و اندیشه‌اند) بیان داشتیم!﴿97﴾او کسی است که شما را از یک نفس آفرید! و شما دو گروه هستید: بعضی پایدار (از نظر ایمان یا خلقت کامل)، و بعضی ناپایدار؛ ما آیات خود را برای کسانی که می‌فهمند، تشریح نمودیم!﴿98﴾او کسی است که از آسمان، آبی نازل کرد، و به وسیله آن، گیاهان گوناگون رویاندیم؛ و از آن، ساقه‌ها و شاخه‌های سبز، خارج ساختیم؛ و از آنها دانه‌های متراکم، و از شکوفه نخل، شکوفه‌هایی با رشته‌های باریک بیرون فرستادیم؛ و باغهایی از انواع انگور و زیتون و انار، (گاه) شبیه به یکدیگر، و (گاه) بی‌شباهت! هنگامی که میوه می دهد، به میوه آن و طرز رسیدنش بنگرید که در آن، نشانه‌هایی (از عظمت خدا) برای افراد باایمان است!﴿99﴾آنان برای خدا همتایانی از جنّ قرار دادند، در حالی که خداوند همه آنها را آفریده است؛ و برای خدا، به دروغ و از روی جهل، پسران و دخترانی ساختند؛ منزّه است خدا، و برتر است از آنچه توصیف می‌کنند!﴿100﴾او پدید آورنده آسمانها و زمین است؛ چگونه ممکن است فرزندی داشته باشد؟! حال آنکه همسری نداشته، و همه چیز را آفریده؛ و او به همه چیز داناست.﴿101﴾</string>
    <string name="aya1_8" >الر، این آیات کتاب استوار و حکمت آمیز است!﴿1﴾آیا برای مردم، موجب شگفتی بود که به مردی از آنها وحی فرستادیم که مردم را (از عواقب کفر و گناه) بترسان، و به کسانی که ایمان آورده‌اند بشارت ده که برای آنها، سابقه نیک (و پاداشهای مسلّم) نزد پروردگارشان است؟! (امّا) کافران گفتند: «این مرد، ساحر آشکاری است!»﴿2﴾پروردگار شما، خداوندی است که آسمانها و زمین را در شش روز [= شش دوران‌] آفرید؛ سپس بر تخت (قدرت) قرار گرفت، و به تدبیر کار (جهان) پرداخت؛ هیچ شفاعت کننده‌ای، جز با اذن او نیست؛ این است خداوند، پروردگار شما! پس او را پرستش کنید! آیا متذکّر نمی‌شوید؟!﴿3﴾بازگشت همه شما بسوی اوست! خداوند وعده حقّی فرموده؛ او آفرینش را آغاز می‌کند، سپس آن را بازمی‌گرداند، تا کسانی را که ایمان آورده و کارهای شایسته انجام داده‌اند، بعدالت جزا دهد؛ و برای کسانی که کافر شدند، نوشیدنی از مایع سوزان است؛ و عذابی دردناک، بخاطر آنکه کفر می‌ورزیدند!﴿4﴾او کسی است که خورشید را روشنایی، و ماه را نور قرار داد؛ و برای آن منزلگاه‌هایی مقدّر کرد، تا عدد سالها و حساب (کارها) را بدانید؛ خداوند این را جز بحق نیافریده؛ او آیات (خود را) برای گروهی که اهل دانشند، شرح می‌دهد!﴿5﴾مسلّماً در آمد و شد شب و روز، و آنچه خداوند در آسمانها و زمین آفریده، آیات (و نشانه‌هایی) است برای گروهی که پرهیزگارند (و حقایق را می‌بینند).﴿6﴾</string>
    <string name="aya6_9" >هیچ جنبنده‌ای در زمین نیست مگر اینکه روزی او بر خداست! او قرارگاه و محل نقل و انتقالش را می‌داند؛ همه اینها در کتاب آشکاری ثبت است! [= در لوح محفوظ، در کتاب علم خدا]﴿6﴾او کسی است که آسمانها و زمین را در شش روز [= شش دوران‌] آفرید؛ و عرش (حکومت) او، بر آب قرار داشت؛ (بخاطر این آفرید) تا شما را بیازماید که کدامیک عملتان بهتر است! و اگر (به آنها) بگویی: «شما بعد از مرگ، برانگیخته می‌شوید! «، مسلّماً» کافران می‌گویند: «این سحری آشکار است!»﴿7﴾</string>
    <string name="aya12_10" >او کسی است که برق را به شما نشان می‌دهد، که هم مایه ترس است و هم مایه امید؛ و ابرهای سنگین‌بار ایجاد می‌کند!﴿12﴾و رعد، تسبیح و حمد او می‌گوید؛ و (نیز) فرشتگان از ترس او! و صاعقه‌ها را می‌فرستد؛ و هر کس را بخواهد گرفتار آن می‌سازد، (در حالی که آنها با مشاهده این همه آیات الهی، باز هم) درباره خدا به مجادله مشغولند! و او قدرتی بی‌انتها (و مجازاتی دردناک) دارد!﴿13﴾</string>
    <string name="aya10_11" >او کسی است که از آسمان، آبی فرستاد، که نوشیدن شما از آن است؛ و (همچنین) گیاهان و درختانی که حیوانات خود را در آن به چرا می‌برید، نیز از آن است.﴿10﴾خداوند با آن (آب باران)، برای شما زراعت و زیتون و نخل و انگور، و از همه میوه‌ها می‌رویاند؛ مسلماً در این، نشانه روشنی برای اندیشمندان است.﴿11﴾او شب و روز و خورشید و ماه را مسخّر شما ساخت؛ و ستارگان نیز به فرمان او مسخّر شمایند؛ در این، نشانه‌هایی است (از عظمت خدا،) برای گروهی که عقل خود را به کار می‌گیرند!﴿12﴾(علاوه بر این،) مخلوقاتی را که در زمین به رنگهای گوناگون آفریده نیز مسخّر (فرمان شما) ساخت؛ در این، نشانه روشنی است برای گروهی که متذکّر می‌شوند!﴿13﴾او کسی است که دریا را مسخّر (شما) ساخت تا از آن، گوشت تازه بخورید؛ و زیوری برای پوشیدن (مانند مروارید) از آن استخراج کنید؛ و کشتیها را می‌بینی که سینه دریا را می‌شکافند تا شما (به تجارت پردازید و) از فضل خدا بهره گیرید؛ شاید شکر نعمتهای او را بجا آورید!﴿14﴾و در زمین، کوه‌های ثابت و محکمی افکند تا لرزش آن را نسبت به شما بگیرد؛ و نهرها و راه‌هایی ایجاد کرد، تا هدایت شوید.﴿15﴾و (نیز) علاماتی قرار داد؛ و (شب هنگام) به وسیله ستارگان هدایت می‌شوند.﴿16﴾آیا کسی که (این گونه مخلوقات را) می‌آفریند، همچون کسی است که نمی‌آفریند؟! آیا متذکّر نمی‌شوید؟!﴿17﴾و اگر نعمتهای خدا را بشمارید، هرگز نمی‌توانید آنها را احصا کنید؛ خداوند بخشنده و مهربان است!﴿18﴾</string>
    <string name="aya1_12" >آنچه در آسمانها و زمین است برای خدا تسبیح می‌گویند؛ و او عزیز و حکیم است.﴿1﴾مالکیّت (و حاکمیّت) آسمانها و زمین از آن اوست؛ زنده می‌کند و می‌میراند؛ و او بر هر چیز توانا است!﴿2﴾اوّل و آخر و پیدا و پنهان اوست؛ و او به هر چیز داناست.﴿3﴾او کسی است که آسمانها و زمین را در شش روز [= شش دوران‌] آفرید؛ سپس بر تخت قدرت قرار گرفت (و به تدبیر جهان پرداخت)؛ آنچه را در زمین فرو می‌رود می‌داند، و آنچه را از آن خارج می‌شود و آنچه از آسمان نازل می‌گردد و آنچه به آسمان بالا می‌رود؛ و هر جا باشید او با شما است، و خداوند نسبت به آنچه انجام می‌دهید بیناست!﴿4﴾مالکیّت آسمانها و زمین از آن اوست؛ و همه کارها به سوی او بازمی‌گردد.﴿5﴾شب را در روز می‌کند و روز را در شب؛ و او به آنچه در دل سینه‌ها وجود دارد داناست.﴿6﴾</string>
    <string name="aya52_13" >ما کتابی برای آنها آوردیم که (اسرار و رموز) آن را با آگاهی شرح دادیم؛ (کتابی) که مایه هدایت و رحمت برای جمعیّتی است که ایمان می‌آورند.﴿52﴾آیا آنها جز انتظار تأویل آیات (و فرا رسیدن تهدیدهای الهی) دارند؟ آن روز که تأویل آنها فرا رسد، (کار از کار گذشته، و پشیمانی سودی ندارد؛ و) کسانی که قبلاً آن را فراموش کرده بودند می‌گویند: «فرستادگان پروردگار ما، حق را آوردند؛ آیا (امروز) شفیعانی برای ما وجود دارند که برای ما شفاعت کنند؟ یا (به ما اجازه داده شود به دنیا) بازگردیم، و اعمالی غیر از آنچه انجام می‌دادیم، انجام دهیم؟!» (ولی) آنها سرمایه وجود خود را از دست داده‌اند؛ و معبودهایی را که به دروغ ساخته بودند، همگی از نظرشان: گم می‌شوند. (نه راه بازگشتی دارند، و نه شفیعانی!)﴿53﴾پروردگار شما، خداوندی است که آسمانها و زمین را در شش روز [= شش دوران‌] آفرید؛ سپس به تدبیر جهان هستی پرداخت؛ با (پرده تاریک) شب، روز را می پوشاند؛ و شب به دنبال روز، به سرعت در حرکت است؛ و خورشید و ماه و ستارگان را آفرید، که مسخّر فرمان او هستند. آگاه باشید که آفرینش و تدبیر (جهان)، از آن او (و به فرمان او) ست! پر برکت (و زوال‌ناپذیر) است خداوندی که پروردگار جهانیان است!﴿54﴾پروردگار خود را (آشکارا) از روی تضرّع، و در پنهانی، بخوانید! (و از تجاوز، دست بردارید که) او متجاوزان را دوست نمی‌دارد!﴿55﴾و در زمین پس از اصلاح آن فساد نکنید، و او را با بیم و امید بخوانید! (بیم از مسؤولیتها، و امید به رحمتش. و نیکی کنید) زیرا رحمت خدا به نیکوکاران نزدیک است!﴿56﴾او کسی است که بادها را بشارت دهنده در پیشاپیش (باران) رحمتش می‌فرستد؛ تا ابرهای سنگین‌بار را (بر دوش) کشند؛ (سپس) ما آنها را به سوی زمینهای مرده می‌فرستیم؛ و به وسیله آنها، آب (حیاتبخش) را نازل می‌کنیم؛ و با آن، از هرگونه میوه‌ای (از خاک تیره) بیرون می‌آوریم؛ این گونه (که زمینهای مرده را زنده کردیم،) مردگان را (نیز در قیامت) زنده می‌کنیم، شاید (با توجه به این مثال) متذکّر شوید!﴿57﴾سرزمین پاکیزه) و شیرین)، گیاهش به فرمان پروردگار می‌روید؛ امّا سرزمینهای بد طینت (و شوره‌زار)، جز گیاه ناچیز و بی‌ارزش، از آن نمی‌روید؛ این گونه آیات (خود) را برای آنها که شکرگزارند، بیان می‌کنیم!﴿58﴾</string>
    <string name="aya1_14" >المر، اینها آیات کتاب (آسمانی) است؛ و آنچه از طرف پروردگارت بر تو نازل شده، حقّ است؛ ولی بیشتر مردم ایمان نمی‌آورند!﴿1﴾خدا همان کسی است که آسمانها را، بدون ستونهایی که برای شما دیدنی باشد، برافراشت، سپس بر عرش استیلا یافت (و زمام تدبیر جهان را در کف قدرت گرفت)؛ و خورشید و ماه را مسخّر ساخت، که هر کدام تا زمان معینی حرکت دارند! کارها را او تدبیر می‌کند؛ آیات را (برای شما) تشریح می‌نماید؛ شاید به لقای پروردگارتان یقین پیدا کنید!﴿2﴾و او کسی است که زمین را گسترد؛ و در آن کوه‌ها و نهرهایی قرار داد؛ و در آن از تمام میوه‌ها دو جفت آفرید؛ (پرده سیاه) شب را بر روز می‌پوشاند؛ در اینها آیاتی است برای گروهی که تفکر می‌کنند!﴿3﴾و در روی زمین، قطعاتی در کنار هم قرار دارد که با هم متفاوتند؛ و (نیز) باغهایی از انگور و زراعت و نخلها، (و درختان میوه گوناگون) که گاه بر یک پایه می‌رویند و گاه بر دو پایه؛ (و عجیب‌تر آنکه) همه آنها از یک آب سیراب می‌شوند! و با این حال، بعضی از آنها را از جهت میوه بر دیگری برتری می‌دهیم؛ در اینها نشانه‌هایی است برای گروهی که عقل خویش را به کار می‌گیرند!﴿4﴾</string>
    <string name="aya32_15" >خداوند همان کسی است که آسمانها و زمین را آفرید؛ و از آسمان، آبی نازل کرد؛ و با آن، میوه‌ها (ی مختلف) را برای روزی شما (از زمین) بیرون آورد؛ و کشتی‌ها را مسخّر شما گردانید، تا بر صفحه دریا به فرمان او حرکت کنند؛ و نهرها را (نیز) مسخّر شما نمود؛﴿32﴾و خورشید و ماه را -که با برنامه منظّمی درکارند- به تسخیر شما درآورد؛ و شب و روز را (نیز) مسخّر شما ساخت؛﴿33﴾و از هر چیزی که از او خواستید، به شما داد؛ و اگر نعمتهای خدا را بشمارید، هرگز آنها را شماره نتوانید کرد! انسان، ستمگر و ناسپاس است!﴿34﴾</string>
    <string name="aya9_16" >خداوند کسی است که بادها را فرستاد تا ابرهایی را به حرکت درآورند؛ سپس ما این ابرها را به سوی زمین مرده‌ای راندیم و به وسیله آن، زمین را پس از مردنش زنده می‌کنیم؛ رستاخیز نیز همین گونه است!﴿9﴾کسی که خواهان عزّت است (باید از خدا بخواهد چرا که) تمام عزّت برای خداست؛ سخنان پاکیزه به سوی او صعود می‌کند، و عمل صالح را بالا می‌برد؛ و آنها که نقشه‌های بد می‌کشند، عذاب سختی برای آنهاست و مکر (و تلاش افسادگرانه) آنان نابود می‌شود (و به جایی نمی‌رسد)!﴿10﴾خداوند شما را از خاکی آفرید، سپس از نطفه‌ای؛ سپس شما را بصورت زوجهایی قرار داد؛ هیچ جنس ماده‌ای باردار نمی‌شود و وضع حمل نمی‌کند مگر به علم او، و هیچ کس عمر طولانی نمی‌کند، یا از عمرش کاسته نمی‌شود مگر اینکه در کتاب (علم خداوند) ثبت است؛ اینها همه برای خداوند آسان است.﴿11﴾دو دریا یکسان نیستند: این یکی دریایی است که آبش گوارا و شیرین و نوشیدنش خوشگوار است، و آن یکی شور و تلخ و گلوگیر؛ (امّا) از هر دو گوشتی تازه می خورید و وسایل زینتی استخراج کرده می‌پوشید؛ و کشتیها را در آن می‌بینی که آنها را می‌شکافند (و به سوی مقصد پیش می‌روند) تا از فضل خداوند بهره‌گیرید، و شاید شکر (نعمتهای او را) بجا آورید!﴿12﴾او شب را در روز داخل می‌کند و روز را در شب؛ و خورشید و ماه را مسخّر (شما) کرده، هر یک تا سرآمد معیّنی به حرکت خود ادامه می‌دهد؛ این است خداوند، پروردگار شما؛ حاکمیّت (در سراسر عالم) از آن اوست: و کسانی را که جز او می‌خوانید (و می‌پرستید) حتی به اندازه پوست نازک هسته خرما مالک نیستند!﴿13﴾اگر آنها را بخوانید صدای شما را نمی‌شنوند، و اگر بشنوند به شما پاسخ نمی‌گویند؛ و روز قیامت، شرک (و پرستش) شما را منکر می‌شوند، و هیچ کس مانند (خداوند آگاه و) خبیر تو را (از حقایق) با خبر نمی‌سازد!﴿14﴾</string>
    <string name="aya1_17" >این کتابی است که از سوی خداوند عزیز و حکیم نازل شده است.﴿1﴾ما این کتاب را بحقّ بر تو نازل کردیم؛ پس خدا را پرستش کن و دین خود را برای او خالص گردان!﴿2﴾آگاه باشید که دین خالص از آن خداست، و آنها که غیر خدا را اولیای خود قرار دادند و دلیلشان این بود که: «اینها را نمی‌پرستیم مگر بخاطر اینکه ما را به خداوند نزدیک کنند»، خداوند روز قیامت میان آنان در آنچه اختلاف داشتند داوری می‌کند؛ خداوند آن کس را که دروغگو و کفران‌کننده است هرگز هدایت نمی‌کند!﴿3﴾اگر (بفرض محال) خدا می‌خواست فرزندی انتخاب کند، از میان مخلوقاتش آنچه را می‌خواست برمیگزید؛ منزّه است (از اینکه فرزندی داشته باشد)! او خداوند یکتای پیروز است!﴿4﴾آسمانها و زمین را بحقّ آفرید؛ شب را بر روز می‌پیچد و روز را بر شب؛ و خورشید و ماه را مسخّر فرمان خویش قرار داد؛ هر کدام تا سرآمد معیّنی به حرکت خود ادامه می‌دهند؛ آگاه باشید که او قادر و آمرزنده است!﴿5﴾او شما را از یک نفس آفرید، و همسرش را از (باقیمانده گِل) او خلق کرد؛ و برای شما هشت زوج از چهارپایان ایجاد کرد؛ او شما را در شکم مادرانتان آفرینشی بعد از آفرینش دیگر، در میان تاریکیهای سه گانه، می‌بخشد! این است خداوند، پروردگار شما که حکومت (عالم هستی) از آن اوست؛ هیچ معبودی جز او نیست؛ پس چگونه از راه حق منحرف می‌شوید؟!﴿6﴾اگر کفران کنید، خداوند از شما بی‌نیاز است و هرگز کفران را برای بندگانش نمی پسندد؛ و اگر شکر او را بجا آورید آن را برای شما می‌پسندد! و هیچ گنهکاری گناه دیگری را بر دوش نمی‌کشد! سپس بازگشت همه شما به سوی پروردگارتان است، و شما را از آنچه انجام می‌دادید آگاه می‌سازد؛ چرا که او به آنچه در سینه‌هاست آگاه است!﴿7﴾</string>
    <string name="aya1_18" >حم‌﴿1﴾این کتاب از سوی خداوند عزیز و حکیم نازل شده است!﴿2﴾بی‌شکّ در آسمانها و زمین نشانه‌های
        (فراوانی) برای مؤمنان وجود دارد؛﴿3﴾و نیز در آفرینش شما و جنبندگانی که (در سراسر زمین) پراکنده ساخته، نشانه‌هایی
        است برای جمعیّتی که اهل یقینند.﴿4﴾و نیز در آمد و شد شب و روز، و رزق (و بارانی) که خداوند از آسمان نازل کرده و
        بوسیله آن زمین را بعد از مردنش حیات بخشیده و همچنین در وزش بادها، نشانه‌های روشنی است برای گروهی که اهل
        تفکّرند!﴿5﴾اینها آیات خداوند است که ما آن را بحقّ بر تو تلاوت می‌کنیم؛ اگر آنها به این آیات ایمان نیاورند، به
        کدام سخن بعد از سخن خدا و آیاتش ایمان می‌آورند؟!﴿6﴾وای بر هر دروغگوی گنهکار…﴿7﴾که پیوسته آیات خدا را می‌شنود که
        بر او تلاوت می‌شود، امّا از روی تکبّر اصرار بر مخالفت دارد؛ گویی اصلاً آن را هیچ نشنیده است؛ چنین کسی را به
        عذابی دردناک بشارت ده!﴿8﴾و هرگاه از بعضی آیات ما آگاه شود، آن را به باد استهزا می‌گیرد؛ برای آنان عذاب
        خوارکننده‌ای است!﴿9﴾و پشت سرشان دوزخ است؛ و هرگز آنچه را به دست آورده‌اند آنها را (از عذاب الهی) رهایی نمی‌بخشد،
        و نه اولیایی که غیر از خدا برای خود برگزیدند (مایه نجاتشان خواهند بود)؛ و عذاب بزرگی برای آنهاست!﴿10﴾این (قرآن)
        مایه هدایت است، و کسانی که به آیات پروردگارشان کافر شدند، عذابی سخت و دردناک دارند!﴿11﴾خداوند همان کسی است که
        دریا را مسخّر شما کرد تا کشتیها بفرمانش در آن حرکت کنند و بتوانند از فضل او بهره گیرید، و شاید شکر نعمتهایش را
        بجا آورید!﴿12﴾او آنچه در آسمانها و آنچه در زمین است همه را از سوی خودش مسخّر شما ساخته؛ در این نشانه‌های (مهمّی)
        است برای کسانی که اندیشه می‌کنند!﴿13﴾</string>
    <string name="aya53_19" >او کسی است که دو دریا را در کنار هم قرار داد؛ یکی گوارا و شیرین، و دیگر شور و تلخ؛ و در میان آنها برزخی قرار داد تا با هم مخلوط نشوند (گویی هر یک به دیگری می‌گوید:) دور باش و نزدیک نیا!﴿53﴾او کسی است که از آب، انسانی را آفرید؛ سپس او را نسب و سبب قرار داد (و نسل او را از این دو طریق گسترش داد)؛ و پروردگار تو همواره توانا بوده است.﴿54﴾آنان جز خدا چیزهایی را می‌پرستند که نه به آنان سودی می‌رساند و نه زیانی؛ و کافران همیشه در برابر پروردگارشان (در طریق کفر) پشتیبان یکدیگرند.﴿55﴾</string>
    <string name="aya39_20" >اوست که شما را جانشینانی در زمین قرار داد؛ هر کس کافر شود، کفر او به زیان خودش خواهد بود، و کافران را کفرشان جز خشم و غضب در نزد پروردگار چیزی نمی‌افزاید، و (نیز) کفرشان جز زیان و خسران چیزی بر آنها اضافه نمی‌کند!﴿39﴾بگو: «این معبودانی را که جز خدا می‌خوانید به من نشان دهید چه چیزی از زمین را آفریده‌اند، یا اینکه شرکتی در (آفرینش و مالکیّت) آسمانها دارند؟! یا به آنان کتابی (آسمانی) داده‌ایم و دلیلی از آن برای (شرک) خود دارند؟!» نه هیچ یک از اینها نیست، ظالمان فقط وعده‌های دروغین به یکدیگر می‌دهند!﴿40﴾خداوند آسمانها و زمین را نگاه می‌دارد تا از نظام خود منحرف نشوند؛ و هرگاه منحرف گردند، کسی جز او نمی‌تواند آنها را نگاه دارد، او بردبار و غفور است!﴿41﴾</string>
    <string name="aya60_21" >(آری،) مطلب چنین است! و هر کس به همان مقدار که به او ستم شده مجازات کند، سپس مورد تعدّی قرار گیرد، خدا او را یاری خواهد کرد؛ یقیناً خداوند بخشنده و آمرزنده است!﴿60﴾این (وعده نصرت الهی) بخاطر آن است (که او بر هر چیز قادر است؛ خداوندی) که شب را در روز، و روز را در شب داخل می‌کند؛ و خداوند شنوا و بیناست!﴿61﴾این بخاطر آن است که خداوند حقّ است؛ و آنچه را غیر از او می‌خوانند باطل است؛ و خداوند بلندمقام و بزرگ است!﴿62﴾آیا ندیدی خداوند از آسمان، آبی فرستاد، و زمین (بر اثر آن) سرسبز و خرّم می‌گردد؟! و خداوند لطیف و آگاه است.﴿63﴾آنچه در آسمانها و آنچه در زمین است از آن اوست؛ و خداوند بی‌نیاز، و شایسته هر گونه ستایش است!﴿64﴾آیا ندیدی که خداوند آنچه را در زمین است مسخّر شما کرد؛ و (نیز) کشتیهایی را که به فرمان او بر صفحه اقیانوسها حرکت می‌کنند؛ و آسمان [= کرات و سنگهای آسمانی‌] را نگه می‌دارد، تا جز بفرمان او، بر زمین فرو نیفتند؟ خداوند نسبت به مردم رحیم و مهربان است!﴿65﴾و او کسی است که شما را زنده کرد، سپس می‌میراند، بار دیگر زنده می‌کند، امّا این انسان بسیار ناسپاس است.﴿66﴾برای هر امّتی عبادتی قرار دادیم، تا آن عبادت را (در پیشگاه خدا) انجام دهند؛ پس نباید در این امر با تو به نزاع برخیزند! بسوی پروردگارت دعوت کن، که بر هدایت مستقیم قرار داری (و راه راست همین است که تو می‌پویی).﴿67﴾</string>
    <string name="aya1_22" >ستایش برای خداوندی است که آسمانها و زمین را آفرید، و ظلمتها و نور را پدید آورد؛ اما کافران برای پروردگار خود، شریک و شبیه قرارمی‌دهند (با اینکه دلایل توحید و یگانگی او، در آفرینش جهان آشکار است)!﴿1﴾او کسی است که شما را از گل آفرید؛ سپس مدتی مقرّر داشت (تا انسان تکامل یابد)؛ و اجل حتمی نزد اوست (و فقط او از آن آگاه است). با این همه، شما (مشرکان در توحید و یگانگی و قدرت او،) تردید می‌کنید!﴿2﴾</string>
    <string name="aya59_23" >کلیدهای غیب، تنها نزد اوست؛ و جز او، کسی آنها را نمی‌داند. او آنچه را در خشکی و دریاست می‌داند؛ هیچ برگی (از درختی) نمی‌افتد، مگر اینکه از آن آگاه است؛ و نه هیچ دانه‌ای در تاریکیهای زمین، و نه هیچ تر و خشکی وجود دارد، جز اینکه در کتابی آشکار [= در کتاب علم خدا] ثبت است﴿59﴾او کسی است که (روح) شما را در شب (به هنگام خواب) می‌گیرد؛ و از آنچه در روز کرده‌اید، با خبر است؛ سپس در روز شما را (از خواب) برمی‌انگیزد؛ و (این وضع همچنان ادامه می‌یابد) تا سرآمد معینی فرا رسد؛ سپس بازگشت شما به سوی اوست؛ و سپس شما را از آنچه عمل می‌کردید، با خبر می‌سازد.﴿60﴾او بر بندگان خود تسلّط کامل دارد؛ و مراقبانی بر شما می‌گمارد؛ تا زمانی که یکی از شما را مرگ فرا رسد؛ (در این موقع،) فرستادگان ما جان او را می‌گیرند؛ و آنها (در نگاهداری حساب عمر و اعمال بندگان،) کوتاهی نمی‌کنند.﴿61﴾سپس (تمام بندگان) به سوی خدا، که مولای حقیقی آنهاست، بازمی‌گردند. بدانید که حکم و داوری، مخصوص اوست؛ و او، سریعترین حسابگران است!﴿62﴾</string>
    <string name="aya164_24" >بگو: «آیا غیر خدا، پروردگاری را بطلبم، در حالی که او پروردگار همه چیز است؟! هیچ کس، عمل (بدی) جز به زیان خودش، انجام نمی‌دهد؛ و هیچ گنهکاری گناه دیگری را متحمّل نمی‌شود؛ سپس بازگشت همه شما به سوی پروردگارتان است؛ و شما را از آنچه در آن اختلاف داشتید، خبر خواهد داد.﴿164﴾و او کسی است که شما را جانشینان (و نمایندگان) خود در زمین ساخت، و درجات بعضی از شما را بالاتر از بعضی دیگر قرار داد، تا شما را به وسیله آنچه در اختیارتان قرار داده بیازماید؛ به یقین پروردگار تو سریع العقاب و آمرزنده مهربان است. (کیفر کسانی را که از بوته امتحان نادرست درآیند، زود می‌دهد؛ و نسبت به حق پویان مهربان است.)﴿165﴾</string>
    <string name="aya187_25" >درباره قیامت از تو سؤال می‌کنند، کی فرامی‌رسد؟! بگو: «علمش فقط نزد پروردگار من است؛ و هیچ‌کس جز او (نمی‌تواند) وقت آن را آشکار سازد؛ (اما قیام قیامت، حتی) در آسمانها و زمین، سنگین (و بسیار پر اهمیت) است؛ و جز بطور ناگهانی، به سراغ شما نمی‌آید!» (باز) از تو سؤال می‌کنند، چنان که گویی تو از زمان وقوع آن باخبری! بگو: «علمش تنها نزد خداست؛ ولی بیشتر مردم نمی‌دانند.»﴿187﴾بگو: «من مالک سود و زیان خویش نیستم، مگر آنچه را خدا بخواهد؛ (و از غیب و اسرار نهان نیز خبر ندارم، مگر آنچه خداوند اراده کند؛) و اگر از غیب باخبر بودم، سود فراوانی برای خود فراهم می‌کردم، و هیچ بدی (و زیانی) به من نمی‌رسید؛ من فقط بیم‌دهنده و بشارت‌دهنده‌ام برای گروهی که ایمان می‌آورند! (و آماده پذیرش حقند)﴿188﴾او خدایی است که (همه) شما را از یک فرد آفرید؛ و همسرش را نیز از جنس او قرار داد، تا در کنار او بیاساید. سپس هنگامی که با او آمیزش کرد، حملی سبک برداشت، که با وجود آن، به کارهای خود ادامه می‌داد؛ و چون سنگین شد، هر دو از خداوند و پروردگار خود خواستند «اگر فرزند صالحی به ما دهی، از شاکران خواهیم بود!»﴿189﴾اما هنگامی که خداوند فرزند صالحی به آنها داد، (موجودات دیگر را در این موهبت مؤثر دانستند؛ و) برای خدا، در این نعمت که به آنها بخشیده بود، همتایانی قائل شدند؛ خداوند برتر است از آنچه همتای او قرار می‌دهند!﴿190﴾آیا موجوداتی را همتای او قرارمی‌دهند که چیزی را نمی‌آفرینند، و خودشان مخلوقند.﴿191﴾و نمی‌توانند آنان را یاری کنند، و نه خودشان را یاری می‌دهند.﴿192﴾و هرگاه آنها را به سوی هدایت دعوت کنید، از شما پیروی نمی‌کنند؛ و برای شما یکسان است چه آنها را دعوت کنید و چه خاموش باشید؟!﴿193﴾آنهایی را که غیر از خدا می‌خوانید (و پرستش می‌کنید)، بندگانی همچون خود شما هستند؛ آنها را بخوانید، و اگر راست می‌گویید باید به شما پاسخ دهند (و تقاضایتان را برآورند)!﴿194﴾</string>
    <string name="aya66_26" >آگاه باشید تمام کسانی که در آسمانها و زمین هستند، از آن خدا می‌باشند! و آنها که غیر خدا را همتای او می‌خوانند، (از منطق و دلیلی) پیروی نمی‌کنند؛ آنها فقط از پندار بی اساس پیروی می‌کنند؛ و آنها فقط دروغ می‌گویند!﴿66﴾او کسی است که شب را برای شما آفرید، تا در آن آرامش بیابید؛ و روز را روشنی بخش (تا به تلاش زندگی پردازید) در اینها نشانه‌هایی است برای کسانی که گوش شنوا دارند!﴿67﴾گفتند: «خداوند فرزندی برای خود انتخاب کرده است»! (از هر عیب و نقص و احتیاجی) منزه است! او بی‌نیاز است! از آن اوست آنچه در آسمانها و آنچه در زمین است! شما هیچ‌گونه دلیلی بر این ادعا ندارید! آیا به خدا نسبتی می‌دهید که نمی‌دانید؟!﴿68﴾بگو: «آنها که به خدا دروغ می‌بندند، (هرگز) رستگار نمی‌شوند!﴿69﴾بهره‌ای (ناچیز) از دنیا دارند؛ سپس بازگشتشان بسوی ماست؛ و بعد، به آنها مجازات شدید به سزای کفرشان می‌چشانیم!﴿70﴾</string>
    <string name="aya78_27" >و او کسی است که برای شما گوش و چشم و قلب [=عقل‌] ایجاد کرد؛ امّا کمتر شکر او را بجا می‌آورید.﴿78﴾و او کسی است که شما را در زمین آفرید؛ و به سوی او محشور می‌شوید!﴿79﴾و او کسی است که زنده می‌کند و می‌میراند؛ و رفت و آمد شب و روز از آن اوست؛ آیا اندیشه نمی‌کنید؟!﴿80﴾</string>
    <string name="aya43_28" >آیا دیدی کسی را که هوای نفسش را معبود خود برگزیده است؟! آیا تو می‌توانی او را هدایت کنی (یا
        به دفاع از او برخیزی)؟!﴿43﴾آیا گمان می‌بری بیشتر آنان می‌شنوند یا می‌فهمند؟! آنان فقط همچون چهارپایانند، بلکه
        گمراهترند!﴿44﴾آیا ندیدی چگونه پروردگارت سایه را گسترده ساخت؟! و اگر می‌خواست آن را ساکن قرار می‌داد؛ سپس خورشید
        را بر وجود آن دلیل قرار دادیم!﴿45﴾سپس آن را آهسته جمع می‌کنیم (و نظام سایه و آفتاب را حاکم می‌سازیم)!﴿46﴾او کسی
        است که شب را برای شما لباس قرار داد، و خواب را مایه استراحت، و روز را وسیله حرکت و حیات!﴿47﴾او کسی است که بادها
        را بشارتگرانی پیش از رحمتش فرستاد، و از آسمان آبی پاک‌کننده نازل کردیم…﴿48﴾تا بوسیله آن، سرزمین مرده‌ای را زنده
        کنیم؛ و آن را به مخلوقاتی که آفریده‌ایم -چهارپایان و انسانهای بسیار- می‌نوشانیم.﴿49﴾ما این آیات را بصورتهای
        گوناگون برای آنان بیان کردیم تا متذکّر شوند، ولی بیشتر مردم از هر کاری جز انکار و کفر ابا دارند.﴿50﴾</string>
    <string name="aya58_29" >و توکّل کن بر آن زنده‌ای که هرگز نمی‌میرد؛ و تسبیح و حمد او را بجا آور؛ و همین بس که او از گناهان بندگانش آگاه است!﴿58﴾همان (خدایی) که آسمانها و زمین و آنچه را میان این دو وجود دارد، در شش روز [= شش دوران‌] آفرید؛ سپس بر عرش (قدرت) قرار گرفت (و به تدبیر جهان پرداخت، او خداوند) رحمان است؛ از او بخواه که از همه چیز آگاه است!﴿59﴾و هنگامی که به آنان گفته شود: «برای خداوند رحمان سجده کنید!» می‌گویند: «رحمان چیست؟! (ما اصلاً رحمان را نمی‌شناسیم!) آیا برای چیزی سجده کنیم که تو به ما دستور می‌دهی؟!» (این سخن را می‌گویند) و بر نفرتشان افزوده می‌شود!﴿60﴾جاودان و پربرکت است آن (خدایی) که در آسمان منزلگاه‌هائی برای ستارگان قرار داد؛ و در میان آن، چراغ روشن و ماه تابانی آفرید!﴿61﴾و او همان کسی است که شب و روز را جانشین یکدیگر قرار داد برای کسی که بخواهد متذکّر شود یا شکرگزاری کند (و آنچه را در روز کوتاهی کرده در شب انجام دهد و به عکس).﴿62﴾</string>
    <string name="aya64_30" >خداوند کسی است که زمین را برای شما جایگاه امن و آرامش قرار داد و آسمان را همچون سقفی (بالای سرتان)؛ و شما را صورتگری کرد، و صورتتان را نیکو آفرید؛ و از چیزهایی پاکیزه به شما روزی داد؛ این است خداوند پروردگار شما! جاوید و پربرکت است خداوندی که پروردگار عالمیان است!﴿64﴾زنده (واقعی) اوست؛ معبودی جز او نیست؛ پس او را بخوانید در حالی که دین خود را برای او خالص کرده‌اید! ستایش مخصوص خداوندی است که پروردگار جهانیان است!﴿65﴾بگو: «من نهی شده‌ام از اینکه معبودهایی را که شما غیر از خدا می‌خوانید بپرستم، چون دلایل روشن از جانب پروردگارم برای من آمده است؛ و مأمورم که تنها در برابر پروردگار عالمیان تسلیم باشم!»﴿66﴾او کسی است که شما را از خاک آفرید، سپس از نطفه، سپس از علقه (خون بسته شده)، سپس شما را بصورت طفلی (از شکم مادر) بیرون می‌فرستد، بعد به مرحله کمال قوّت خود می‌رسید، و بعد از آن پیر می‌شوید و (در این میان) گروهی از شما پیش از رسیدن به این مرحله می‌میرند و در نهایت به سرآمد عمر خود می‌رسید؛ و شاید تعقّل کنید!﴿67﴾او کسی است که زنده می‌کند و می‌میراند؛ و هنگامی که کاری را مقرّر کند، تنها به آن می‌گوید: «موجود باش!» بی‌درنگ موجود می‌شود!﴿68﴾</string>
    <string name="aya64_31" >ما قرآن را بر تو نازل نکردیم مگر برای اینکه آنچه را در آن اختلاف دارند، برای آنها روشن کنی؛ و (این قرآن) مایه هدایت و رحمت است برای قومی که ایمان می‌آورند!﴿64﴾خداوند از آسمان، آبی فرستاد؛ و زمین را، پس از آنکه مرده بود، حیات بخشید! در این، نشانه روشنی است برای جمعیّتی که گوش شنوا دارند!﴿65﴾و در وجود چهارپایان، برای شما (درسهای) عبرتی است: از درون شکم آنها، از میان غذاهای هضم‌شده و خون، شیر خالص و گوارا به شما می‌نوشانیم!﴿66﴾و از میوه‌های درختان نخل و انگور، مسکرات (ناپاک) و روزی خوب و پاکیزه می‌گیرید؛ در این، نشانه روشنی است برای جمعیّتی که اندیشه می‌کنند!﴿67﴾و پروردگار تو به زنبور عسل «وحی» (و الهام غریزی) نمود که: «از کوه‌ها و درختان و داربستهایی که مردم می‌سازند، خانه‌هایی برگزین!﴿68﴾سپس از تمام ثمرات (و شیره گلها) بخور و راه‌هایی را که پروردگارت برای تو تعیین کرده است، براحتی بپیما! «از درون شکم آنها، نوشیدنی با رنگهای مختلف خارج می‌شود که در آن، شفا برای مردم است؛ به یقین در این امر، نشانه روشنی است برای جمعیّتی که می‌اندیشند.﴿69﴾خداوند شما را آفرید؛ سپس شما را می‌میراند؛ بعضی از شما به نامطلوب‌ترین سنین بالای عمر می‌رسند، تا بعد از علم و آگاهی، چیزی ندانند (و همه چیز را فراموش کنند)؛ خداوند دانا و تواناست!﴿70﴾خداوند بعضی از شما را بر بعضی دیگر از نظر روزی برتری داد (چرا که استعدادها و تلاشهایتان متفاوت است)! اما آنها که برتری داده شده‌اند، حاضر نیستند از روزی خود به بردگانشان بدهند و همگی در آن مساوی گردند؛ آیا آنان نعمت خدا را انکار می‌نمایند (که شکر او را ادا نمی‌کنند)؟!﴿71﴾خداوند برای شما از جنس خودتان همسرانی قرار داد؛ و از همسرانتان برای شما فرزندان و نوه‌هایی به وجود آورد؛ و از پاکیزه‌ها به شما روزی داد؛ آیا به باطل ایمان می‌آورند، و نعمت خدا را انکار می‌کنند؟!﴿72﴾</string>
    <string name="aya1_32" >پربرکت و زوال‌ناپذیر است کسی که حکومت جهان هستی به دست اوست، و او بر هر چیز تواناست.﴿1﴾آن کس که مرگ و حیات را آفرید تا شما را بیازماید که کدام یک از شما بهتر عمل می‌کنید، و او شکست‌ناپذیر و بخشنده است.﴿2﴾همان کسی که هفت آسمان را بر فراز یکدیگر آفرید؛ در آفرینش خداوند رحمان هیچ تضادّ و عیبی نمی‌بینی! بار دیگر نگاه کن، آیا هیچ شکاف و خللی مشاهده می‌کنی؟!﴿3﴾بار دیگر (به عالم هستی) نگاه کن، سرانجام چشمانت (در جستجوی خلل و نقصان ناکام مانده) به سوی تو باز می‌گردد در حالی که خسته و ناتوان است!﴿4﴾ما آسمان پایین (نزدیک) را با چراغهای فروزانی زینت بخشیدیم، و آنها [= شهابها] را تیرهایی برای شیاطین قرار دادیم، و برای آنان عذاب آتش فروزان فراهم ساختیم!﴿5﴾و برای کسانی که به پروردگارشان کافر شدند عذاب جهنّم است، و بد فرجامی است!﴿6﴾</string>
    <string name="aya5_33" >(نوح) گفت: «پروردگارا! من قوم خود را شب و روز (بسوی تو) دعوت کردم،﴿5﴾امّا دعوت من چیزی جز
        فرار از حقّ بر آنان نیفزود!﴿6﴾و من هر زمان آنها را دعوت کردم که (ایمان بیاورند و) تو آنها را بیامرزی، انگشتان
        خویش را در گوشهایشان قرار داده و لباسهایشان را بر خود پیچیدند، و در مخالفت اصرار ورزیدند و به شدّت استکبار
        کردند!﴿7﴾سپس من آنها را با صدای بلند (به اطاعت فرمان تو) دعوت کردم،﴿8﴾سپس آشکارا و نهان (حقیقت توحید و ایمان را)
        برای آنان بیان داشتم!﴿9﴾به آنها گفتم: «از پروردگار خویش آمرزش بطلبید که او بسیار آمرزنده است…﴿10﴾تا بارانهای
        پربرکت آسمان را پی در پی بر شما فرستد،﴿11﴾و شما را با اموال و فرزندان فراوان کمک کند و باغهای سرسبز و نهرهای
        جاری در اختیارتان قرار دهد!﴿12﴾چرا شما برای خدا عظمت قائل نیستید؟!﴿13﴾در حالی که شما را در مراحل مختلف آفرید (تا
        از نطفه به انسان کامل رسیدید)!﴿14﴾آیا نمی‌دانید چگونه خداوند هفت آسمان را یکی بالای دیگری آفریده است،﴿15﴾و ماه
        را در میان آسمانها مایه روشنایی، و خورشید را چراغ فروزانی قرار داده است؟!﴿16﴾و خداوند شما را همچون گیاهی از زمین
        رویانید،﴿17﴾سپس شما را به همان زمین بازمی‌گرداند، و بار دیگر شما را خارج می‌سازد!﴿18﴾و خداوند زمین را برای شما
        فرش گسترده‌ای قرار داد…﴿19﴾تا از راههای وسیع و دره‌های آن بگذرید (و به هر جا می‌خواهید بروید)!»﴿20﴾</string>
    <string name="aya17_34" >آیا آنان به شتر نمی‌نگرند که چگونه آفریده شده است؟!﴿17﴾و به آسمان نگاه نمی‌کنند که چگونه برافراشته شده؟!﴿18﴾و به کوه‌ها که چگونه در جای خود نصب گردیده!﴿19﴾و به زمین که چگونه گسترده و هموار گشته است؟!﴿20﴾</string>
    <string name="arom_k1" >الم‌﴿1﴾رومیان مغلوب شدند!﴿2﴾(و این شکست) در سرزمین نزدیکی رخ داد؛ امّا آنان پس از (این)
        مغلوبیّت بزودی غلبه خواهند کرد…﴿3﴾در چند سال همه کارها از آن خداست؛ چه قبل و چه بعد (از این شکست و پیروزی)؛ و در
        آن روز، مؤمنان (بخاطر پیروزی دیگری) خوشحال خواهند شد…﴿4﴾به سبب یاری خداوند؛ و او هر کس را بخواهد یاری می‌دهد؛
        و او صاحب قدرت و رحیم است!﴿5﴾این وعده‌ای است که خدا کرده؛ و خداوند هرگز از وعده‌اش تخلّف نمی‌کند؛ ولی بیشتر مردم
        نمی‌دانند!﴿6﴾آنها فقط ظاهری از زندگی دنیا را می‌دانند، و از آخرت (و پایان کار) غافلند!﴿7﴾آیا آنان با خود
        نیندیشیدند که خداوند، آسمانها و زمین و آنچه را میان آن دو است جز بحق و برای زمان معیّنی نیافریده است؟! ولی
        بسیاری از مردم (رستاخیز و) لقای پروردگارشان را منکرند!﴿8﴾آیا در زمین گردش نکردند تا ببینند عاقبت کسانی که قبل از
        آنان بودند چگونه بود؟! آنها نیرومندتر از اینان بودند، و زمین را (برای زراعت و آبادی) بیش از اینان دگرگون ساختند
        و آباد کردند، و پیامبرانشان با دلایل روشن به سراغشان آمدند (امّا آنها انکار کردند و کیفر خود را دیدند)؛ خداوند
        هرگز به آنان ستم نکرد، آنها به خودشان ستم می‌کردند!﴿9﴾سپس سرانجام کسانی که اعمال بد مرتکب شدند به جایی رسید که
        آیات خدا را تکذیب کردند و آن را به مسخره گرفتند!﴿10﴾خداوند آفرینش را آغاز می‌کند، سپس آن را بازمی‌گرداند، سپس
        شما را بسوی او باز می‌گردانند!﴿11﴾آن روز که قیامت برپا می‌شود، مجرمان در نومیدی و غم و اندوه فرو می‌روند!﴿12﴾و
        برای آنان شفیعانی از معبودانشان نخواهد بود، و نسبت به معبودهایی که آنها را همتای خدا قرار داده بودند کافر
        می‌شوند!﴿13﴾آن روز که قیامت برپا می‌گردد، (مردم) از هم جدا می‌شوند؛﴿14﴾امّا آنان که ایمان آورده و اعمال صالح
        انجام دادند، در باغی از بهشت شاد و مسرور خواهند بود.﴿15﴾و امّا آنان که به آیات ما و لقای آخرت کافر شدند، در عذاب
        الهی احضار می‌شوند.﴿16﴾منزّه است خداوند به هنگامی که شام می‌کنید و صبح می‌کنید؛﴿17﴾و حمد و ستایش مخصوص اوست در
        آسمان و زمین، و به هنگام عصر و هنگامی که ظهر می‌کنید.﴿18﴾او زنده را از مرده بیرون می‌آورد، و مرده را از زنده، و
        زمین را پس از مردنش حیات می‌بخشد، و به همین گونه روز قیامت (از گورها) بیرون آورده می‌شوید!﴿19﴾از نشانه‌های او
        این است که شما را از خاک آفرید، سپس بناگاه انسانهایی شدید و در روی زمین گسترش یافتید!﴿20﴾و از نشانه‌های او اینکه
        همسرانی از جنس خودتان برای شما آفرید تا در کنار آنان آرامش یابید، و در میانتان مودّت و رحمت قرار داد؛ در این
        نشانه‌هایی است برای گروهی که تفکّر می‌کنند!﴿21﴾و از آیات او آفرینش آسمانها و زمین، و تفاوت زبانها و رنگهای
        شماست؛ در این نشانه‌هایی است برای عالمان!﴿22﴾و از نشانه‌های او خواب شما در شب و روز است و تلاش و کوششتان برای
        بهره‌گیری از فضل پروردگار (و تأمین معاش)؛ در این امور نشانه‌هایی است برای آنان که گوش شنوا دارند!﴿23﴾و از آیات
        او این است که برق و رعد را به شما نشان می‌دهد که هم مایه ترس و هم امید است (ترس از صاعقه، و امید به نزول باران)،
        و از آسمان آبی فرو می‌فرستد که زمین را بعد از مردنش بوسیله آن زنده می‌کند؛ در این نشانه‌هایی است برای جمعیّتی که
        می‌اندیشند!﴿24﴾و از آیات او این است که آسمان و زمین به فرمان او برپاست؛ سپس هنگامی که شما را (در قیامت) از زمین
        فراخواند، ناگهان همه خارج می‌شوید (و در صحنه محشر حضور می‌یابید)!﴿25﴾و از آن اوست تمام کسانی که در آسمانها و
        زمین‌اند و همگی در برابر او خاضع و مطیع‌اند!﴿26﴾او کسی است که آفرینش را آغاز می‌کند، سپس آن را بازمی‌گرداند، و
        این کار برای او آسانتر می‌باشد؛ و برای اوست توصیف برتر در آسمانها و زمین؛ و اوست توانمند و حکیم!﴿27﴾خداوند مثالی
        از خودتان، برای شما زده است: آیا (اگر مملوک و برده‌ای داشته باشید)، این برده‌های شما هرگز در روزیهایی که به شما
        داده‌ایم شریک شما می‌باشند؛ آنچنان که هر دو مساوی بوده و از تصرّف مستقل و بدون اجازه آنان بیم داشته باشید، آن
        گونه که در مورد شرکای آزاد خود بیم دارید؟! اینچنین آیات خود را برای کسانی که تعقّل می‌کنند شرح می‌دهیم.﴿28﴾ولی
        ظالمان بدون علم و آگاهی، از هوی و هوسهای خود پیروی کردند! پس چه کسی می‌تواند آنان را که خدا گمراه کرده است هدایت
        کند؟! و برای آنها هیچ یاوری نخواهد بود!﴿29﴾پس روی خود را متوجّه آیین خالص پروردگار کن! این فطرتی است که خداوند،
        انسانها را بر آن آفریده؛ دگرگونی در آفرینش الهی نیست؛ این است آیین استوار؛ ولی اکثر مردم نمی‌دانند!﴿30﴾این باید
        در حالی باشد که شما بسوی او بازگشت می‌کنید و از (مخالفت فرمان) او بپرهیزید، نماز را برپا دارید و از مشرکان
        نباشید…﴿31﴾از کسانی که دین خود را پراکنده ساختند و به دسته‌ها و گروه‌ها تقسیم شدند! و (عجب اینکه) هر گروهی به
        آنچه نزد آنهاست (دلبسته و) خوشحالند!﴿32﴾هنگامی که رنج و زیانی به مردم برسد، پروردگار خود را می‌خوانند و
        توبه‌کنان بسوی او بازمی‌گردند؛ امّا همین که رحمتی از خودش به آنان بچشاند، بناگاه گروهی از آنان نسبت به
        پروردگارشان مشرک می‌شوند.﴿33﴾(بگذار) نعمتهایی را که ما به آنها داده‌ایم کفران کنند! و (از نعمتهای زودگذر دنیا هر
        چه می‌توانید) بهره گیرید؛ امّا بزودی خواهید دانست (که نتیجه کفران و کامجوییهای بی حساب شما چه بوده است)!﴿34﴾آیا
        ما دلیل محکمی بر آنان فرستادیم که از شرکشان سخن می‌گوید (و آن را موجّه می‌شمارد)؟!﴿35﴾و هنگامی که رحمتی به مردم
        بچشانیم، از آن خوشحال می‌شوند؛ و هرگاه رنج و مصیبتی بخاطر اعمالی که انجام داده‌اند به آنان رسد، ناگهان مأیوس
        می‌شوند!﴿36﴾آیا ندیدند که خداوند روزی را برای هر کس بخواهد گسترده یا تنگ می‌سازد؟! در این نشانه‌هایی است برای
        گروهی که ایمان می‌آورند.﴿37﴾پس حقّ نزدیکان و مسکینان و در راه‌ماندگان را ادا کن! این برای آنها که رضای خدا را
        می‌طلبند بهتر است، و چنین کسانی رستگارانند.﴿38﴾آنچه بعنوان ربا می‌پردازید تا در اموال مردم فزونی یابد، نزد خدا
        فزونی نخواهد یافت؛ و آنچه را بعنوان زکات می‌پردازید و تنها رضای خدا را می‌طلبید (مایه برکت است؛ و) کسانی که چنین
        می‌کنند دارای پاداش مضاعفند.﴿39﴾خداوند همان کسی است که شما را آفرید، سپس روزی داد، بعد می‌میراند، سپس زنده
        می‌کند؛ آیا هیچ یک از همتایانی که برای خدا قرار داده‌اید چیزی از این کارها را می‌توانند انجام دهند؟! او منزّه و
        برتر است از آنچه همتای او قرار می‌دهند.﴿40﴾فساد، در خشکی و دریا بخاطر کارهایی که مردم انجام داده‌اند آشکار شده
        است؛ خدا می‌خواهد نتیجه بعضی از اعمالشان را به آنان بچشاند، شاید (بسوی حق) بازگردند!﴿41﴾بگو: «در زمین سیر کنید و
        بنگرید عاقبت کسانی که قبل از شما بودند چگونه بود؟ بیشتر آنها مشرک بودند!﴿42﴾روی خود را بسوی آیین مستقیم و پایدار
        بدار، پیش از آنکه روزی فرا رسد که هیچ کس نمی‌تواند آن را از خدا بازگرداند؛ در آن روز مردم به گروه‌هایی تقسیم
        می‌شوند:﴿43﴾هر کس کافر شود، کفرش بر زیان خود اوست؛ و آنها که کار شایسته انجام دهند، به سود خودشان آماده
        می‌سازند.﴿44﴾این برای آن است که خداوند کسانی را که ایمان آورده و اعمال صالح انجام داده‌اند، از فضلش پاداش دهد؛
        او کافران را دوست نمی‌دارد!﴿45﴾و از آیات (عظمت) خدا این است که بادها را بعنوان بشارتگرانی می‌فرستد تا شما را از
        رحمتش بچشاند (و سیراب کند) و کشتیها بفرمانش حرکت کنند و از فضل او بهره گیرید؛ شاید شکرگزاری کنید.﴿46﴾و پیش از تو
        پیامبرانی را بسوی قومشان فرستادیم؛ آنها با دلایل روشن به سراغ قوم خود رفتند، ولی (هنگامی که اندرزها سودی نداد)
        از مجرمان انتقام گرفتیم (و مؤمنان را یاری کردیم)؛ و یاری مؤمنان، همواره حقّی است بر عهده ما!﴿47﴾خداوند همان کسی
        است که بادها را می‌فرستد تا ابرهایی را به حرکت در آورند، سپس آنها را در پهنه آسمان آن گونه که بخواهد می‌گستراند
        و متراکم می‌سازد؛ در این هنگام دانه‌های باران را می‌بینی که از لا به لای آن خارج می‌شود، هنگامی که این (باران
        حیاتبخش) را به هر کس از بندگانش که بخواهد می‌رساند، ناگهان خوشحال می‌شوند…﴿48﴾و قطعاً پیش از آنکه بر آنان نازل
        شود مایوس بودند!﴿49﴾به آثار رحمت الهی بنگر که چگونه زمین را بعد از مردنش زنده می‌کند؛ چنین کسی (که زمین مرده را
        زنده کرد) زنده‌کننده مردگان (در قیامت) است؛ و او بر همه چیز تواناست!﴿50﴾و اگر ما بادی بفرستیم (داغ و سوزان)، و
        بر اثر آن زراعت و باغ خود را زرد و پژمرده ببینند، (مأیوس شده و) پس از آن راه کفران پیش می‌گیرند!﴿51﴾تو نمی‌توانی
        صدای خود را به گوش مردگان برسانی، و نه سخنت را به گوش کران هنگامی که روی برگردانند و دور شوند!﴿52﴾و (نیز)
        نمی‌توانی نابینایان را از گمراهیشان هدایت کنی؛ تو تنها سخنت را به گوش کسانی می‌رسانی که ایمان به آیات ما
        می‌آورند و در برابر حق تسلیمند!﴿53﴾خدا همان کسی است که شما را آفرید در حالی که ضعیف بودید؛ سپس بعد از ناتوانی،
        قوّت بخشید و باز بعد از قوّت، ضعف و پیری قرار داد؛ او هر چه بخواهد می‌آفریند، و دانا و تواناست.﴿54﴾و روزی که
        قیامت برپا شود، مجرمان سوگند یاد می‌کنند که جز ساعتی (در عالم برزخ) درنگ نکردند! اینچنین از درک حقیقت بازگردانده
        می‌شوند.﴿55﴾ولی کسانی که علم و ایمان به آنان داده شده می‌گویند: «شما بفرمان خدا تا روز قیامت (در عالم برزخ) درنگ
        کردید، و اکنون روز رستاخیز است، امّا شما نمی‌دانستید!»﴿56﴾آن روز عذرخواهی ظالمان سودی به حالشان ندارد، و توبه
        آنان پذیرفته نمی‌شود.﴿57﴾ما برای مردم در این قرآن از هر گونه مثال و مطلبی بیان کردیم؛ و اگر آیه‌ای برای آنان
        بیاوری، کافران می‌گویند: «شما اهل باطلید (و اینها سحر و جادو است)!»﴿58﴾این گونه خداوند بر دلهای آنان که آگاهی
        ندارند مهر می‌نهد!﴿59﴾اکنون که چنین است صبر پیشه کن که وعده خدا حق است؛ و هرگز کسانی که ایمان ندارند تو را
        خشمگین نسازند (و از راه خود منحرف نکنند)!﴿60﴾</string>

    <string name="an1biaa1_6" >حساب مردم به آنان نزدیک شده، در حالی که در غفلتند و روی گردانند!َ﴿1﴾هیچ یادآوری تازه‌ای از طرف پروردگارشان برای آنها نمی‌آید، مگر آنکه با بازی (و شوخی) به آن گوش می‌دهند!﴿2﴾این در حالی است که دلهایشان در لهو و بی‌خبری فرو رفته است! و ستمگران پنهانی نجوا کردند (و گفتند): «آیا جز این است که او بشری همانند شماست؟! آیا به سراغ سحر می‌روید، با اینکه (چشم دارید و) می‌بینید؟!﴿3﴾(پیامبر) گفت: «پروردگارم همه سخنان را، چه در آسمان باشد و چه در زمین، می‌داند؛ و او شنوا و داناست!»﴿4﴾َآنها گفتند: «(آنچه محمّد (ص) آورده وحی نیست؛) بلکه خوابهایی آشفته است! اصلاً آن را بدروغ به خدا بسته؛ نه، بلکه او یک شاعر است! (اگر راست می‌گوید) باید معجزه‌ای برای ما بیاورد؛ همان گونه که پیامبران پیشین (با معجزات) فرستاده شدند!»﴿5﴾تمام آبادیهایی که پیش از اینها هلاک کردیم (تقاضای معجزات گوناگون کردند، و خواسته آنان عملی شد، ولی) هرگز ایمان نیاوردند؛ آیا اینها ایمان می‌آورند؟!﴿6﴾</string>
    <string name="an2biaa7_10" >ما پیش از تو، جز مردانی که به آنان وحی می‌کردیم، نفرستادیم! (همه انسان بودند، و از جنس بشر!) اگر نمی‌دانید، از آگاهان بپرسید.ََ﴿7﴾َآنان را پیکرهایی که غذا نخورند قرار ندادیم! عمر جاویدان هم نداشتند!﴿8﴾سپس وعده‌ای را که به آنان داده بودیم، وفا کردیم! آنها و هر کس را که می‌خواستیم (از چنگ دشمنانشان) نجات دادیم؛ و مسرفان را هلاک نمودیم!﴿9﴾ما بر شما کتابی نازل کردیم که وسیله تذکّر (و بیداری) شما در آن است! آیا نمی‌فهمید؟!﴿10﴾</string>
    <string name="an3biaa11_15" >چه بسیار آبادیهای ستمگری را در هم شکستیم؛ و بعد از آنها، قوم دیگری روی کار آوردیم!َ﴿11﴾َََهنگامی که عذاب ما را احساس کردند، ناگهان پا به فرار گذاشتند!﴿12﴾(گفتیم:) فرار نکنید؛ و به زندگی پر ناز و نعمت، و به مسکنهای پر زرق و برقتان بازگردید! شاید (سائلان بیایند و) از شما تقاضا کنند (شما هم آنان را محروم بازگردانید)!﴿13﴾ََََگفتند: «ای وای بر ما! به یقین ما ستمگر بودیم!»﴿14﴾و همچنان این سخن را تکرار می‌کردند، تا آنها را درو کرده و خاموش ساختیم!﴿15﴾</string>
    <string name="an4biaa16_18" >ما آسمان و زمین، و آنچه را در میان آنهاست از روی بازی نیافریدیم!﴿16﴾(بفرض محال) اگر می‌خواستیم سرگرمی انتخاب کنیم، چیزی متناسب خود انتخاب می‌کردیم!﴿17﴾بلکه ما حق را بر سر باطل می‌کوبیم تا آن را هلاک سازد؛ و این گونه، باطل محو و نابود می‌شود! امّا وای بر شما از توصیفی که (درباره خدا و هدف آفرینش) می‌کنید!﴿18﴾</string>
    <string name="an5biaa19_20" >از آن اوست آنان که در آسمانها و زمینند! و آنها که نزد اویند [= فرشتگان‌] هیچ گاه از عبادتش استکبار نمی‌ورزند، و هرگز خسته نمی‌شوند.﴿19﴾(تمام) شب و روز را تسبیح می‌گویند؛ و سست نمی‌گردند.﴿20﴾</string>
    <string name="an6biaa21_23" >آیا آنها خدایانی از زمین برگزیدند که (خلق می‌کنند و) منتشر می‌سازند؟!﴿21﴾اگر در آسمان و زمین، جز «اللّه» خدایان دیگری بود، فاسد می‌شدند (و نظام جهان به هم می‌خورد)! منزه است خداوند پروردگار عرش، از توصیفی که آنها می‌کنند!﴿22﴾هیچ کس نمی‌تواند بر کار او خرده بگیرد؛ ولی در کارهای آنها، جای سؤال و ایراد است!﴿23﴾</string>
    <string name="an7biaa24_29" >آیا آنها معبودانی جز خدا برگزیدند؟! بگو: «دلیلتان را بیاورید! این سخن کسانی است که با من هستند، و سخن کسانی [= پیامبرانی‌] است که پیش از من بودند!» امّا بیشتر آنها حق را نمی‌دانند؛ و به همین دلیل (از آن) روی گردانند.﴿24﴾ما پیش از تو هیچ پیامبری را نفرستادیم مگر اینکه به او وحی کردیم که: «معبودی جز من نیست؛ پس تنها مرا پرستش کنید.»﴿25﴾آنها گفتند: «خداوند رحمان فرزندی برای خود انتخاب کرده است»! او منزه است (از این عیب و نقص)؛ آنها [= فرشتگان‌] بندگان شایسته اویند.﴿26﴾هرگز در سخن بر او پیشی نمی‌گیرند؛ و (پیوسته) به فرمان او عمل می‌کنند.﴿27﴾او اعمال امروز و آینده و اعمال گذشته آنها را می‌داند؛ و آنها جز برای کسی که خدا راضی (به شفاعت برای او) است شفاعت نمی‌کنند؛ و از ترس او بیمناکند.﴿28﴾و هر کس از آنها بگوید: «من جز خدا، معبودی دیگرم»، کیفر او را جهنم می‌دهیم! و ستمگران را این گونه کیفر خواهیم داد.﴿29﴾</string>
    <string name="an8biaa30_33" >آیا کافران ندیدند که آسمانها و زمین به هم پیوسته بودند، و ما آنها را از یکدیگر باز کردیم؛ و هر چیز زنده‌ای را از آب قرار دادیم؟! آیا ایمان نمی‌آورند؟!﴿30﴾و در زمین، کوه‌های ثابت و پابرجایی قرار دادیم، مبادا آنها را بلرزاند! و در آن، درّه‌ها و راه‌هایی قرار دادیم تا هدایت شوند!﴿31﴾و آسمان را سقف محفوظی قرار دادیم؛ ولی آنها از آیات آن روی‌گردانند.﴿32﴾او کسی است که شب و روز و خورشید و ماه را آفرید؛ هر یک در مداری در حرکتند!﴿33﴾</string>
    <string name="an9biaa34_35" >پیش از تو (نیز) برای هیچ انسانی جاودانگی قرار ندادیم؛ (وانگهی آنها که انتظار مرگ تو را می‌کشند،) آیا اگر تو بمیری، آنان جاوید خواهند بود؟!﴿34﴾هر انسانی طعم مرگ را می‌چشد! و شما را با بدیها و خوبیها آزمایش می‌کنیم؛ و سرانجام بسوی ما بازگردانده می‌شوید!﴿35﴾</string>
    <string name="an10biaa36_41">هنگامی که کافران تو را می‌بینند، کاری جز استهزا کردن تو ندارند؛ (و می‌گویند:) آیا این همان کسی است که سخن از خدایان شما می‌گوید؟! در حالی که خودشان ذکر خداوند رحمان را انکار می‌کنند.﴿36﴾(آری،) انسان از عجله آفریده شده؛ ولی عجله نکنید؛ بزودی آیاتم را به شما نشان خواهم داد!﴿37﴾آنها می‌گویند: «اگر راست میگویید، این وعده (قیامت) کی فرا می‌رسد؟!»﴿38﴾ولی اگر کافران می‌دانستند زمانی که (فرا می‌رسد) نمی‌توانند شعله‌های آتش را از صورت و از پشتهای خود دور کنند، و هیچ کس آنان را یاری نمی‌کند (این قدر درباره قیامت شتاب نمی‌کردند)!﴿39﴾(آری، این مجازات الهی) بطور ناگهانی به سراغشان می‌آید و مبهوتشان می‌کند؛ آنچنان که توانایی دفع آن را ندارند، و به آنها مهلت داده نمی‌شود!﴿40﴾َِ(اگر تو را استهزا کنند نگران نباش،) پیامبران پیش از تو را (نیز) استهزا کردند؛ امّا سرانجام، آنچه را استهزا می‌کردند دامان مسخره‌کنندگان را گرفت (و مجازات الهی آنها را در هم کوبید)!﴿41﴾</string>
    <string name="an11biaa42_47">بگو: «چه کسی شما را در شب و روز از (مجازات) خداوند بخشنده نگاه می‌دارد؟!» ولی آنان از یاد پروردگارشان روی‌گردانند!﴿42﴾آیا آنها خدایانی دارند که می‌توانند در برابر ما از آنان دفاع کنند؟! (این خدایان ساختگی، حتّی) نمی‌توانند خودشان را یاری دهند (تا چه رسد به دیگران)؛ و نه از ناحیه ما با نیرویی یاری می‌شوند!﴿43﴾ما آنها و پدرانشان را (از نعمتها) بهره‌مند ساختیم، تا آنجا که عمر طولانی پیدا کردند (و مایه غرور و طغیانشان شد)؛ آیا نمی‌بینند که ما پیوسته به سراغ زمین آمده، و از آن (و اهلش) می‌کاهیم؟! آیا آنها غالبند (یا ما)؟!﴿44﴾بگو: «من تنها بوسیله وحی شما را انذار می‌کنم!» ولی آنها که گوشهایشان کر است، هنگامی که انذار می‌شوند، سخنان را نمی‌شنوند!﴿45﴾اگر کمترین عذاب پروردگارت به آنان برسد، فریادشان بلند می‌شود که: «ای وای بر ما! ما همگی ستمگر بودیم!»﴿46﴾ما ترازوهای عدل را در روز قیامت برپا می‌کنیم؛ پس به هیچ کس کمترین ستمی نمی‌شود؛ و اگر بمقدار سنگینی یک دانه خردل (کار نیک و بدی) باشد، ما آن را حاضر می‌کنیم؛ و کافی است که ما حساب‌کننده باشیم!﴿47﴾</string>
    <string name="an12biaa48_50">ما به موسی و هارون، «فرقان» [= وسیله جدا کردن حق از باطل‌] و نور، و آنچه مایه یادآوری برای پرهیزگاران است، دادیم.﴿48﴾همانان که از پروردگارشان در نهان می‌ترسند، و از قیامت بیم دارند!﴿49﴾و این (قرآن) ذکر مبارکی است که (بر شما) نازل کردیم؛ آیا شما آن را انکار می‌کنید؟!﴿50﴾</string>
    <string name="an13biaa51_73">ما وسیله رشد ابراهیم را از قبل به او دادیم؛ و از (شایستگی) او آگاه بودیم…﴿51﴾آن هنگام
        که به پدرش (آزر) و قوم او گفت: «این مجسمه‌های بی‌روح چیست که شما همواره آنها را پرستش می‌کنید؟!»﴿52﴾گفتند: «ما
        پدران خود را دیدیم که آنها را عبادت می‌کنند.»﴿53﴾گفت: «مسلّماً هم شما و هم پدرانتان، در گمراهی آشکاری
        بوده‌اید!»﴿54﴾گفتند: «آیا مطلب حقّی برای ما آورده‌ای، یا شوخی می‌کنی؟!»﴿55﴾گفت: «(کاملاً حقّ آورده‌ام) پروردگار
        شما همان پروردگار آسمانها و زمین است که آنها را ایجاد کرده؛ و من بر این امر، از گواهانم!﴿56﴾و به خدا سوگند، در
        غیاب شما، نقشه‌ای برای نابودی بتهایتان می‌کشم!»﴿57﴾سرانجام (با استفاده از یک فرصت مناسب)، همه آنها -جز بت
        بزرگشان- را قطعه قطعه کرد؛ شاید سراغ او بیایند (و او حقایق را بازگو کند)!﴿58﴾(هنگامی که منظره بتها را دیدند،)
        گفتند: «هر کس با خدایان ما چنین کرده، قطعاً از ستمگران است (و باید کیفر سخت ببیند)!»﴿59﴾(گروهی) گفتند: «شنیدیم
        نوجوانی از (مخالفت با) بتها سخن می‌گفت که او را ابراهیم می‌گویند.»﴿60﴾(جمعیّت) گفتند: «او را در برابر دیدگان
        مردم بیاورید، تا گواهی دهند!»﴿60﴾(جمعیّت) گفتند: «او را در برابر دیدگان مردم بیاورید، تا گواهی دهند!»﴿61﴾(هنگامی
        که ابراهیم را حاضر کردند،) گفتند: «تو این کار را با خدایان ما کرده‌ای، ای ابراهیم؟!»﴿62﴾گفت: «بلکه این کار را
        بزرگشان کرده است! از آنها بپرسید اگر سخن می‌گویند!»﴿63﴾آنها به وجدان خویش بازگشتند؛ و (به خود) گفتند: «حقّا که
        شما ستمگرید!»﴿64﴾سپس بر سرهایشان واژگونه شدند؛ (و حکم وجدان را بکلّی فراموش کردند و گفتند:) تو می‌دانی که اینها
        سخن نمی‌گویند!﴿65﴾(ابراهیم) گفت: «آیا جز خدا چیزی را می‌پرستید که نه کمترین سودی برای شما دارد، و نه زیانی به
        شما می‌رساند! (نه امیدی به سودشان دارید، و نه ترسی از زیانشان!)﴿66﴾اف بر شما و بر آنچه جز خدا می‌پرستید! آیا
        اندیشه نمی‌کنید (و عقل ندارید)؟!﴿67﴾گفتند: «او را بسوزانید و خدایان خود را یاری کنید، اگر کاری از شما ساخته
        است!»﴿68﴾(سرانجام او را به آتش افکندند؛ ولی ما) گفتیم: «ای آتش! بر ابراهیم سرد و سالم باش!»﴿69﴾آنها می‌خواستند
        ابراهیم را با این نقشه نابود کنند؛ ولی ما آنها را زیانکارترین مردم قرار دادیم!﴿70﴾و او و لوط را به سرزمین (شام)
        -که آن را برای همه جهانیان پربرکت ساختیم- نجات دادیم!﴿71﴾و اسحاق، و علاوه بر او، یعقوب را به وی بخشیدیم؛ و همه
        آنان را مردانی صالح قرار دادیم!﴿72﴾و آنان را پیشوایانی قرار دادیم که به فرمان ما، (مردم را) هدایت می‌کردند؛ و
        انجام کارهای نیک و برپاداشتن نماز و ادای زکات را به آنها وحی کردیم؛ و تنها ما را عبادت می‌کردند.﴿73﴾</string>
    <string name="an14biaa74_75">و لوط را (به یاد آور) که به او حکومت و علم دادیم؛ و از شهری که اعمال زشت و کثیف انجام می‌دادند، رهایی بخشیدیم؛ چرا که آنها مردم بد و فاسقی بودند!﴿74﴾و او را در رحمت خود داخل کردیم؛ و او از صالحان بود.﴿75﴾</string>
    <string name="an15biaa76_77">و نوح را (به یاد آور) هنگامی که پیش از آن (زمان، پروردگار خود را) خواند! ما دعای او را مستجاب کردیم؛ و او و خاندانش را از اندوه بزرگ نجات دادیم؛﴿76﴾و او را در برابر جمعیّتی که آیات ما را تکذیب کرده بودند یاری دادیم؛ چرا که قوم بدی بودند؛ از این رو همه آنها را غرق کردیم!﴿77﴾</string>
    <string name="an16biaa78_82">و داوود و سلیمان را (به خاطر بیاور) هنگامی که درباره کشتزاری که گوسفندان بی شبان قوم، شبانگاه در آن چریده (و آن را تباه کرده) بودند، داوری می‌کردند؛ و ما بر حکم آنان شاهد بودیم.﴿78﴾ما (حکم واقعی) آن را به سلیمان فهماندیم؛ و به هر یک از آنان (شایستگی) داوری، و علم فراوانی دادیم؛ و کوه‌ها و پرندگان را با داوود مسخّر ساختیم، که (همراه او) تسبیح (خدا) می‌گفتند؛ و ما این کار را انجام دادیم!﴿79﴾و ساختن زره را بخاطر شما به او تعلیم دادیم، تا شما را در جنگهایتان حفظ کند؛ آیا شکرگزار (این نعمتهای خدا) هستید؟﴿80﴾و تندباد را مسخّر سلیمان ساختیم، که بفرمان او بسوی سرزمینی که آن را پربرکت کرده بودیم جریان می‌یافت؛ و ما از همه چیز آگاه بوده‌ایم.﴿81﴾َ﴿و گروهی از شیاطین (را نیز مسخّر او قرار دادیم، که در دریا) برایش غوّاصی می‌کردند؛ و کارهایی غیر از این (نیز) برای او انجام می‌دادند؛ و ما آنها را (از سرکشی) حفظ می‌کردیم!82﴾</string>
    <string name="an17biaa83_84">و ایّوب را (به یاد آور) هنگامی که پروردگارش را خواند (و عرضه داشت): «بدحالی و مشکلات به من روی آورده؛ و تو مهربانترین مهربانانی!»﴿83﴾ما دعای او را مستجاب کردیم؛ و ناراحتیهایی را که داشت برطرف ساختیم؛ و خاندانش را به او بازگرداندیم؛ و همانندشان را بر آنها افزودیم؛ تا رحمتی از سوی ما و تذکّری برای عبادت‌کنندگان باشد.﴿84﴾</string>
    <string name="an18biaa85_86">و اسماعیل و ادریس و ذاالکفل را (به یاد آور) که همه از صابران بودند.﴿85﴾و ما آنان را در رحمت خود وارد ساختیم؛ چرا که آنها از صالحان بودند.﴿86﴾</string>
    <string name="an19biaa87_88">و ذاالنون [= یونس‌] را (به یاد آور) در آن هنگام که خشمگین (از میان قوم خود) رفت؛ و چنین می‌پنداشت که ما بر او تنگ نخواهیم گرفت؛ (امّا موقعی که در کام نهنگ فرو رفت،) در آن ظلمتها (ی متراکم) صدا زد: «(خداوندا!) جز تو معبودی نیست! منزّهی تو! من از ستمکاران بودم!»﴿87﴾ما دعای او را به اجابت رساندیم؛ و از آن اندوه نجاتش بخشیدیم؛ و این گونه مؤمنان را نجات می‌دهیم!﴿88﴾</string>
    <string name="an20biaa89_90" >و زکریا را (به یاد آور) در آن هنگام که پروردگارش را خواند (و عرض کرد): «پروردگار من! مرا تنها مگذار (و فرزند برومندی به من عطا کن)؛ و تو بهترین وارثانی!»َ﴿89﴾ما هم دعای او را پذیرفتیم، و یحیی را به او بخشیدیم؛ و همسرش را (که نازا بود) برایش آماده (بارداری) کردیم؛ چرا که آنان (خاندانی بودند که) همواره در کارهای خیر بسرعت اقدام می‌کردند؛ و در حال بیم و امید ما را می‌خواندند؛ و پیوسته برای ما (خاضع و) خاشع بودند.﴿90﴾</string>
    <string name="an21biaa_91" >و به یاد آور زنی را که دامان خود را پاک نگه داشت؛ و ما از روح خود در او دمیدیم؛ و او و فرزندش [= مسیح‌] را نشانه بزرگی برای جهانیان قرار دادیم!﴿91﴾</string>
    <string name="an22biaa92_94" >این (پیامبران بزرگ و پیروانشان) همه امّت واحدی بودند (و پیرو یک هدف)؛ و من پروردگار شما هستم؛ پس مرا پرستش کنید!﴿92﴾(گروهی از پیروان ناآگاه آنها) کار خود را به تفرقه در میان خود کشاندند؛ (ولی سرانجام) همگی بسوی ما بازمی‌گردند!﴿93﴾و هر کس چیزی از اعمال شایسته بجا آورد، در حالی که ایمان داشته باشد، کوشش او ناسپاسی نخواهد شد؛ و ما تمام اعمال او را (برای پاداش) می‌نویسیم.﴿94﴾</string>
    <string name="an23biaa95_100" >و حرام است بر شهرها و آبادیهایی که (بر اثر گناه) نابودشان کردیم (که به دنیا بازگردند؛) آنها هرگز باز نخواهند گشت!﴿95﴾تا آن زمان که «یأجوج» و «مأجوج» گشوده شوند؛ و آنها از هر محلّ مرتفعی بسرعت عبور می‌کنند.﴿96﴾و وعده حقّ [= قیامت‌] نزدیک می‌شود؛ در آن هنگام چشمهای کافران از وحشت از حرکت بازمی‌ماند؛ (می‌گویند:) ای وای بر ما که از این (جریان) در غفلت بودیم؛ بلکه ما ستمکار بودیم!﴿97﴾شما و آنچه غیر خدا می‌پرستید، هیزم جهنّم خواهید بود؛ و همگی در آن وارد می‌شوید.﴿98﴾اگر اینها خدایانی بودند، هرگز وارد آن نمی‌شدند! در حالی که همگی در آن جاودانه خواهند بود.﴿99﴾برای آنان در آن [= دوزخ‌] ناله‌های دردناکی است و چیزی نمی‌شنوند.﴿100﴾</string>
    <string name="an24biaa101_103">(امّا) کسانی که از قبل، وعده نیک از سوی ما به آنها داده شده [= مؤمنان صالح‌] از آن دور نگاهداشته می‌شوند.﴿101﴾آنها صدای آتش دوزخ را نمی‌شوند؛ و در آنچه دلشان بخواهد، جاودانه متنعّم هستند.﴿102﴾وحشت بزرگ، آنها را اندوهگین نمی‌کند؛ و فرشتگان به استقبالشان می‌آیند، (و می‌گویند:) این همان روزی است که به شما وعده داده می‌شد!﴿103﴾</string>
    <string name="an25biaa104_106">در آن روز که آسمان را چون طوماری در هم می‌پیچیم، (سپس) همان گونه که آفرینش را آغاز کردیم، آن را بازمی‌گردانیم؛ این وعده‌ای است بر ما، و قطعاً آن را انجام خواهیم داد.﴿104﴾در «زبور» بعد از ذکر (تورات) نوشتیم: «بندگان شایسته‌ام وارث (حکومت) زمین خواهند شد!»﴿105﴾در این، ابلاغ روشنی است برای جمعیّت عبادت‌کنندگان!﴿106﴾</string>
    <string name="an26biaa107_112">ما تو را جز برای رحمت جهانیان نفرستادیم.﴿107﴾بگو: «تنها چیزی که به من وحی می‌شود این است که معبود شما خدای یگانه است؛ آیا (با این حال) تسلیم (حقّ) می‌شوید؟ (و بتها را کنار می‌گذارید؟)»﴿108﴾اگر باز (روی گردان شوند، بگو: «من به همه شما یکسان اعلام خطر می‌کنم؛ و نمی‌دانم آیا وعده (عذاب خدا) که به شما داده می‌شود نزدیک است یا دور!﴿109﴾او سخنان آشکار را می‌داند، و آنچه را کتمان می‌کنید (نیز) می‌داند (و چیزی بر او پوشیده نیست)!﴿110﴾و من نمی‌دانم شاید این آزمایشی برای شماست؛ و مایه بهره‌گیری تا مدّتی (معیّن)!﴿111﴾(و پیامبر) گفت: «پروردگارا! بحق داوری فرما (و این طغیانگران را کیفر ده)! و پروردگار ما (خداوند) رحمان است که در برابر نسبتهای ناروای شما، از او استمداد می‌طلبم!»﴿112﴾</string>



    <string name="h3535iiii">دستور العمل از بهشت چه بود</string>
    <string name="h3535iii">کتاب (آغاز خلقت)</string>
    <string name="h3535">او گفت: مردم بهشت مردم بالای اتاقشان را می بینند, همانطور که آنها سیاره درخشان دور را در نظر می بینند، از شرق یا غرب، به افتراق بین آنها</string>
    <string name="h3535i">آنها گفتند: ای پیامبر خدا، این خانه های انبیا است. فقط</string>
    <string name="h3535ii">او گفت: بله، و به خدا قسم ،همچنین مردانی که به خدا ایمان دارند و رسولان را باور دارند</string>
    <string name="btn_c">پرونده حذف نشده است</string>
    <string name="btn_cancell">نام اصلاح نشده است</string>
    <string name="btn_cancelll">پایان دادن</string>
    <string name="btn_cc">حذف</string>
    <string name="btn_ccc">فایل با موفقیت حذف شد</string>
    <string name="btn_cccc">بود فایل های پاک شده نیست</string>
    <string name="btn_ccccc">همه ضبط شده اند با موفقیت حذف شده</string>
    <string name="btn_savee">نام با موفقیت تغییر کرد</string>
    <string name="ask_to_rename">نمایش تغییر نام گفت و گو پس توقف ضبط</string>
    <string name="btn_allow">اجازه</string>
    <string name="btn_deny">انکار</string>
    <string name="btn_ok">باشه</string>
    <string name="delete">حذف</string>
    <string name="download">دانلود</string>
    <string name="email_clients_not_found">هیچ مشتری ایمیل یافت نشد</string>
    <string name="error_process_waveform">می توانید شکل موج قرعه کشی نیست</string>
    <string name="info">اطلاعات</string>
    <string name="naming">نامگذاری:</string>
    <string name="need_write_permission">این برنامه برای دسترسی به فضای عمومی به مجوز نیاز دارد. در صورت عدم اجازه ، سوابق در فهرست خصوصی برنامه ذخیره می شوند</string>
    <string name="open_record_with">بازکردن %s با</string>
    <string name="open_with">بازکردن با</string>
    <string name="rec_duration">مدت زمان:</string>
    <string name="rec_format">قالب:</string>
    <string name="rec_location">محل فایل:</string>
    <string name="rec_name">نام:</string>
    <string name="rec_size">اندازه:</string>
    <string name="record_deleted_successfully">ضبط با موفقیت حذف شد</string>
    <string name="rename">تغییر نام</string>
    <string name="request">درخواست یا بازخورد</string>
    <string name="send_email">ارسال از طریق ایمیل…</string>
    <string name="share">اشتراک گذاری</string>
    <string name="delete_all2">همه را حذف کنید</string>
    <string name="dont_ask_again_rename">دوباره از تغییر نام سؤال نکنید</string>
    <string name="error_lost_records">برخی از سوابق شما حذف شده یا منتقل شده است</string>
    <string name="lost_records">سوابق را فراموش کرده اید</string>
    <string name="records_was_removed">برخی از پرونده های پرونده در فهرست سوابق یافت نشد.احتمالاً آنها حذف شده یا منتقل شده اند.</string>
    <string name="cancel_rec">ثبت نام لغو شده است</string>
    <string name="btn_details">جزئیات</string>
    <string name="delete_record_forever">این رکورد را برای همیشه حذف کنید %s؟</string>
    <string name="empty">خالی</string>
    <string name="rec_frequency">فرکانس:</string>
    <string name="error_no_available_space">هیچ فضای در دسترس است!</string>
    <string name="record_moved_into_trash">ضبط به سطل زباله منتقل شد</string>
    <string name="record_restored_successfully">ضبط با موفقیت بازیابی شد</string>
    <string name="restore_record">بازگرداندن این رکورد؟</string>
    <string name="trash_info">سوابق منتقل شده به سطل زباله در مدت 60 روز برای همیشه حذف می شوند.</string>
    <string name="trash">زباله ها</string>
    <string name="rec_created">ایجاد شده:</string>
    <string name="error_failed_access_to_storage" >دسترسی به ذخیره سازی پرونده انجام نشد</string>
    <string name="downloading_cancel" >بارگیری لغو شد</string>
    <string name="downloading_success" >در فهرست بارگیری بارگیری شد %s</string>
    <string name="downloading_failed" >دانلود ناموفق بود: %s</string>
    <string name="downloading" >بارگیری: %s</string>
    <string name="by_date" >براساس تاریخ (جدیدترین)</string>
    <string name="by_date_desc" >براساس تاریخ (قدیمی ترین)</string>
    <string name="by_name" >با نام (ا-ى)</string>
    <string name="by_name_desc" >با نام (ى-ا)</string>
    <string name="by_duration" >براساس مدت زمان (طولانی ترین)</string>
    <string name="by_duration_desc" >براساس مدت زمان (کوتاهترین)</string>
    <string name="delete_this_record" >این رکورد را حذف کنید؟</string>
    <string name="all_records_deleted_successfully" >همه سوابق با موفقیت حذف شدند</string>
    <string name="about_play_store2">برنامه های دیگر ما</string>
    <string name="internet_satalite">لیست اتصال به اینترنت</string>
    <string name="quran_karem">قرآن کریم</string>
    <string name="refresh">تازه کردن</string>
    <string name="find">یافتن</string>
    <string name="share_via">اشتراک گذاری از طریق</string>
    <string name="copy_link">پیوند را کپی کنید</string>
    <string name="copied_to_clipboard">در کلیپ بورد کپی شد</string>
    <string name="site_quran">وب سایت قرآن کریم</string>
    <string name="qna_maka">مکه زنده</string>
    <string name="qna_suna">(سنت پیامبر) زنده</string>
    <string name="vidio_maka">کانال قرآن کریم به صورت عربی از مکه داخل مسجد جامع به صورت زنده پخش می کرد.</string>
    <string name="vidio_souna">کانال سنت از مدینه داخل مسجدالنبی به زبان عربی پخش زنده می کرد.</string>

    <plurals name="delete_selected_records">
        <item quantity="one">انتقال به سطل زباله %d رکورد انتخاب شده؟</item>
        <item quantity="other">انتقال به سطل زباله %d رکورد انتخاب شده؟</item>
    </plurals>
    <plurals name="download_selected_records">
        <item quantity="one">کپی %d رکورد انتخاب شده در پوشه دانلود؟</item>
        <item quantity="other">کپی %d رکورد انتخاب شده در پوشه دانلود؟</item>
    </plurals>
    <plurals name="share_records_count">
        <item quantity="one">اشتراک گذاری %d رکورد</item>
        <item quantity="other">اشتراک گذاری %d رکورد</item>
    </plurals>
    <plurals name="downloading_success_count">
        <item quantity="one">رکورد با موفقیت دانلود شد %d</item>
        <item quantity="other">رکورد با موفقیت دانلود شد %</item>
    </plurals>
    <plurals name="move_records_success_count">
        <item quantity="one">رکورد با موفقیت جابجا شد %d</item>
        <item quantity="other">رکورد با موفقیت جابجا شد %d</item>
    </plurals>
    <plurals name="downloading_failed_count">
        <item quantity="one">دانلود ناموفق بود %d رکورد</item>
        <item quantity="other">دانلود ناموفق بود %d رکورد</item>
    </plurals>
    <plurals name="move_records_failed_count">
        <item quantity="one">حرکت ناموفق بود %d رکورد</item>
        <item quantity="other">حرکت ناموفق بود %d رکورد</item>
    </plurals>

    <string name="recording_feature_disabled">قابلیت ضبط غیرفعال است</string>
    <string name="selected">انتخاب شده است %d</string>
    <string name="processing_canceled">پردازش لغو شد</string>
    <string name="record_calculation">محاسبات شکل موج&#8230;</string>
    <string name="downloading_success_and_fail_count">%d رکوردها با موفقیت دانلود شدند و %d دانلود ناموفق بود</string>
    <string name="moving_records_success_and_fail_count">%d رکوردها با موفقیت جابجا شدند و %d نتوانست حرکت کند</string>
    <string name="move_record_success">%s به فهرست خصوصی برنامه منتقل شد</string>
    <string name="move_record_failed">انتقال انجام نشد: %s</string>
    <string name="downloading_failed_file_already_exists">دانلود ناموفق بود. فایل با نام %s از قبل وجود دارد</string>
    <string name="selected_records_moved_into_trash">رکوردهای انتخاب شده به سطل زباله منتقل شدند</string>
    <string name="record_imported_successfully">رکورد با موفقیت وارد شد</string>
    <string name="cant_import_files">نمی توان فایل ها را وارد کرد</string>
    <string name="file_browser">مرورگر فایل</string>
    <string name="private_dir">راهنمای خصوصی</string>
    <string name="public_dir">راهنمای کلی</string>
    <string name="found_in_the_app">در برنامه پیدا شد</string>
    <string name="not_found_in_the_app">در برنامه یافت نشد</string>
    <string name="in_trash">در سطل زباله</string>
    <string name="btn_get_started">شروع کنید</string>
    <string name="btn_apply">درخواست دادن</string>
    <string name="btn_reset">تنظیم مجدد</string>
    <string name="btn_next">بعدی</string>
    <string name="view">یک پیشنهاد</string>
    <string name="view_records">مشاهده سیاهههای مربوط</string>
    <string name="move_records_needed">سوابق باید منتقل شود</string>
    <string name="moving_record">منتقل کردن. سابقه: %s</string>
    <string name="moving_record_cancel">انتقال لغو شد</string>
    <string name="move_records_info">برخی از سوابق شما هنوز در حافظه عمومی ذخیره می شوند. به زودی، حافظه عمومی برنامه دیگر در دسترس نخواهد بود. ما باید این گزارش ها را به دایرکتوری خود برنامه منتقل کنیم.</string>
    <string name="bitrate">میزان بیت:</string>
    <string name="channels">تعداد کانال:</string>
    <string name="sample_rate">نرخ نمونه:</string>
    <string name="size_per_min">اندازه مورد انتظار مگابایت/دقیقه %s</string>
    <string name="records_location">محل ضبط: %s</string>
    <string name="feature_not_available_in_android_10">این ویژگی دیگر در اندروید 10 یا بالاتر موجود نیست.</string>
    <string name="move_records">انتقال %d سوابق</string>
    <string name="error_failed_to_restore">بازیابی رجیستری انجام نشد!</string>
    <string name="error_failed_to_delete">رجیستری حذف نشد!</string>
    <string name="move_public_storage_records_message">انتقال سوابق ذخیره سازی عمومی الزامی است</string>
    <string name="later">بعدا</string>
    <string name="move">منتقل کردن</string>
    <string name="move_all">حرکت همه</string>
    <string name="start_recording">شروع به ضبط کنید</string>
    <string name="btn_import">واردات</string>
    <string name="restore">بازیابی می کند</string>
    <string name="dont_ask_again">دیگه نپرس</string>
    <string name="recording_format">فرمت ضبط:</string>
    <string name="info_format"> فرمت کدگذاری شده با کدک صوتی AAC دارای کیفیت خوب و اندازه کوچک است.<b>(توصیه شده)</b> <b>M4a</b>
		\nفرمت داده های صوتی غیرفشرده است. فضای بسیار بیشتری نسبت به فرمت های دیگر می گیرد. برای موارد خاص مورد نیاز است.<b>Wav</b>
		\nیک قالب کانتینر چند رسانه ای است که برای خدمات مخابراتی سیار توسعه یافته است. اگر نیاز به صرفه جویی در فضا دارید از آن استفاده کنید.<b>3gp</b>
		</string>
    <string name="info_frequency"><b>نرخ نمونه</b> تعداد نمونه های صوتی حمل شده در هر ثانیه است.
		\nنرخ نمونه مورد استفاده برای دی وی دی است.<b>48kHz</b>
		\nنرخ نمونه برداری از سی دی های صوتی است. <b>(توصیه شده)</b> <b>44,1kHz</b>
		\nنرخ نمونه محبوب برای نرخ بیت کم مانند 64 کیلوبیت بر ثانیه.<b>22kHz</b>
		\nنرخ نمونه پهنای باند کمتری نسبت به سیستم های تلفن مدرن دارد. برای هر کار ضبط جدی مناسب نیست.<b>8kHz</b>
		</string>
    <string name="info_bitrate"><b>میزان بیت</b> اندازه داده در هر ثانیه صدا است. به طور مستقیم بر کیفیت و اندازه ضبط تأثیر می گذارد.
		\nنرخ بیت با کیفیت خوب<b>256 kbps</b>
		\nنرخ بیت با کیفیت متوسط<b>192 kbps</b>
		\nکیفیت بیت ریت میان رده نرخ بیت رایج برای پادکست ها. <b>(توصیه شده)</b> <b>128 kbps</b>
		\nبه طور کلی برای گفتار یا پخش جریانی با کیفیت پایین استفاده می شود.<b>96 kbps</b>
		\nبه طور کلی فقط برای گفتار قابل قبول است.<b>48 kbps</b>
		</string>
    <string name="info_channels">
		 دو کانال جداگانه ضبط می شود. این بدان معناست که هر بلندگوی استریو سیگنال صوتی متفاوتی دارد.<b>(توصیه شده)</b> <b>Stereo</b>
		\nیک کانال سیگنال ضبط می شود. می توان آن را از طریق چندین بلندگو تکثیر کرد، اما همه بلندگوها همچنان یک کپی از سیگنال را تولید می کنند.<b>Mono</b>
		</string>
    <string name="info_3gp"> یک قالب کانتینر چند رسانه ای است که برای خدمات مخابراتی سیار توسعه یافته است. اگر نیاز به صرفه جویی در فضا دارید از آن استفاده کنید.<b>3gp</b></string>
    <string name="info_m4a"> فرمت کدگذاری شده با کدک صوتی AAC دارای کیفیت خوب و اندازه کوچک است.<b>(توصیه شده)</b> <b>M4a</b></string>
    <string name="info_wav"> فرمت داده های صوتی غیرفشرده است. فضای بسیار بیشتری نسبت به فرمت های دیگر می گیرد. برای موارد خاص مورد نیاز است.<b>Wav</b></string>
    <string name="info_stereo"> دو کانال جداگانه ضبط می شود. این بدان معناست که هر بلندگوی استریو سیگنال صوتی متفاوتی دارد.<b>(توصیه شده)</b> <b>Stereo</b></string>
    <string name="info_mono"> یک کانال سیگنال ضبط می شود. می توان آن را از طریق چندین بلندگو تکثیر کرد، اما همه بلندگوها همچنان یک کپی از سیگنال را تولید می کنند.<b>Mono</b></string>
    <string name="info_bitrate_48"> به طور کلی فقط برای گفتار قابل قبول است.<b>48 kbps</b></string>
    <string name="info_bitrate_96"> به طور کلی برای گفتار یا پخش جریانی با کیفیت پایین استفاده می شود.<b>96 kbps</b></string>
    <string name="info_bitrate_128"> کیفیت بیت ریت میان رده نرخ بیت رایج برای پادکست ها. <b>(توصیه شده)</b> <b>128 kbps</b></string>
    <string name="info_bitrate_192"> نرخ بیت با کیفیت متوسط<b>192 kbps</b></string>
    <string name="info_bitrate_256"> نرخ بیت با کیفیت خوب<b>256 kbps</b></string>
    <string name="info_bitrate_288"><b>288 kbps</b> .نرخ بیت با کیفیت بسیار خوب</string>
    <string name="info_sample_rate_8k"> نرخ نمونه پهنای باند کمتری نسبت به سیستم های تلفن مدرن دارد. برای هر کار ضبط جدی مناسب نیست.<b>8kHz</b></string>
    <string name="info_sample_rate_16k"> بهتر از 8 کیلوهرتز است.<b>16kHz</b></string>
    <string name="info_sample_rate_22k"> نرخ نمونه محبوب برای نرخ بیت کم مانند 64 کیلوبیت بر ثانیه.<b>22kHz</b></string>
    <string name="info_sample_rate_32k"> کمی بهتر از 22 کیلوهرتز است.<b>32kHz</b></string>
    <string name="info_sample_rate_44k"> نرخ نمونه برداری از سی دی های صوتی است. <b>(توصیه شده)</b> <b>44,1kHz</b></string>
    <string name="info_sample_rate_48k"> نرخ نمونه مورد استفاده برای دی وی دی است.<b>48kHz</b></string>

    <string name="save_as">ذخیره به عنوان&#8230;</string>
    <string name="record_will_be_copied_into_downloads">ضبط در یک دایرکتوری کپی می شود \'Downloads\'</string>
    <string name="app_widget_description">شروع به ضبط ویجت کنید</string>
    <string name="error_failed_to_start_recording">شروع ضبط ناموفق بود</string>
    <string name="details_file_is_not_available">متأسفانه برنامه دیگر به حافظه عمومی اندروید دسترسی ندارد. می توانید فایل رکورد را در تلفن هوشمند خود در این مکان پیدا کنید: %s</string>
    <string name="title_file_is_not_available">دسترسی به فایل رکورد وجود ندارد!</string>
    <string name="button_record">رکورد</string>
    <string name="button_stop">متوقف کردن</string>
    <string name="button_resume">از سرگیری</string>
    <string name="button_finish">پایان</string>
</resources>