<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools">
    <string name="lang">fr</string>
    <string name="about_contact_us">Contactez-nous</string>
    <string name="about_instagram">Suivez-nous sur Instagram</string>
    <string name="about_facebook">Likez notre page sur Facebook</string>
    <string name="about_play_store">Évaluez-nous sur Play Store</string>
    <string name="about_youtube">Regardez nos vidéos sur Youtube</string>
    <string name="about_twitter">Suivez-nous sur Twitter</string>
    <string name="about_github">Forkez notre projet sur GitHub</string>
    <string name="about_website">Visitez notre site</string>

    <string name="app_name">La supplication du Coran</string>
    <string name="menu1">liste</string>
    <string name="zekr">Je me souviens de Dieu</string>
    <string name="hamd">Dieu merci</string>
    <string name="allah_a">Dieu est grand</string>
    <string name="dawat_alanbyaa">Certains appels de prophètes et de justes comme je l\'ai mentionné dans le Coran</string>
    <string name="aaraf">Tous deux dirent : \"ô notre Seigneur, nous avons fait du tort à nous-mêmes. Et si Tu ne nous pardonnes pas et ne nous fais pas miséricorde, nous serons très certainement du nombre des perdants\".</string>
    <string name="dua_adm">Prière Adam et son épouse</string>
    <string name="dua_noh">supplication Noah</string>
    <string name="surt_hud">Et Noé invoqua son Seigneur et dit : \"ô mon Seigneur, certes mon fils est de ma famille et Ta promesse est vérité. Tu es le plus juste des juges\".</string>
    <string name="surt_houd47">Alors Noé dit : \"Seigneur, je cherche Ta protection contre toute demande de ce dont je n\'ai aucune connaissance. Et si Tu me pardonnes pas et ne me fais pas miséricorde, je serai au nombre des perdants\".</string>
    <string name="surt_moon">Il dit : \"Seigneur ! Apporte-moi secours parce qu\'ils me traitent de menteur\".</string>
    <string name="surt_noh">Et Noé dit : \"Seigneur, ne laisse sur la terre aucun infidèle.</string>
    <string name="surtmoom">Et lorsque tu seras installé, toi et ceux qui sont avec toi, dans l\'arche, dis : \"Louange à Allah qui nous a sauvés du peuple des injustes.\"</string>
    <string name="surtmoom2">Et dis : \"Seigneur, fais-moi débarquer d\'un débarquement béni. Tu es Celui qui procure le meilleur débarquement\".</string>
    <string name="surtshoraa117">Il dit : \"ô mon Seigneur, mon peuple me traite de menteur.</string>
    <string name="surtshoraa118">Tranche donc clairement entre eux et moi : et sauve-moi ainsi que ceux des croyants qui sont avec moi\".</string>
    <string name="surt_nouh1">Et Noé dit : \"Seigneur, ne laisse sur la terre aucun infidèle.</string>
    <string name="surt_nouh2">Si Tu les laisses [en vie], ils égareront Tes serviteurs et n\'engendreront que des pécheurs infidèles.</string>
    <string name="surt_nouh3">Seigneur ! Pardonne-moi, et à mes père et mère et à celui qui entre dans ma demeure croyante, ainsi qu\'aux croyants et croyantes; et ne fait croître les injustes qu\'en perdition\"</string>
    <string name="duaaebrahem">supplication Ibrahim</string>
    <string name="bkra_126">Et quand Abraham supplia : \"ô mon Seigneur, fais de cette cité un lieu de sécurité, et fais attribution des fruits à ceux qui parmi ses habitants auront cru en Allah et au Jour dernier\", le Seigneur dit : \"Et quiconque n\'y aura pas cru, alors Je lui concéderai une courte jouissance [ici-bas], puis Je le contraindrai au châtiment du Feu [dans l\'au-delà]. Et quelle mauvaise destination\" !</string>
    <string name="surt_sfat">Seigneur, fais-moi don d\'une [progéniture] d\'entre les vertueux\".</string>
    <string name="surt_ebrahem">Et (rappelle-toi) quand Abraham dit : \"ô mon Seigneur, fais de cette cité un lieu sûr, et préserve-moi ainsi que mes enfants de l\'adoration des idoles.</string>
    <string name="surt_ebrahem1">ô mon Seigneur, elles (les idoles) ont égaré beaucoup de gens. Quiconque me suit est des miens. Quand a celui qui me désobéit… c\'est Toi, le Pardonneur, le Très Miséricordieux !</string>
    <string name="surt_ebrahem2">ô notre Seigneur, j\'ai établi une partie de ma descendance dans une vallée sans agriculture, près de Ta Maison sacrée [la Kaaba], - ô notre Seigneur - afin qu\'ils accomplissent la Salat. Fais donc que se penchent vers eux les coeurs d\'une partie des gens. Et nourris-les de fruits. Peut-être seront-ils reconnaissants ?</string>
    <string name="surt_ebrahem3">ô notre Seigneur, Tu sais, vraiment, ce que nous cachons et ce que nous divulguons : - et rien n\'échappe à Allah, ni sur terre, ni au ciel ! -</string>
    <string name="surt_ebrahem4">Louange à Allah, qui en dépit de ma vieillesse, m\'a donné Ismaël et Isaac. Certes, mon Seigneur entend bien les prières.</string>
    <string name="surt_ebrahem5">ô mon Seigneur ! Fais que j\'accomplisse assidûment la Salat ainsi qu\'une partie de ma descendance; exauce ma prière, ô notre Seigneur !</string>
    <string name="surt_ebrahem6">ô notre Seigneur ! pardonne-moi, ainsi qu\'à mes père et mère et aux croyants, le jour de la reddition des comptes\".</string>
    <string name="surt_ashoara">Seigneur, accorde-moi sagesse (et savoir) et fais-moi rejoindre les gens de bien;</string>
    <string name="surt_ashoara1">fais que j\'aie une mention honorable sur les langues de la postérité;</string>
    <string name="surt_ashoara2">et fais de moi l\'un des héritiers du Jardin des délices.</string>
    <string name="surt_ashoara3">et pardonne à mon père : car il a été du nombre des égarés;</string>
    <string name="surt_ashoara4">et ne me couvre pas d\'ignominie, le jour où l\'on sera ressuscité,</string>
    <string name="surt_ashoara5">le jour où ni les biens, ni les enfants ne seront d\'aucune utilité,</string>
    <string name="surt_ashoara6">sauf celui qui vient à Allah avec un cœur sain\".</string>
    <string name="surt_momtahena">Certes, vous avez eu un bel exemple [à suivre] en Abraham et en ceux qui étaient avec lui, quand ils dirent à leur peuple : \"Nous vous désavouons, vous et ce que vous adorez en dehors d\'Allah. Nous vous renions. Entre vous et nous, l\'inimitié et la haine sont à jamais déclarées jusqu\'à ce que vous croyiez en Allah, seul\". Exception faite de la parole d\'Abraham [adressée] à son père : \"J\'implorerai certes, le pardon [d\'Allah] en ta faveur bien que je ne puisse rien pour toi auprès d\'Allah\". \"Seigneur, c\'est en Toi que nous mettons notre confiance et à Toi nous revenons [repentants]. Et vers Toi est le Devenir.</string>
    <string name="surt_momtahena1">Seigneur, ne fais pas de nous [un sujet] de tentation pour ceux qui ont mécru; et pardonne-nous, Seigneur, car c\'est Toi le Puissant, le Sage\"</string>
    <string name="surt_momtahena2">Vous avez certes eu en eux un bel exemple [à suivre], pour celui qui espère en Allah et en le Jour dernier : mais quiconque se détourne… alors Allah Se suffit à Lui-même et est Digne de louange.</string>
    <string name="doua_ebrahemwesmail">supplication Ibrahim et Ismail</string>
    <string name="sure_alpakra">Et quand Abraham et Ismaël élevaient les assises de la Maison : \"ô notre Seigneur, accepte ceci de notre part ! Car c\'est Toi l\'Audient, l\'Omniscient.</string>
    <string name="sure_alpakra1">Notre Seigneur ! Fais de nous Tes Soumis , et de notre descendance une communauté soumise à Toi. Et montre nous nos rites et accepte de nous le repentir. Car c\'est Toi certes l\'Accueillant au repentir, le Miséricordieux.</string>
    <string name="sure_alpakra2">Notre Seigneur ! Envoie l\'un des leurs comme messager parmi eux, pour leur réciter Tes versets , leur enseigner le Livre et la Sagesse, et les purifier. Car c\'est Toi certes le Puissant, le Sage !</string>
    <string name="douaa_lot">supplication Lot</string>
    <string name="surt_ankabout">Il dit : \"Seigneur, donne-moi victoire sur ce peuple de corrupteurs ! \"</string>
    <string name="sourt_choara">Seigneur, sauve-moi ainsi que ma famille de ce qu\'ils font\". X</string>
    <string name="duoa_yosof">supplication Youssef</string>
    <string name="surt_uosef">Il dit : \"ô mon Seigneur, la prison m\'est préférable à ce à quoi elles m\'invitent. Et si Tu n\'écartes pas de moi leur ruse, je pencherai vers elles et serai du nombre des ignorants (pêcheurs)\" .</string>
    <string name="surt_yosfaya101">ô mon Seigneur, Tu m\'as donné du pouvoir et m\'as enseigné l\'interprétation des rêves. [C\'est Toi Le] Créateur des cieux et de la terre, Tu es mon patron, ici-bas et dans l\'au-delà. Fais-moi mourir en parfaite soumission et fait moi rejoindre les vertueux.</string>
    <string name="doua_ayop">supplication Ayoub</string>
    <string name="surtanbyaaayat3848">Et Job, quand il implora son Seigneur : \"Le mal m\'a touché. Mais Toi, tu es le plus miséricordieux des miséricordieux\" !</string>
    <string name="surtanbyaaya48">Nous l\'exauçâmes, enlevâmes le mal qu\'il avait, lui rendîmes les siens et autant qu\'eux avec eux, par miséricorde de Notre part et en tant que rappel aux adorateurs.</string>
    <string name="surt_sad">Et rappelle-toi Job, Notre serviteur, lorsqu\'il appela son Seigneur : \"Le diable m\'a infligé détresse et souffrance\".</string>
    <string name="doua_shoaup">supplication Shuaib</string>
    <string name="suer_aaraf">Certes, nous aurions forgé un mensonge contre Allah si nous revenions à votre religion après qu\'Allah nous en a sauvés. Il ne nous appartient pas d\'y retourner à moins qu\'Allah notre Seigneur ne le veuille. Notre Seigneur embrasse toute chose de Sa science. C\'est en Allah que nous plaçons notre confiance. ô notre Seigneur, tranche par la vérité, entre nous et notre peuple car Tu es le meilleur des juges.\"</string>
    <string name="douaa_souliman">supplication Suleiman</string>
    <string name="suer_sad35">Il dit : \"Seigneur, pardonne-moi et fais-moi don d\'un royaume tel que nul après moi n\'aura de pareil. C\'est Toi le grand Dispensateur\".</string>
    <string name="surt_alnaml">Il sourit, amusé par ses propos et dit : \"Permets-moi Seigneur, de rendre grâce pour le bienfait dont Tu m\'as comblé ainsi que mes père et mère, et que je fasse une bonne oeuvre que tu agrées et fais-moi entrer, par Ta miséricorde, parmi Tes serviteurs vertueux\".</string>
    <string name="douaa_uonos">supplication Younes</string>
    <string name="surt_anbiaa">Et Zun-Nun (Jonas) quand il partit, irrité. Il pensa que Nous N\'allions pas l\'éprouver. Puis il fit, dans les ténèbres, l\'appel que voici : \"Pas de divinité à part Toi ! Pureté a Toi ! J\'ai été vraiment du nombre des injustes\".</string>
    <string name="surt_anbiaa1">Nous l\'exauçâmes et le sauvâmes de son angoisse. Et c\'est ainsi que Nous sauvons les croyants.</string>
    <string name="douaa_eisa">supplication Issa</string>
    <string name="surt_almaeda">\"ô Allah, notre Seigneur, dit Jésus, fils de Marie, fais descendre du ciel sur nous une table servie qui soit une fête pour nous, pour le premier d\'entre nous, comme pour le dernier, ainsi qu\'un signe de Ta part. Nourris-nous : Tu es le meilleur des nourrisseurs.\"</string>
    <string name="douaa_zakria">supplication Zakaria</string>
    <string name="sourt_mariam">et dit : \"ô mon Seigneur , mes os sont affaiblis et ma tête s\'est enflammée de cheveux blancs. [Cependant], je n\'ai jamais été malheureux [déçu] en te priant, ô mon Seigneur.</string>
    <string name="sourt_mariam1">Je crains [le comportement] de mes héritiers, après mois. Et ma propre femme est stérile. Accorde-moi, de Ta part, un descendant</string>
    <string name="sourt_mariam2">qui hérite de moi et hérite de la famille de Jacob. Et fais qu\'il te soit agréable, ô mon Seigneur\".</string>
    <string name="sourt_mariam3">\"ô Zacharie, Nous t\'annonçons la bonne nouvelle d\'un fils. Son nom sera Yahya [Jean]. Nous ne lui avons pas donné auparavant d\'homonyme\".</string>
    <string name="sorat_alemran">Alors, Zacharie pria son Seigneur, et dit : \"ô mon Seigneur, donne-moi, venant de Toi, une excellente descendance. Car Tu es Celui qui entend bien la prière\".</string>
    <string name="sorat_lanbiaa">Et Zacharie, quand il implora son Seigneur : \"Ne me laisse pas seul, Seigneur, alors que Tu es le meilleur des héritiers\".</string>
    <string name="sotat_lanbiaa1">Nous l\'exauçâmes, lui donnâmes Yahya et guérîmes son épouse . Ils concouraient au bien et Nous invoquaient par amour et par crainte. Et ils étaient humbles devant Nous.</string>
    <string name="doua_emratemran">supplication Imran la mère de Marie</string>
    <string name="sourt_aliemran">(Rappelle-toi) quand la femme d\'Imran dit : \"Seigneur, je T\'ai voué en toute exclusivité ce qui est dans mon ventre. Accepte-le donc, de moi. C\'est Toi certes l\'Audient et l\'Omniscient\".</string>
    <string name="sourt_aliemran1">Puis, lorsqu\'elle en eut accouché, elle dit : \"Seigneur, voilà que j\'ai accouché d\'une fille\"; or Allah savait mieux ce dont elle avait accouché ! Le garçon n\'est pas comme la fille. \"Je l\'ai nommée Marie, et je la place, ainsi que sa descendance, sous Ta protection contre le Diable, le banni\"</string>
    <string name="sourt_aliemran2">Son Seigneur l\'agréa alors du bon agrément, la fit croître en belle croissance. Et Il en confia la garde à Zacharie . Chaque fois que celui-ci entrait auprès d\'elle dans le Sanctuaire, il trouvait près d\'elle de la nourriture. Il dit : \"ô Marie, d\'où te vient cette nourriture ? \" - Elle dit : \"Cela me vient d\'Allah\". Il donne certes la nourriture à qui Il veut sans compter.</string>
    <string name="doua_almoumen">"supplication croyant "</string>
    <string name="sort_a2af">Et Nous avons enjoint à l\'homme de la bonté envers ses père et mère : sa mère l\'a péniblement porté et en a péniblement accouché; et sa gestation et sevrage durant trente mois; puis quand il atteint ses pleines forces et atteint quarante ans, il dit : \"ô Seigneur ! Inspire-moi pour que je rende grâce au bienfait dont Tu m\'as comblé ainsi qu\'à mes père et mère, et pour que je fasse une bonne oeuvre que Tu agrées. Et fais que ma postérité soit de moralité saine, Je me repens à Toi et je suis du nombre des Soumis\".</string>
    <string name="sort_a2af1">Ce sont ceux-là dont Nous acceptons le meilleur de ce qu\'ils oeuvrent et passons sur leurs méfaits, (ils seront) parmi les gens du Paradis, selon la promesse véridique qui leur était faite.</string>
    <string name="douaa_altabin">supplication Abonnés bienveillamment</string>
    <string name="surt_alhashr">Et [il appartient également] à ceux qui sont venus après eux en disant : \"Seigneur, pardonne-nous, ainsi qu\'à nos frères qui nous ont précédés dans la foi; et ne mets dans nos coeurs aucune rancœur pour ceux qui ont cru. Seigneur, Tu es Compatissant et Très Miséricordieux\".</string>
    <string name="afdal_alduoaa">meilleur Supplication</string>
    <string name="surt_alfateh">"Louange à Allah, Seigneur de l'univers. "</string>
    <string name="surt_alfateh1">"Le Tout Miséricordieux, le Très Miséricordieux, "</string>
    <string name="surt_alfateh2">"Maître du Jour de la rétribution. "</string>
    <string name="surt_alfateh3">"C'est Toi [Seul] que nous adorons, et c'est Toi [Seul] dont nous implorons secours. "</string>
    <string name="surt_alfateh4">"Guide-nous dans le droit chemin, "</string>
    <string name="surt_alfateh5">"le chemin de ceux que Tu as comblés de faveurs, non pas de ceux qui ont encouru Ta colère, ni des égarés. "</string>
    <string name="surt_bkara">Et quand Mes serviteurs t\'interrogent sur Moi.. alors Je suis tout proche : Je réponds à l\'appel de celui qui Me prie quand il Me prie. Qu\'ils répondent à Mon appel, et qu\'ils croient en Moi, afin qu\'ils soient bien guidés.</string>
    <string name="douaa_mlaeka">supplication des anges</string>
    <string name="suer_gafer">Ceux (les Anges) qui portent le Trône et ceux qui l\'entourent célèbrent les louanges de leur Seigneur, croient en Lui et implorent le pardon pour ceux qui croient : \"Seigneur ! tu étends sur toute chose Ta miséricorde et Ta science. Pardonne donc à ceux qui se repentent et suivent Ton chemin et protège-les du châtiment de l\'Enfer.</string>
    <string name="suer_gafer1">Seigneur ! fais-les entrer aux jardins d\'Eden que Tu leur as promis, ainsi qu\'aux vertueux parmi leurs ancêtres, leurs épouses et leurs descendants, car c\'est Toi le Puissant, le Sage.</string>
    <string name="suer_gafer2">Et préserve-les [du châtiment] des mauvaises actions. Quiconque Tu préserves [du châtiment] des mauvaises actions ce jour-là, Tu lui feras miséricorde\". Et c\'est là l\'énorme succès.</string>
    <string name="doua_banyesrail">La supplication des fils d\'Israël Avec Moïse</string>
    <string name="surt_uonos">Ils dirent : \"En Allah nous plaçons notre confiance. ô notre Seigneur, ne fais pas de nous une cible pour les persécutions des injustes.</string>
    <string name="surt_uonos1">Et délivre-nous, par Ta miséricorde, des gens mécréants\".</string>
    <string name="doua_m2monen">La supplication des croyants des enfants d\'Israël</string>
    <string name="surt_albakra">Et quand ils affrontèrent Goliath et ses troupes, ils dirent : \"Seigneur ! Déverse sur nous l\'endurance, affermis nos pas et donne-nous la victoire sur ce peuple infidèle\".Et quand ils affrontèrent Goliath et ses troupes, ils dirent : \"Seigneur ! Déverse sur nous l\'endurance, affermis nos pas et donne-nous la victoire sur ce peuple infidèle\".</string>
    <string name="surt_alaaraf">Tu ne te venges de nous que parce que nous avons cru aux preuves de notre Seigneur, lorsqu\'elles nous sont venues. ô notre Seigneur ! Déverse sur nous l\'endurance et fais nous mourir entièrement soumis.\"</string>
    <string name="doua_shart">supplication Les magiciens de Pharaon</string>
    <string name="douaa_ansaresa">supplication Les apôtres Les partisans de Isa</string>
    <string name="surt_alyemran">Seigneur ! Nous avons cru à ce que Tu as fait descendre et suivi le messager. Inscris-nous donc parmi ceux qui témoignent\" .</string>
    <string name="doua_atbaa">supplication Les disciples des prophètes</string>
    <string name="surt_alyemrany">Et ils n\'eurent que cette parole : \"Seigneur, pardonne-nous nos péchés ainsi que nos excès dans nos comportements, affermis nos pas et donne-nous la victoire sur les gens mécréants\".</string>
    <string name="douaa_alftya">supplication Jeunesse</string>
    <string name="surt_alkhf">Quand les jeunes se furent réfugiés dans la caverne, ils dirent : \"ô notre Seigneur, donne nous de Ta part une miséricorde; et assure nous la droiture dans tout ce qui nous concerne\".</string>
    <string name="douaa_asia">supplication Aceh Femme de Pharaon</string>
    <string name="surt_athrem">et Allah a cité en parabole pour ceux qui croient, la femme de Pharaon, quand elle dit \"Seigneur, construis-moi auprès de Toi une maison dans le Paradis, et sauve-moi de Pharaon et de son oeuvre; et sauve-moi des gens injustes\".</string>
    <string name="douaa_ashap">supplication Propriétaires Al-A’raf</string>
    <string name="surt_alaaaaraf">Et quand leurs regards seront tournés vers les gens du Feu, ils diront : \"ô notre Seigneur ! Ne nous mets pas avec le peuple injuste\".</string>
    <string name="douaa_mostdafin">supplication Les vulnérables</string>
    <string name="surt_nsaaa">Et qu\'avez vous à ne pas combattre dans le sentier d\'Allah, et pour la cause des faibles : hommes, femmes et enfants qui disent : \"Seigneur ! Fais-nous sortir de cette cité dont les gens sont injustes, et assigne-nous de Ta part un allié, et assigne-nous de Ta part un secoureur\".</string>
    <string name="doua_mosa">supplication Moses</string>
    <string name="surt_allaraf">Et lorsque Moïse vint à Notre rendez-vous et que son Seigneur lui eut parlé, il dit : \"ô mon Seigneur, montre Toi à moi pour que je Te voie ! \" Il dit : \"Tu ne Me verras pas; mais regarde le Mont : s\'il tient en sa place, alors tu Me verras.\" Mais lorsque son Seigneur Se manifesta au Mont, Il le pulvérisa, et Moïse s\'effondra foudroyé. Lorsqu\'il se fut remis, il dit : \"Gloire à toi ! A Toi je me repens; et je suis le premier des croyants\".</string>
    <string name="sourt_alaarafi">Et (Moïse) dit : \"ô mon Seigneur, pardonne à moi et à mon frère et fais-nous entrer en Ta miséricorde, car Tu es Le plus Miséricordieux des miséricordieux\".</string>
    <string name="suort_aaraf">Et Moïse choisit de son peuple soixante-dix hommes pour un rendez-vous avec Nous. Puis lorsqu\'ils furent saisis par le tremblement (de terre), il dit : \"Mon Seigneur, si Tu avais voulu, Tu les aurais détruis avant, et moi avec. Vas-Tu nous détruire pour ce que des sots d\'entre nous ont fait ? Ce n\'est là qu\'une épreuve de Toi, par laquelle Tu égares qui Tu veux, et guides qui Tu veux. Tu es notre Maître. Pardonne-nous et fais-nous miséricorde, car Tu es le Meilleur des pardonneurs .</string>
    <string name="suort_aaraf1">Et prescris pour nous le bien ici-bas ainsi que dans l\'au-delà. Nous voilà revenus vers Toi, repentis.\" Et (Allah) dit : \"Je ferai que Mon châtiment atteigne qui Je veux. Et Ma miséricorde embrasse toute chose. Je la prescrirai à ceux qui (Me) craignent, acquittent la Zakat, et ont foi en Nos signes.</string>
    <string name="suort_aaraf2">Ceux qui suivent le Messager, le Prophète illettré qu\'ils trouvent écrit (mentionné) chez eux dans la Thora et l\'évangile. Il leur ordonne le convenable, leur défend le blâmable, leur rend licites les bonnes choses, leur interdit les mauvaises, et leur ôte le fardeau et les jougs qui étaient sur eux. Ceux qui croiront en lui, le soutiendront, lui porteront secours et suivront la lumière descendue avec lui ; ceux-là seront les gagnants.</string>
    <string name="surt_kass">Il dit : \"Seigneur, je me suis fait du tort à moi-même; pardonne-moi\". Et Il lui pardonna. C\'est Lui vraiment le Pardonneur, le Miséricordieux !</string>
    <string name="surt_kass1">Il dit : \"Seigneur, grâce au bienfaits dont tu m\'as comblé, jamais je ne soutiendrai les criminels\".</string>
    <string name="surt_alkass">Il abreuva [les bêtes] pour elles puis retourna à l\'ombre et dit : \"Seigneur, j\'ai grand besoin du bien que tu feras descendre vers moi\".</string>
    <string name="surt_tahaa">"[Moïse] dit : \"Seigneur, ouvre-moi ma poitrine , "</string>
    <string name="surt_tahaa1">"et facilite ma mission, "</string>
    <string name="surt_tahaa2">"et dénoue un noeud en ma langue, "</string>
    <string name="surt_tahaa3">"afin qu'ils comprennent mes paroles, "</string>
    <string name="surt_tahaa4">"et assigne-moi un assistant de ma famille : "</string>
    <string name="surt_tahaa5">"Aaron, mon frère, "</string>
    <string name="surt_tahaa6">"accrois par lui ma force ! "</string>
    <string name="surt_tahaa7">"et associe-le à ma mission, "</string>
    <string name="surt_tahaa8">"afin que nous Te glorifions beaucoup, "</string>
    <string name="surt_tahaa9">"et que nous T'invoquions beaucoup. "</string>
    <string name="surt_tahaa10">"Et Toi, certes, Tu es Très Clairvoyant sur nous\". "</string>
    <string name="surt_tahaa11">"[Allah] dit : \"Ta demande est exaucée, ô Moïse. "</string>
    <string name="sourt_uonos">Et Moïse dit : \"ô notre Seigneur, Tu as accordé à Pharaon et ses notables des parures et des biens dans la vie présente, et voilà, ô notre Seigneur, qu\'avec cela ils égarent (les gens loin) de Ton sentier. ô notre Seigneur, anéantis leurs biens et endurcis leurs coeurs, afin qu\'ils ne croient pas, jusqu\'à ce qu\'ils aient vu le châtiment douloureux\".</string>
    <string name="sourt_uonos1">Il dit : \"Votre prière est exaucée. Restez tous deux sur le chemin droit, et ne suivez point le sentier de ceux qui ne savent pas\".</string>
    <string name="doua_m2monenn">Doaa Les croyants GENERAL</string>
    <string name="surt_bkra200">Et quand vous aurez achevé vos rites, alors invoquez Allah comme vous invoquez vos pères, et plus ardemment encore. Mais il est des gens qui disent seulement : \"Seigneur ! Accorde nous [le bien] ici-bas ! \" - Pour ceux-là, nulle part dans l\'au-delà.</string>
    <string name="surt_bkra200i">Et il est des gens qui disent : \"Seigneur ! Accorde nous belle ici-bas, et belle part aussi dans l\'au-delà; et protège-nous du châtiment du Feu ! \".</string>
    <string name="surt_bkra200ii">Ceux-là auront une part de ce qu\'ils auront acquis. Et Allah est prompt à faire rendre compte.</string>
    <string name="surt_bk285">Le Messager a cru en ce qu\'on a fait descendre vers lui venant de son Seigneur, et aussi les croyants : tous ont cru en Allah, en Ses anges, à Ses livres et en Ses messagers; (en disant) : \"Nous ne faisons aucune distinction entre Ses messagers\". Et ils ont dit : \"Nous avons entendu et obéi. Seigneur, nous implorons Ton pardon. C\'est à Toi que sera le retour\".</string>
    <string name="surt_bk285i">Allah n\'impose à aucune âme une charge supérieure à sa capacité. Elle sera récompensée du bien qu\'elle aura fait, punie du mal qu\'elle aura fait. Seigneur, ne nous châtie pas s\'il nous arrive d\'oublier ou de commettre une erreur. Seigneur ! Ne nous charge pas d\'un fardeau lourd comme Tu as chargé ceux qui vécurent avant nous. Seigneur ! Ne nous impose pas ce que nous ne pouvons supporter, efface nos fautes, pardonne-nous et fais nous miséricorde. Tu es Notre Maître, accorde-nous donc la victoire sur les peuples infidèles.</string>
    <string name="surt_alyqmran">qui disent : \"ô notre Seigneur, nous avons foi; pardonne-nous donc nos péchés, et protège-nous du châtiment du Feu\",</string>
    <string name="surt_alyqmrani">ce sont, les endurants, les véridiques, les obéissants, ceux qui dépensent [dans le sentier d\'Allah] et ceux qui implorent pardon juste avant l\'aube.</string>
    <string name="surt_alywmran">qui, debout, assis, couchés sur leurs côtés, invoquent Allah et méditent sur la création des cieux et de la terre (disant) : \" Notre Seigneur ! Tu n\'as pas créé cela en vain. Gloire à Toi ! Garde-nous du châtiment du Feu.</string>
    <string name="surt_alywmrani">Seigneur ! Quiconque Tu fais entrer dans le Feu, Tu le couvres vraiment d\'ignominie. Et pour les injustes, il n\'y a pas de secoureurs !</string>
    <string name="surt_alywmranii">Seigneur ! Nous avons entendu l\'appel de celui qui a appelé ainsi à la foi : \"Croyez en votre Seigneur\" et dès lors nous avons cru. Seigneur, pardonne-nous nos péchés, efface de nous nos méfaits, et place nous, à notre mort, avec les gens de bien.</string>
    <string name="surt_alywmraniii">Seigneur ! Donne-nous ce que Tu nous a promis par Tes messagers. Et ne nous couvre pas d\'ignominie au Jour de la Résurrection. Car Toi, Tu ne manques pas à Ta promesse\".</string>
    <string name="surt_forkan">Les serviteurs du Tout Miséricordieux sont ceux qui marchent humblement sur terre, qui, lorsque les ignorants s\'adressent à eux, disent : \"Paix\",</string>
    <string name="surt_forkani">qui passent les nuits prosternés et debout devant leur Seigneur;</string>
    <string name="surt_forkanii">qui disent : \"Seigneur, écarte de nous le châtiment de l\'Enfer\". - car son châtiment est permanent.</string>
    <string name="surt_forkaniii">Quels mauvais gîte et lieu de séjour !</string>
    <string name="surt_fourcan">et qui disent : \"Seigneur, donne-nous, en nos épouses et nos descendants, la joie des yeux, et fais de nous un guide pour les pieux\" .</string>
    <string name="surt_threm">ô vous qui avez cru ! Repentez-vous à Allah d\'un repentir sincère. Il se peut que votre Seigneur vous efface vos fautes et qu\'Il vous fasse entrer dans des Jardins sous lesquels coulent les ruisseaux, le jour où Allah épargnera l\'ignominie au Prophète et à ceux qui croient avec lui. Leur lumière courra devant eux et à leur droite; ils diront : \"Seigneur, parfais-nous notre lumière et pardonne-nous. Car Tu es Omnipotent\".</string>
    <string name="surt_m2moenon">Il y eut un groupe de Mes serviteurs qui dirent : \"Seigneur, nous croyons; pardonne-nous donc et fais-nous miséricorde, car Tu es le meilleur des Miséricordieux\";</string>
    <string name="duoa_nabina">supplication Notre prophète Mohammed</string>
    <string name="surt_liemran">- Dis : \"ô Allah, Maître de l\'autorité absolue. Tu donnes l\'autorité à qui Tu veux, et Tu arraches l\'autorité à qui Tu veux; et Tu donnes la puissance à qui Tu veux, et Tu humilies qui Tu veux. Le bien est en Ta main et Tu es Omnipotent.</string>
    <string name="surt_liemran1">- Dis : \"ô Allah, Maître de l\'autorité absolue. Tu donnes l\'autorité à qui Tu veux, et Tu arraches l\'autorité à qui Tu veux; et Tu donnes la puissance à qui Tu veux, et Tu humilies qui Tu veux. Le bien est en Ta main et Tu es Omnipotent.</string>
    <string name="sourat_alyemran">Certes ceux auxquels l\'on disait : \"Les gens se sont rassemblés contre vous; craignez-les\" - cela accrut leur foi - et ils dirent : \"Allah nous suffit; Il est notre meilleur garant\".</string>
    <string name="sourat_alyemran1">Ils revinrent donc avec un bienfait de la part d\'Allah et une grâce. Nul mal ne les toucha et ils suivirent ce qui satisfait Allah. Et Allah est Détenteur d\'une grâce immense.</string>
    <string name="surt_m2menoun">"Dis : \"Seigneur, si jamais Tu me montres ce qui leur est promis; "</string>
    <string name="surt_m2menoun1">"alors, Seigneur, ne me place pas parmi les gens injustes. "</string>
    <string name="sort_nonon">"Et dis : \"Seigneur, je cherche Ta protection, contre les incitations des diables. "</string>
    <string name="sort_nonon1">"et je cherche Ta protection, Seigneur, contre leur présence auprès de moi\". "</string>
    <string name="surt_mo2mnen">"Et dis : \"Seigneur, pardonne et fais miséricorde. C'est Toi le Meilleur des miséricordieux\". "</string>
    <string name="surt_alesraa">Et dis : \"ô mon Seigneur; fais que j\'entre par une entrée de vérité et que je sorte par une sortie de vérité; et accorde-moi de Ta part, un pouvoir bénéficiant de Ton secours\".</string>
    <string name="surt_alesraa1">Et dis : \"La Vérité (l\'Islam) est venue et l\'Erreur a disparu. Car l\'Erreur est destinée à disparaître\".</string>
    <string name="surt_alesraa2">Nous faisons descendre du Coran, ce qui est une guérison et une miséricorde pour les croyants cependant. Cependant, cela ne fait qu\'accroître la perdition des injustes.</string>
    <string name="surt_esraa">Dis : \"Invoquez Allah, ou invoquez le Tout Miséricordieux. Quel que soit le nom par lequel vous l\'appelez, Il a les plus beaux noms. Et dans ta Salat, ne récite pas à voix haute; et ne l\'y abaisse pas trop, mais cherche le juste milieu entre les deux\".</string>
    <string name="surt_esraa1">Et dis : \"Louange à Allah qui ne S\'est jamais attribué d\'enfant, qui n\'a point d\'associé en la royauté et qui n\'a jamais eu de protecteur de l\'humiliation\". Et proclame hautement Sa grandeur.</string>
    <string name="surt_altoubh">Certes, un Messager pris parmi vous, est venu à vous, auquel pèsent lourd les difficultés que vous subissez, qui est plein de sollicitude pour vous, qui est compatissant et miséricordieux envers les croyants.</string>
    <string name="surt_altoubh1">Alors, s\'ils se détournent, dis : \"Allah me suffit. Il n\'y a de divinité que Lui. En Lui je place ma confiance; et Il est Seigneur du Trône immense\".</string>
    <string name="surt_taha">Que soit exalté Allah, le Vrai Souverain ! Ne te hâte pas [de réciter] le Coran avant que ne te soit achevée sa révélation . Et dis : \"ô mon Seigneur, accroît mes connaissances ! \"</string>
    <string name="album_title">Ceci est par la grâce de mon Seigneur</string>
    <string name="artist_name">Souviens-toi de Dieu tout le temps</string>
    <string name="song_title">Partager</string>
    <string name="e_prog1">Je me souviens de Dieu</string>
    <string name="aya_alkorsi">Aya la chaise</string>
    <string name="aya_alkorcey">Allah ! Point de divinité à part Lui, le Vivant, Celui qui subsiste par lui-même \"al-Qayyum\". Ni somnolence ni sommeil ne Le saisissent. A lui appartient tout ce qui est dans les cieux et sur la terre. Qui peut intercéder auprès de Lui sans Sa permission ? Il connaît leur passé et leur futur. Et, de Sa science, ils n\'embrassent que ce qu\'Il veut. Son Trône \"Kursiy\" déborde les cieux et la terre, dont la garde ne Lui coûte aucune peine. Et Il est le Très Haut, le Très Grand. .</string>
    <string name="b_1">"Au nom d'Allah, le Tout Miséricordieux, le Très Miséricordieux. "</string>
    <string name="kol_hewo_allah">"Dis : \"Il est Allah, Unique. "</string>
    <string name="kol_hewo_allah1">"Allah, Le Seul à être imploré pour ce que nous désirons. "</string>
    <string name="kol_hewo_allah2">"Il n'a jamais engendré, n'a pas été engendré non plus. "</string>
    <string name="kol_hewo_allah3">"Et nul n'est égal à Lui\". "</string>
    <string name="alflak">"Dis : \"Je cherche protection auprès du Seigneur de l'aube naissante, "</string>
    <string name="alflak1">"contre le mal des êtres qu'Il a créés, "</string>
    <string name="alflak2">"contre le mal de l'obscurité quand elle s'approfondit, "</string>
    <string name="alflak3">"contre le mal de celles qui soufflent (les sorcières) sur les noeuds, "</string>
    <string name="alflak4">"et contre le mal de l'envieux quand il envie \". "</string>
    <string name="alnas">"Dis : \"Je cherche protection auprès du Seigneur des hommes. "</string>
    <string name="alnas1">"Le Souverain des hommes, "</string>
    <string name="alnas2">"Dieu des hommes, "</string>
    <string name="alnas3">"contre le mal du mauvais conseiller, furtif, "</string>
    <string name="alnas4">"qui souffle le mal dans les poitrines des hommes, "</string>
    <string name="alnas5">"qu'il (le conseiller) soit un djinn, ou un être humain\". "</string>
    <string name="profile">Noms d\'Allah </string>
    <string name="feed">du Saint Coran</string>
    <string name="activity">rosaire</string>
    <string name="settings">du programme</string>
    <string name="menu">Louange</string>
    <string name="close">Quitter</string>
    <string name="autooooo">Qu\'Allah soit satisfait d\'eux</string>
    <string name="autoooo">Si elle atteint son apogée</string>
    <string name="autooo">Qu\'Allah soit satisfait</string>
    <string name="autoo">La paix soit sur eux</string>
    <string name="auto">Que la paix soit sur lui</string>
    <string name="eklass">Le monothéisme pur(Al-Ikhlass)</string>
    <string name="flk">L\'aube naissante (Al-Falaq)</string>
    <string name="nas">Les hommes (An-Nass)</string>
    <string name="salam">La paix soit sur eux</string>
    <string name="salamm">Avec Taloot</string>
    <string name="salammm">Quand ils ont cru</string>
    <string name="atba">dans Jihad</string>
    <string name="atbaa">Propriétaires La grotte</string>
    <string name="atbaaa">S\'ils ont vu le feu</string>
    <string name="ard">Dans la terre</string>
    <string name="ardd">et Astaanthm Par Dieu</string>
    <string name="alfateha">Prologue (Al-Fatiha)</string>
    <string name="quran">Du Saint Coran</string>
    <string name="mainActivityh">Qu\'Allah soit satisfait de lui</string>
    <string name="mainActivityhh">D\'Abu Hurayrah</string>
    <string name="mainActivityhhh">Il a dit Le Messager d\'Allah soit sur lui</string>
    <string name="mainActivitya">Il a dit</string>
    <string name="mainActivityaa">Dieu a quatre vingt dix neuf noms De leur préservation Il est entré au paradis</string>
    <string name="mainActivitys">Celui qui les sauvegarder en mémoire Il est entré au paradis</string>
    <string name="mainActivityd">Dans le roman</string>
    <string name="m1">Livre Ahadideth des Prophètes</string>
    <string name="mm1">La porte de la création d\'Adam et de ses descendants</string>
    <string name="hadethAdm">Dieu a créé Adam et sa taille était de soixante coudées.</string>
    <string name="hadethAdm1">Alors il a dit: Allez et recevez ces anges, et entendez ce qu\'ils vous saluent, vous saluent et saluent votre progéniture.</string>
    <string name="hadethAdm2">La paix soit sur vous.</string>
    <string name="hadethAdm3">Ils ont dit: Que la paix soit sur vous et la miséricorde de Dieu, augmentez-la: la miséricorde de Dieu.</string>
    <string name="hadethAdm4">Tous ceux qui entrent au paradis à l\'image d\'Adam, la création manque encore jusqu\'à présent.</string>
    <string name="rwa">Sahih Bukhari</string>
    <string name="h2">Il a été dit au Prophète la paix soit sur lui,Qui est le plus généreux des gens?</string>
    <string name="h22">Akramhm a dit Il était parfait</string>
    <string name="h222">Ils ont dit: \"O Prophète de Dieu, ce n\'est pas ce que nous vous demandons.\"</string>
    <string name="h2222">Il a dit: Les gens ont honoré Joseph le prophète de Dieu, le fils du prophète de Dieu, le fils du prophète de Dieu, le fils de Khalil Dieu.</string>
    <string name="h22222">Ils ont dit: Ce n\'est pas ce que nous vous demandons.</string>
    <string name="h222222">"Il a dit: A propos des Arabes "</string>
    <string name="h2222222">Ils ont dit: Oui.</string>
    <string name="hf">Chapitre (étiez-vous témoins quand la mort se présenta à Jacob et qu\'il dit à ses fils) [Baqarah: 133] verset</string>
    <string name="h22222222">Il a dit: Ohassankm dans l\'ignorance Ohassankm dans l\'Islam si Vgahoa</string>
    <string name="h3">Du Prophète (paix et bénédictions d\'Allah soient sur lui).</string>
    <string name="hh3">Le Prophète (et Job, quand il implora son Seigneur : \"Le mal m\'a touché. Mais Toi, tu es le plus miséricordieux des miséricordieux\" !) a dit: \"Et Ayoub, quand il a appelé son Seigneur,</string>
    <string name="h33">Il a dit: Pendant qu\'Ayub se lavait nu, un homme de sauterelles est sorti de l\'or, et il m\'a fait dans son vêtement.</string>
    <string name="h333">Et son Seigneur l\'a appelé Ayoub, je ne t\'ai pas chanté ce que tu vois.</string>
    <string name="h3333">Il a dit: Seigneur, mais je suis indispensable à ta bénédiction.</string>
    <string name="h4">À propos d\'Ibn Omar</string>
    <string name="h44">Qu\'Allah soit satisfait d\'eux</string>
    <string name="h444">Le Messager d\'Allah (paix et bénédictions d\'Allah soient sur lui) dans le peuple a loué Allah pour ce qui est de sa famille et a ensuite mentionné le Dajjaal.</string>
    <string name="h4444">Et il a dit: Je suis pour vous avertir, et tous les prophètes ont averti leur peuple</string>
    <string name="h44444">Noah a averti son peuple,Mais je te dis dedans</string>
    <string name="h444444">Vous savez qu\'il est aveugle et que Dieu n\'est pas aveugle.</string>
    <string name="hh4">La porte des paroles de Dieu: (Nous avons envoyé Noé vers son peuple : \"Avertis ton peuple, avant que leur vienne un châtiment douloureux\".) [Noah: 1] - à une autre sourate -</string>
    <string name="h5">La porte des paroles de Dieu Tout-Puissant au débiteur et leur frère Chuaïb} au peuple du débiteur parce que le pays débiteur, et comme lui {demander au village}: demander {caravane}: Je veux dire les gens du village et les habitants de la caravane, {derrière vous dorsalement}: ne pas prêter attention à lui, il est dit que si vous ne l\'avez pas passé sa nécessité: Mon besoin est survenu et m\'a fait dorsale. Il a dit: Dorsale à emporter avec vous ou dans un bol d\'animaux mémoriser, leur place et leur place un, {} chanter: live, {} Busin: affligent. {Assy}: attrister Hassan a dit: {} vous pour vous Halim se moquait de lui, Mujahid dit: (Yucca) bosquet, {} sur la canopée: les tourmentent nuances de nuages</string>
    <string name="hh5">La porte des paroles de Dieu Tout-Puissant (Et aux Madyan, leur frère Chuaïb) [Al-A’raf: 85]</string>
    <string name="h6">D\'Ibn Abbas</string>
    <string name="h66">Il a dit: Vous êtes bourré nu nu nu</string>
    <string name="h6i">Puis il a lu: (Tout comme Nous avons commencé la première création, ainsi Nous la répéterons; c\'est une promesse qui Nous incombe et Nous l\'accomplirons !)</string>
    <string name="h6ii">Et le premier à être couvert le Jour de la Résurrection Ibrahim</string>
    <string name="h6iii">Et que certains de mes compagnons seront emmenés avec eux au nord, et je dirai: Mes amis, mes compagnons</string>
    <string name="h6iiii">\"Ils ont été sur leurs dos depuis leur départ\", dit-il</string>
    <string name="h6iiiii">Je dis comme le bon esclave a dit: (  \"Adorez Allah, mon Seigneur et votre Seigneur\". Et je fus témoin contre eux aussi longtemps que je fus parmi eux. Puis quand Tu m\'as rappelé, c\'est Toi qui fus leur observateur attentif. Et Tu es témoin de toute chose.) - dire - ( c\'est Toi le Puissant, le Sage)</string>
    <string name="h666">La porte des paroles de Dieu: (Qui est meilleur en religion que celui qui soumet à Allah son être, tout en se conformant à la Loi révélée et suivant la religion d\'Abraham, homme de droiture ? Et Allah avait pris Abraham pour ami privilégié.) [Femmes: 125]</string>
    <string name="h7">Salamah ibn al-Akwa \'</string>
    <string name="h77">Le Prophète (paix et bénédictions d\'Allah soient sur lui) est passé par les mécréants qui étaient les plus justes</string>
    <string name="h77i">Le Messager d\'Allah (paix et bénédictions d\'Allah sur lui) a dit: \"un Ramiah les fils d\'Ismaël, car votre père était un Ramiah, et je suis avec mes fils.\"</string>
    <string name="h77ii">Il a dit qu\'une équipe a attrapé les mains</string>
    <string name="h77iii">Le Messager d\'Allah (paix et bénédictions d\'Allah sur lui) a dit: \"Qu\'est-ce qui ne va pas avec vous?</string>
    <string name="h77iiii">Ils ont dit: O Messager de Dieu et vous jeter avec eux</string>
    <string name="h77iiiii">Il a dit: \"Lève-toi, je suis avec vous tous.\"</string>
    <string name="h777">La porte des paroles de Dieu: (Et mentionne Ismaël, dans le Livre. Il était fidèle à ses promesses; et c\'était un Messager et un prophète.) [Marie: 54]</string>
    <string name="h8">Moïse était un homme vivant, un homme qui ne voyait rien de sa peau</string>
    <string name="h8i">Et il le frappa de ses enfants des enfants d\'Israël, et ils dirent: Ce qui cache cette dissimulation, sinon d\'une tache dans sa peau: soit une lèpre, soit un pilon, soit un fléau.</string>
    <string name="h8ii">Et Dieu voulut l\'innocenter de ce qu\'ils avaient dit à Moïse, et il fut seul un jour, et il mit ses vêtements sur la pierre, puis il les lava, et quand il eut fini, je suis allé à ses vêtements pour les prendre,</string>
    <string name="h8iii">Moïse prit son bâton et demanda la pierre, et il commença à dire: «Deux vêtements de pierre, deux vêtements de pierre, jusqu\'à ce qu\'il soit arrivé à la plénitude des enfants d\'Israël, ils le virent nu comme le meilleur que Dieu avait créé.</string>
    <string name="h8iiii">Alors il a pris la pierre, a pris son vêtement et l\'a habillé avec une pierre, le frappant avec son bâton, que la pierre a été marquée par l\'impact de son passage à tabac, trois ou quatre ou cinq</string>
    <string name="h8iiiii">C\'est dire: ô vous qui croyez ! Ne soyez pas comme ceux qui ont offensé Moïse. Allah l\'a déclaré innocent de leurs accusations, car il était honorable auprès d\'Allah.</string>
    <string name="h88">La porte des légumes modernes avec la paix de Moïse soit sur eux</string>
    <string name="h9">Moi et les gens, comme l\'homme qui a mis le feu, fait les papillons et ces animaux tombent dans le feu</string>
    <string name="h9i">Et il a dit: Il y avait deux femmes avec eux leurs fils, et le loup est venu et est allé au fils de l\'un d\'eux</string>
    <string name="h9ii">Elle a dit: \"Votre fils est parti.\"</string>
    <string name="h9iii">L\'autre dit: disparu, mais votre fils</string>
    <string name="h9iiii">Ils ont demandé à la règle de David,Il l\'a dépensé pour le grand,Alors ils sont allés à Salomon, le fils de David, et lui ont dit</string>
    <string name="h9iiiii">Et il a dit: Apporte-moi le couteau et attache-le entre eux</string>
    <string name="h9iiiiii">Le plus jeune a dit: ne fais pas Dieu aie pitié de toi, il est son fils, et l\'a dépensé pour le mineur</string>
    <string name="h9iiiiiii">Abu Hurayrah a dit: Par Dieu, si j\'entendais le couteau seulement ce jour-là, et ce que nous dirions sauf Medea.</string>
    <string name="h99">Dieu Tout-Puissant dit: {Et à David Nous fîmes don de Salomon, - quel bon serviteur ! - Il était plein de repentir.} Référent</string>
    <string name="h10">Alors qu\'un juif expose sa marchandise, je lui donne quelque chose à détester</string>
    <string name="h10i">Il a dit: Non, qui a choisi Moïse sur les humains, Vsmah un homme de l\'Ansar, ainsi Vltm son visage, et dit: dites: Qui a choisi Moïse sur les humains, et le Prophète la paix soit sur lui entre nous avons montré?</string>
    <string name="h10ii">Alors il est allé à lui et a dit: Aba al-Qasim, j\'ai un édit et une alliance, et si je giflais mon visage</string>
    <string name="h10iii">Il a dit: Je n\'ai pas frappé son visage, alors il l\'a mentionné, alors le Prophète (paix et bénédictions d\'Allah soient sur lui) était en colère jusqu\'à ce qu\'il le voit sur son visage.</string>
    <string name="h10iiii">Puis il a dit: Ne préférez pas entre les prophètes de Dieu,Il souffle dans la trompette,Il mourra des cieux et de la terre,Sauf Allah</string>
    <string name="h10iiiii">Puis insufflé une seconde vie,Je serai le premier à me lever,Si Moïse constipé pretender,Je ne sais pas si Dieu le tiendra responsable le jour de la tempête,Ou était avant</string>
    <string name="h10iiiiii">Je ne dis pas: Personne n\'est meilleur que Younis, fils de Matthieu.</string>
    <string name="h1010">La porte des paroles de Dieu: (Jonas était certes, du nombre des Messagers. ) [As-Saffat: 139]</string>
    <string name="h11">Et Dieu,Yushkn de descendre à vous, fils de Marie, un jugement juste,Il brise la croix,Le cochon est tué,Et mettre l\'hommage, et l\'argent pour que personne ne l\'accepte, de sorte que la seule prosternation soit meilleure que le monde et ce qu\'il y a dedans</string>
    <string name="h11i">Alors Abu Huraira a dit: \"Et lisez si vous aimez: {\"Il n\'y aura personne, parmi les gens du Livre, qui n\'aura pas foi en lui avant sa mort . Et au Jour de la Résurrection, il sera témoin contre eux.\"}</string>
    <string name="h1111">La porte de la descente de Jésus fils de Marie soit sur eux</string>
    <string name="h12">Dieu pardonne à Lot s\'il doit s\'abriter dans un coin sévère</string>
    <string name="h1212">Quand il dit à son peuple: \"Souvenez-vous de Lot, quand il dit à son peuple:\" Vous vous engagez-vous quand vous voyez clair? \" Allez-vous chez les hommes plutôt que chez les femmes pour satisfaire vos désirs? Vous êtes plutôt un peuple ignorant. } [Fourmis: 55]</string>
    <string name="h13">De Malik bin Saas\'a</string>
    <string name="h1313">Prophète d\'Allah la paix soit sur lui Il leur a parlé d\'une nuit où il est monté, jusqu\'à ce que le deuxième ciel vienne, et il a ouvert</string>
    <string name="h1313i">Il a été dit: Qui est-ce? Il a dit: Jibril</string>
    <string name="h1313ii">Il a été dit: Qui est avec vous? Il a dit: Muhammad</string>
    <string name="h1313iii">Il a été dit: Cela lui a-t-il été envoyé? Il a dit: Oui</string>
    <string name="h1313iiii">Et quand elle a fini Quand il a conclu, si Yahya Issa, deux cousins maternels</string>
    <string name="h1313iiiii">Il a dit: \"Ceci est Yahya et \'Issa,Il leur a donné la paix</string>
    <string name="h1313iiiiii">Puis ils ont dit:Bonjour frère juste Et le bon prophète</string>
    <string name="h131313">La porte des paroles de Dieu Tout-Puissant a mention, C\'est un récit de la miséricorde de ton Seigneur envers Son serviteur Zacharie, quand il a appelé</string>
    <string name="h14">J\'ai entendu le Messager d\'Allah (paix et bénédictions d\'Allah sur lui) dire: Aucun des fils d\'Adam n\'est né, mais le diable le touche quand il est né.,Et il commence à crier, de toucher le diable, sauf Marie et son fils</string>
    <string name="h14i">Alors Abu Hurayrah a dit: {ainsi que sa descendance, sous Ta protection contre le Diable, le banni}</string>
    <string name="h1414">La porte des paroles de Dieu Tout-Puissant (Mentionne, dans le Livre (le Coran), Marie, quand elle se retira de sa famille en un lieu vers l\'Orient. ) [Marie: 16]</string>
    <string name="h15">Livre de Tawhid</string>
    <string name="h1515">D\'Ibn Mas\'ud</string>
    <string name="h151515">Qu\'un homme demanda au Prophète, paix soit sur lui toute entreprise de mieux?Il a dit: Quand vous entendez l\'appel de la prière,Et service parental,Puis le jihad pour l\'amour d\'Allah</string>
    <string name="h15151515">La porte et a appelé le Prophète, paix soit sur lui travail de prière,Il a dit: \"Pas de prière pour ceux qui n\'ont pas lu l\'ouverture du livre</string>
    <string name="h16">À propos d\'Asir bin Jabir</string>
    <string name="h1616">C\'était l\'âge si l\'offre du peuple du Yémen leur demandait, il a dit: Avez-vous Oyes ibn Amer? J\'ai entendu le Messager d\'Allah (paix et bénédictions d\'Allah soient sur lui) dire: Oyes ibn Amer est venu à vous avec l\'approvisionnement du peuple du Yémen de Murad, puis il y a un siècle. demander pardon pour vous et faire raconté partenaire, Yazid ibn Abi Ziyad, Abd al-Rahman ibn Abi Layla, a dit: un homme du peuple de la Syrie a appelé deux lignes: AFIC M Owais, j\'ai entendu le Messager d\'Allah la paix soit sur lui dit: Aweys bin Amer al-Qarni du meilleur des partisans de la charité</string>
    <string name="h161616">Connaissance des compagnons Abou Naim Asbahani</string>
    <string name="h16161616">Noms</string>
    <string name="h1616161616">Uys Bin Amer Al-Garni, a déclaré: Aws ibn Anas bin Amer a réalisé le Prophète, paix soit sur lui et ne l\'a pas vu</string>
    <string name="h17">Si Dieu aime un esclave Club Jibril: Dieu aime Vlana l\'aimait, et aimait Jibril, Jibril a appelé les gens du ciel: Dieu aime Vlana, aimé par les gens du ciel, et ensuite le mettre à accepter les gens de la terre</string>
    <string name="h1717">Livre de littérature</string>
    <string name="h171717">La porte de l\'amour de Dieu Tout-Puissant</string>
    <string name="h17171717">Amour de Dieu</string>
    <string name="h18">Lorsque le Messager d\'Allah (paix et bénédictions d\'Allah soient sur lui) a offert à la ville et aux Juifs de jeûner le jour de l\'Achoura, il leur a demandé</string>
    <string name="h18i">Il a dit: Ceci est le jour où Moïse est apparu sur Pharaon</string>
    <string name="h18ii">Le Prophète (paix et bénédictions d\'Allah soient sur lui) a dit:Nous sommes plus dignes de Moïse,Et ils ont jeûné ce jour-là</string>
    <string name="h1818">Door{Nous révélâmes à Moïse : \"Pars la nuit, à la tête de Mes serviteurs, puis, trace-leur un passage à sec dans la mer : sans craindre une poursuite et sans éprouver aucune peur\".Pharaon les poursuivit avec ses armées. La mer les submergea bel et bien.Pharaon égara ainsi son peuple et ne le mît pas sur le droit chemin. } [Taha: 78] «douloureuse mer»</string>
    <string name="h181818">interprétation du livre du Coran</string>
    <string name="h19">À propos de Bara</string>
    <string name="h1919">Nous étions les compagnons de Muhammad la paix soit sur lui, en parlant: que les propriétaires de Badr sur plusieurs propriétaires de Talut, qui ont dépassé la rivière avec lui, n\'ont pas dépassé avec lui quelques centaines de cent dix croyants</string>
    <string name="h191919">Livre de Maghazi</string>
    <string name="h19191919">La porte d\'un certain nombre de propriétaires Badr</string>
    <string name="h20">D\'Abu Musa al-Ash\'ari</string>
    <string name="h2020">Dieu étend sa main la nuit pour se repentir de l\'insulte du jour, et le jour pour se repentir de l\'agresseur de la nuit jusqu\'à ce que le soleil se lève du Maroc</string>
    <string name="h202020">Rapporté par Muslim à Sahih de Bandar</string>
    <string name="h20202020">D\'Abu Dawood</string>
    <string name="h2020202020">" le Livre d'Allah Tout-Puissant d'accepter le repentir du magicien"</string>
    <string name="h202020202020">Le Sunan de Bayhaqi</string>
    <string name="h20202020202020">Le livre de la divination</string>
    <string name="h2020202020202020">Compliquer les portes de la gouvernance dans le magicien</string>
    <string name="h21">En disant le Tout-Puissant {Ceux qui ne croient pas aux signes d\'Allah, tuent sans droit les prophètes et tuent les gens qui commandent la justice, annonce-leur un châtiment douloureux.}</string>
    <string name="h21i">Il a dit: «Isa, le fils de Marie, a envoyé douze apôtres des apôtres pour instruire le peuple,Il a été réprimandé pour avoir épousé la fille du frère,Il était roi pour lui nièce impressionné par,Il passait chaque jour quelque chose</string>
    <string name="h21ii">Sa mère lui a dit: S\'il te questionne sur ton besoin, dis-lui: de tuer Yahya bin Zakaria.</string>
    <string name="h21iii">Le roi lui dit: Ton besoin?</string>
    <string name="h21iiii">Elle a dit: Je dois tuer Yahya bin Zakaria</string>
    <string name="h21iiiii">Il a dit: D\'autres questions que celle-ci</string>
    <string name="h21iiiiii">Elle a dit: je ne demande pas d\'autre que ça</string>
    <string name="h21iiiiiii">"Quand il a reçu l'ordre de le tuer,Et il a massacré,Une goutte de sang de son sang a commencé,Il était encore en ébullition jusqu'à ce que Dieu envoie Bakhtnasr Il s'est dit que le meurtre doit continuer jusqu'à ce que ce sang soit habité,Il a été tué en un jour, et soixante-dix mille "</string>
    <string name="h21iiiiiiii">C\'est un hadith authentique sur la condition des deux cheikhs, et il ne l\'a pas inventé, et il a un témoin étrange</string>
    <string name="h2121">Almstrk Correct</string>
    <string name="h212121">Livre d\'interprétation</string>
    <string name="h21212121">C\'est Surat Al-Imran</string>
    <string name="h2_2">Dieu garantit à ceux qui luttent sur son chemin, de ne pas le faire sortir de sa maison, sauf le jihad sur sa route et la ratification de sa parole, pour entrer au paradis, ou le ramener chez lui avec la récompense</string>
    <string name="h2_22_2">La porte des paroles de Dieu: (Dis : \"Si la mer était une encre [pour écrire] les paroles de mon Seigneur, certes la mer s\'épuiserait avant que ne soient épuisées les paroles de mon Seigneur, quand même Nous lui apporterions son équivalent comme renfort\".) [Cave: 109]</string>
    <string name="h23">À propos de Bara bin Azab</string>
    <string name="h2323">Il y avait un homme qui lisait Surat al-Kahf, et à côté de lui était un cheval attaché à un citoyen, et a tiré un nuage.</string>
    <string name="h2323i">Lorsque le Prophète (paix et bénédictions d\'Allah sur lui) est venu, il lui a mentionné cela: \"Cette tranquillité est révélée par le Coran\".</string>
    <string name="h232323">Livre des vertus du Coran</string>
    <string name="h23232323">La porte de la vertu de Surat Al Kahf</string>
    <string name="h24">D\'Abu Musa al-Ash\'ari</string>
    <string name="h2424">complet De nombreux hommes,Seulement Maryam bint Omran a été complété,Et Assiah l\'épouse de Pharaon,La vertu d\'Aisha Sur les femmes Comme la meilleure nourriture sur tous les aliments</string>
    <string name="h242424">Livre des nourritures</string>
    <string name="h24242424">Porte Thred</string>
    <string name="h25">D\'Abu Sa\'eed al-Khudri</string>
    <string name="h2525">Prophète (paix et bénédictions d\'Allah soient sur lui) a été demandé À propos Propriétaires Al-A’raf</string>
    <string name="h2525i">Il a dit: Ce sont des hommes qui ont été tués dans la voie d\'Allah, ils désobéissent à leurs parents, les empêchent d\'entrer dans le feu et empêchent le péché d\'entrer au Paradis.</string>
    <string name="h2525ii">Ils sont sur un mur entre le ciel et le feu jusqu\'à ce que leur chair se dessèche et graisse jusqu\'à ce que Dieu vide le compte de la création</string>
    <string name="h2525iii">Si Dieu accomplit le récit de Sa création, il n\'y a pas d\'autres laissés par Dieu avec Sa miséricorde, alors Il les amènera au ciel avec Sa miséricorde.</string>
    <string name="h252525">Le dictionnaire central de Tabarani</string>
    <string name="h25252525">Bab Al Ain</string>
    <string name="h2525252525">De son nom: Obeid Allah</string>
    <string name="h26">Ça Le Prophète la paix soit sur lui Il a appelé dans ses prières:Oh Dieu sauve Ayyash ibn Abi Rabia,Et Salamah ibn Hisham,Et Walid Bin Al Waleed,Dieu sauve les faibles des croyants,O Allah, venger ceux qui leur font du mal,Et les années leur ont été transmises comme Joseph</string>
    <string name="h2626">Livre de Compulsion</string>
    <string name="h262626">Ce qui est venu dans la porte Almtoolin</string>
    <string name="h27">Abu Khair</string>
    <string name="h2727">Abdullah bin Amr entendu</string>
    <string name="h272727">Que Abu Bakr Le Ami</string>
    <string name="h27272727">Dit au Prophète, paix soit sur lui</string>
    <string name="h2727272727">O Messager d\'Allah,Il m\'a enseigné un du\'aa \'que je l\'invoque dans ma prière</string>
    <string name="h2727272727i">Il a dit: Dis, ô mon Dieu, je me suis tellement fait du tort à moi-même,Vous seul pouvez pardonner les péchés,Pardonne-moi, car tu es le Pardonneur, le Plus Miséricordieux</string>
    <string name="h272727272727">La porte de la parole de Dieu: (Dieu entend et note tout le monde.) [Femmes: 134]</string>
    <string name="h28">D\'Abu Sa\'id ibn al-Mu\'ali</string>
    <string name="h2828">J\'étais Je prie dans la mosquée,Le Messager d\'Allah (paix et bénédictions d\'Allah soient sur lui) m\'a appelé et ne lui a pas répondu</string>
    <string name="h2828i">J\'ai dit: O Messager de Dieu, j\'étais en train de prier</string>
    <string name="h2828ii">Il a dit: Dieu n\'a-t-il pas dit:{ Répondez à Allah et au Messager lorsqu\'il vous appelle à ce qui vous donne la (vraie) vie}.</string>
    <string name="h2828iii">Puis il m\'a dit:Pour vous enseigner la sourate est la meilleure sourate du Coran,Avant de quitter la mosquée.Puis il a pris ma main, et quand il voulait sortir</string>
    <string name="h2828iiii">Je lui ai dit :Quelle est la meilleure sourate dans le Coran?</string>
    <string name="h2828iiiii">Il a dit: (Louange à Allah, Seigneur de l\'univers.) sont les sept Mothani, et le Grand Coran que j\'ai donné</string>
    <string name="h282828">Une partie de ce qui est arrivé au début du livre</string>
    <string name="h29">" D'Abu Masoud"</string>
    <string name="h2929">Le Prophète (paix et bénédictions d\'Allah sur lui) a dit: Celui qui lit deux versets de la dernière sourate de la Baqarah.Vous l\'avez sauvé de tout mal</string>
    <string name="h292929">Le Messager d\'Allah (bénédiction et salut soient sur lui) m\'a dit:Garder la zakat sur le Ramadan,Une personne est passée par moi,Et ils lui ont fait manger de la nourriture, et je l\'ai pris</string>
    <string name="h292929i">J\'ai dit: je vais le dire Au Messager d\'Allah la paix soit sur lui</string>
    <string name="h292929ii">Et il m\'a dit: Si je viens à ton lit Lisez Ayat al-Kursi, vous serez toujours sauvé de Dieu, et aucun diable ne viendra jamais à vous</string>
    <string name="h292929iii">Le Prophète (paix et bénédictions d\'Allah soient sur lui) a dit:Il vous a dit la vérité et il est un menteur, c\'est un démon</string>
    <string name="h29292929">La porte de la vertu de Surat Al Baqarah</string>
    <string name="h30">Dieu a dit: Le Fils d\'Adam m\'a menti Et Il n\'avait pas ça,Et Il m\'a insulté</string>
    <string name="h30i">Quant à son déni, il a dit: Je ne vais pas le restaurer comme je l\'ai commencé à le créer</string>
    <string name="h30ii">Mais il m\'a maudit de dire: Dieu a pris un fils, suis le seul qui aspire à ce que nous voulons Il n\'a jamais engendré, n\'a pas été engendré non plus,Et nul n\'est égal à Lui(Il n\'a jamais engendré, n\'a pas été engendré non plus. Et nul n\'est égal à Lui)</string>
    <string name="h3030">La porte dit: {Allah, Le Seul à être imploré pour ce que nous désirons.} [Al-Ikhlass: 2]</string>
    <string name="h31">A propos d\'Aisha</string>
    <string name="h3131">Ça Quand le Prophète (paix et bénédictions d\'Allah sur lui) est venu à son lit toutes les nuits, il a rassemblé ses mains</string>
    <string name="h3131i">"Puis il respira et lut:Dis : Il est Allah, Unique et Dis : Je cherche protection auprès du Seigneur de l'aube naissante et Dis : Je cherche protection auprès du Seigneur des hommes"</string>
    <string name="h3131ii">Ensuite, essuyez-les avec ce qu\'il pourrait de son corps, en commençant par eux sur sa tête et son visage et ce que j\'accepte de son corps le faire trois fois</string>
    <string name="h313131">Préféré</string>
    <string name="h32">Il a dit: Il n\'y a pas d\'enfant sauf sur son chuchotement de coeur,La mention de Dieu était un bon murmure,Et qui oublie Ce fut une obsession du mal</string>
    <string name="h32i">C\'est un hadith authentique selon</string>
    <string name="h32ii">Le dernier livre d\'interprétation et de louange soit à Dieu des mondes, et que Dieu bénisse notre maître Muhammad et sa famille et ses compagnons</string>
    <string name="h3232">Interprétation de Surat Al Nas</string>
    <string name="h3_3">Deux mots chers à Rahman,Lumière Sur la langue,Lourd dans la balance:(Sobhan Allah et Sa louange, Sobhan Allah Tout-Puissant)</string>
    <string name="h33_33">La porte des paroles de Dieu: (Au Jour de la Résurrection, Nous placerons les balances exactes) [Prophètes: 47], et que les actions des fils d\'Adam et leurs paroles pèsent</string>
    <string name="h34">À propos d\'Ali</string>
    <string name="h3434">Fatima (la paix soit sur eux) s\'est plaint de ce qu\'il a reçu dans sa main de la molaire, et est venu au Prophète la paix soit sur lui a demandé un serviteur ne l\'a pas trouvé, ainsi j\'ai mentionné à Aisha, quand il est venu je lui ai dit</string>
    <string name="h3434i">Elle a dit: Nous sommes venus et nous avons pris notre lit, alors je suis allé</string>
    <string name="h3434ii">Il a dit: Votre place était entre nous jusqu\'à ce que je trouve les pieds froids sur ma poitrine</string>
    <string name="h3434iii">Il a dit: Je vous dis ce qui est mieux pour vous qu\'un serviteur?</string>
    <string name="h3434iiii">Si vous venez à votre lit, ou si vous prenez votre lit, d\'Allah est plus grande  trente-trois , et (Gloire et pureté) à Allah trente-trois, et Louange à Allah a trente-trois, ce qui est meilleur pour vous qu\'un serviteur.</string>
    <string name="h3434iiiii">Il a été rapporté de Khalid, d\'Ibn Sirin, qu\'il a dit: Tasbeeh est de trente-quatre</string>
    <string name="h343434">Invitations de livres</string>
    <string name="h34343434">Zoom et louange avant le coucher</string>
    <string name="copy_right">Ahmed Saad %1$d</string>
    <string name="finalback">Appuyez à nouveau pour revenir au menu principal</string>
    <string name="back">Appuyez à nouveau pour quitter</string>
    <string name="eshab">Tirez vers le haut ou le bas</string>
    <string name="bhs">Chercher</string>
    <string name="list1">supplication Adam et son épouse(La paix et les bénédictions d\'Allah soient sur lui)</string>
    <string name="list2">supplication Yousef(La paix et les bénédictions d\'Allah sur lui)</string>
    <string name="list3">supplication Ayoub(La paix et les bénédictions d\'Allah sur lui)</string>
    <string name="list4">supplication Noah(La paix et les bénédictions d\'Allah sur lui)</string>
    <string name="list5">supplication Shoaib(La paix et les bénédictions d\'Allah sur lui)</string>
    <string name="list6">supplication Ibrahim (La paix et les bénédictions d\'Allah sur lui)</string>
    <string name="list7">supplication Ibrahim et Ismail La paix soit sur eux</string>
    <string name="list8">supplication Moses(La paix et les bénédictions d\'Allah sur lui)</string>
    <string name="list9">supplication Salomon(La paix et les bénédictions d\'Allah sur lui)</string>
    <string name="list10">supplication Younis(La paix et les bénédictions d\'Allah sur lui)</string>
    <string name="list11">supplication Issa(La paix et les bénédictions d\'Allah sur lui)</string>
    <string name="list12">supplication Lot(La paix et les bénédictions d\'Allah sur lui)</string>
    <string name="list13">supplication Zakaria(La paix et les bénédictions d\'Allah sur lui)</string>
    <string name="list14">supplication Mère de Marie La paix soit sur eux</string>
    <string name="list17">supplication Anges La paix soit sur eux</string>
    <string name="list18">supplication Il a construit Israël avec Moïse(La paix et les bénédictions d\'Allah sur lui)</string>
    <string name="list20">supplication Les magiciens fidèles</string>
    <string name="list21">"supplication Les disciples de Issa(La paix et les bénédictions d'Allah sur lui) "</string>
    <string name="list23">supplication Propriétaires La grotte</string>
    <string name="list24">supplication Aceh, qu\'Allah soit satisfait d\'elle</string>
    <string name="list26">supplication Les personnes vulnérables sur terre</string>
    <string name="list33">supplication Notre prophète Muhammad(La paix et les bénédictions d\'Allah sur lui)</string>
    <string name="list28">Meilleure supplication Surat Al Fatihah</string>
    <string name="beasm_ellah">Au nom de DIEU</string>


    <string name="il">N\'est-ce point par l\'évocation d\'Allah que se tranquillisent les coeurs ?</string>
    <string name="ill">Louange à Allah, Seigneur de l\'univers.</string>
    <string name="esm0">Allah</string>
    <string name="esm00">Est le plus grand nom qui est unique par le Tout-Puissant, et résumé par lui-même, et en a fait les prénoms.</string>
    <string name="esm000">{C\'est à Allah qu\'appartiennent les noms les plus beaux}.Al-A’raf 180</string>
    <string name="esm00000">C\'est-à-dire l\'idole dans les cieux et sur la terre.</string>
    <string name="esm0000">"Est Celui qui est la divinité, c’est-à-dire Celui qui mérite l’adoration, et à qui on doit l’extrême soumission et l’extrême humilité.. "</string>
    <string name="esm1">Ar-Rahmān</string>
    <string name="esm1_1">Le Tout-Miséricordieux</string>
    <string name="esm111">Coran: Début de chaque sourate (chapitre) sauf un, et de nombreux autres endroits. Le premier verset (\'ayat) de la sourate ar-Rahman (sourate 55) consiste uniquement en ce nom.</string>
    <string name="esm11_11">Clément envers ses créatures. La clémence d\'une mère envers son enfant est une partie infime de Son immense clémence envers Ses créatures. Son châtiment est le plus dur et sévère de tous les châtiments mais Sa clémence a précédé Sa colère ; et ce nom fait partie des noms que l’on n’attribue à nul autre qu\'Allah.</string>
    <string name="esm2">Ar-Rahīm</string>
    <string name="esm2_2">Le Très-Miséricordieux</string>
    <string name="esm222">Coran: Début de chaque sourate (chapitre) sauf un, et de nombreux autres endroits (il y a un total de 114 sourates dans le Coran.)</string>
    <string name="esm22_22">Miséricordieux pour ce qu\'Il a créé. Il fait pleuvoir le ciel au-dessus des peuples même les plus pécheurs par miséricorde envers les bébés, les vieux et les animaux, alors qu\'Il (a pu) peut (et pourra) les châtier par soif. Le terme Ar-Rahmān englobe la signification du terme Ar-Rahīm sans retirer sa signification initiale</string>
    <string name="esm3">Al-Malik</string>
    <string name="esm3_3">Le Souverain/Est Celui à qui ce monde appartient en réalité et en totalité et Celui dont la domination est absolue et exempte de toute imperfection alors que la domination chez les créatures est créée par Al-Malik</string>
    <string name="esm333">{C\'est Lui, Allah. Nulle divinité que Lui; Le Souverain, le Pur, L\'Apaisant, Le Rassurant, le Prédominant, Le Tout Puissant, Le Contraignant, L\'Orgueilleux. Gloire à Allah ! Il transcende ce qu\'ils Lui associent. }.L\'exode(Al-Hasr)23,{Que soit exalté Allah, le Vrai Souverain ! Ne te hâte pas [de réciter] le Coran avant que ne te soit achevée sa révélation . Et dis : "ô mon Seigneur, accroît mes connaissances ! " }.Tâ-Hâ 114</string>
    <string name="esm33_33">{Que soit exalté Allah, le vrai Souverain ! Pas de divinité en dehors de Lui, le Seigneur du Trône sublime ! }.Les croyants(Al-Mouminoune)116</string>
    <string name="esm4">Al-Quddūs</string>
    <string name="esm4_4">Le Pur/Le Sanctifié</string>
    <string name="esm444">{C\'est Lui, Allah. Nulle divinité que Lui; Le Souverain, le Pur, L\'Apaisant, Le Rassurant, le Prédominant, Le Tout Puissant, Le Contraignant, L\'Orgueilleux. Gloire à Allah ! Il transcende ce qu\'ils Lui associent. }.L\'exode(Al-Hasr)23</string>
    <string name="esm44_44">{Ce qui est dans les cieux et ce qui sur la terre glorifient Allah, le Souverain, le Pur, le Puissant, le Sage. }.Le vendredi(Al-Joumou’a)1</string>
    <string name="esm5">As-Salām</string>
    <string name="esm6">Al-Mu\'min</string>
    <string name="esm7">Al-Mouhaymin</string>
    <string name="esm8">Al-‘Aziz</string>
    <string name="esm9">Al-Jabbār</string>
    <string name="esm10">Al-Mutakabbir</string>
    <string name="esm11">Al-Khāliq</string>
    <string name="esm12">Al-Bāri’</string>
    <string name="esm13">Al-Musawwir</string>
    <string name="esm14">Al-Ghaffār</string>
    <string name="esm15">Al-Qahhār</string>
    <string name="esm16">Al-Wahhāb</string>
    <string name="esm17">Ar-Razzāq</string>
    <string name="esm18">Al-Fattāh</string>
    <string name="esm19">Al-‘Alīm</string>
    <string name="esm20">Al-Qabid</string>
    <string name="esm21">Al-Bāsit</string>
    <string name="esm22">Al-Khāfid</string>
    <string name="esm23">Ar-Rāfi‘</string>
    <string name="esm24">Al-Mu‘izz</string>
    <string name="esm25">Al-Moudhill</string>
    <string name="esm26">As-Samī‘</string>
    <string name="esm27">Al-Basīr</string>
    <string name="esm28">Al-Hakam</string>
    <string name="esm29">Al-‘Adl</string>
    <string name="esm30">Al-Latīf</string>
    <string name="esm31">Al-Khabīr</string>
    <string name="esm32">Al-Halīm</string>
    <string name="esm33">Al-Adhīm</string>
    <string name="esm34">Al-Ḡafhūr</string>
    <string name="esm35">Ash-Shakūr</string>
    <string name="esm36">Al-Ali</string>
    <string name="esm37">Al-Kabīr</string>
    <string name="esm38">Al-Hafīdh</string>
    <string name="esm39">Al-Muqīt</string>
    <string name="esm40">Al-Hasīb</string>
    <string name="esm41">Al-Jalīl</string>
    <string name="esm42">Al-Karīm</string>
    <string name="esm43">Ar-Raqīb</string>
    <string name="esm44">Al-Mujīb</string>
    <string name="esm45">Al-Wāsi‘</string>
    <string name="esm46">Al-Hakīm</string>
    <string name="esm47">Al-Wadūd</string>
    <string name="esm48">Al-Majīd</string>
    <string name="esm49">Al-Bā‘ith</string>
    <string name="esm50">Ash-Šahīd</string>
    <string name="esm51">Al-Haqq</string>
    <string name="esm52">Al-Wakīl</string>
    <string name="esm53">Al-Qawi</string>
    <string name="esm54">Al-Matīn</string>
    <string name="esm55">Al-Wa\'li</string>
    <string name="esm56">Al-Hamīd</string>
    <string name="esm57">Al-Muhsi</string>
    <string name="esm58">Al-Mubdi‘</string>
    <string name="esm59">Al-Mu‘īd</string>
    <string name="esm60">Al-Muhyī</string>
    <string name="esm61">Al-Mumīt</string>
    <string name="esm62">Al-Hayy</string>
    <string name="esm63">Al-Qayyūm</string>
    <string name="esm64">Al-Wājid</string>
    <string name="esm65">Al-Mājid</string>
    <string name="esm66">Al-Wāhid</string>
    <string name="esm68">As-Samad</string>
    <string name="esm69">Al-Qādir</string>
    <string name="esm70">Al-Muqtadir</string>
    <string name="esm71">Al-Muqaddim</string>
    <string name="esm72">Al-Mu’akhir</string>
    <string name="esm73">Al-Awwal</string>
    <string name="esm74">Al-Ākhir</string>
    <string name="esm75">Adh-Dhāhir</string>
    <string name="esm76">Al-Bātin</string>
    <string name="esm77">Al-Wāly</string>
    <string name="esm78">Al-Muta\'āli</string>
    <string name="esm79">Al-Barr</string>
    <string name="esm80">At-Tawwab</string>
    <string name="esm81">Al-Muntaqim</string>
    <string name="esm82">Al-Afuww</string>
    <string name="esm83">Al-Ra’ūf</string>
    <string name="esm84">Mālik-ul-Mulk</string>
    <string name="esm85">Dhul-Jalāli-wal-Ikrām</string>
    <string name="esm86">Al-Muqsit</string>
    <string name="esm87">Al-Jāmi‘</string>
    <string name="esm88">Al-Ḡhani</string>
    <string name="esm89">Al-Mughni</string>
    <string name="esm90">Al-Māni‘</string>
    <string name="esm91">Ad-Dār</string>
    <string name="esm92">\tAn-Nāfi‘</string>
    <string name="esm93">An-Nūr</string>
    <string name="esm94">Al-Hādi</string>
    <string name="esm95">Al-Badī‘</string>
    <string name="esm96">Al-Baqi</string>
    <string name="esm97">Al-Wārith</string>
    <string name="esm98">Ar-Rashīd</string>
    <string name="esm99">As-Sabur</string>
    <string name="esm5_5">La Paix</string>
    <string name="esm555">Celui qui procure la paix, le calme et la sérénité. En citant ce nom, on déclare la paix pour soi-même et pour ceux qui nous entourent.</string>
    <string name="esm55_55">{C\'est Lui, Allah. Nulle divinité que Lui; Le Souverain, le Pur, L\'Apaisant, Le Rassurant, le Prédominant, Le Tout Puissant, Le Contraignant, L\'Orgueilleux. Gloire à Allah ! Il transcende ce qu\'ils Lui associent. }.L\'exode(Al-Hasr)23</string>
    <string name="esm66_66">{C\'est Lui, Allah. Nulle divinité que Lui; Le Souverain, le Pur, L\'Apaisant, Le Rassurant, le Prédominant, Le Tout Puissant, Le Contraignant, L\'Orgueilleux. Gloire à Allah ! Il transcende ce qu\'ils Lui associent. }.L\'exode(Al-Hasr)23</string>
    <string name="esm77_77">{C\'est Lui, Allah. Nulle divinité que Lui; Le Souverain, le Pur, L\'Apaisant, Le Rassurant, le Prédominant, Le Tout Puissant, Le Contraignant, L\'Orgueilleux. Gloire à Allah ! Il transcende ce qu\'ils Lui associent. }.L\'exode(Al-Hasr)23</string>
    <string name="esm6_6">La Sauvegarde</string>
    <string name="esm666">{Ce nom est mystérieux même pour les Musulmans car \" Al-Mu\'min \" vient du nom \" Al-imane \" qui veut dire croire, d\'où vient le nom \" Al-Mu\'minoune \" qui veut dire les croyants, c\'est l\'appellation du Coran pour les gens qui croient en 6 choses : l\'unicité de Dieu, l\'existence des anges, des livres saints (Torah, Évangile et Psaumes (Zabor) non modifiés et le Coran), les prophètes, le jour dernier (le jour du jugement) et le destin son mal et son bien. La signification exacte de ce nom est très difficile à cerner dans son sens premier mais peut se comprendre d\'un point de vue plus profond et mystique}.</string>
    <string name="esm7_7">Le Préservateur</string>
    <string name="esm777">Celui qui domine Sa création et par Son omnigérance sous tous les aspects, aucun état ni aucun aspect dans ce monde ou dans l\'autre n\'échappe à Sa volonté</string>
    <string name="esm8_8">Le Tout Puissant/Le Glorieux par Sa suprématie et par Sa grandeur, El-Aziz veut dire dans un sens celui qui est cher et précieux aux yeux de Ses créatures. Il n\'est le serviteur d\'aucune créature, et aucune créature ne lui dicte ce qu\'Il doit faire.</string>
    <string name="esm888">{C\'est Lui qui vous donne forme dans les matrices, comme Il veut. Point de divinité à part Lui, le Puissant, le Sage. }.La famille d\'Imran(Al-Imran)6,{mais Allah l\'a élevé vers Lui. Et Allah est Puissant et Sage. }.Les femmes(An-Nisa\')158,{Si vous ne lui portez pas secours… Allah l\'a déjà secouru, lorsque ceux qui avaient mécru l\'avaient banni, deuxième de deux. Quand ils étaient dans la grotte et qu\'il disait à son compagnon : "Ne t\'afflige pas, car Allah est avec nous." Allah fit alors descendre sur lui Sa sérénité "Sa sakina" et le soutint de soldats (Anges) que vous ne voyiez pas, et Il abaissa ainsi la parole des mécréants, tandis que la parole d\'Allah eut le dessus. Et Allah est Puissant et Sage . }.Le repentir(At-Tawbah)40</string>
    <string name="esm88_88">{A Allah appartiennent les armées des cieux et de la terre; et Allah est Puissant et Sage. }.La victoire éclatante(Al-Fath)7,{C\'est Lui, Allah. Nulle divinité que Lui; Le Souverain, le Pur, L\'Apaisant, Le Rassurant, le Prédominant, Le Tout Puissant, Le Contraignant, L\'Orgueilleux. Gloire à Allah ! Il transcende ce qu\'ils Lui associent. }.L\'exode(Al-Hasr)23</string>
    <string name="esm99_99">"{C\\'est Lui, Allah. Nulle divinité que Lui; Le Souverain, le Pur, L\\'Apaisant, Le Rassurant, le Prédominant, Le Tout Puissant, Le Contraignant, L\\'Orgueilleux. Gloire à Allah ! Il transcende ce qu\\'ils Lui associent. }.L\\'exode(Al-Hasr)23 "</string>
    <string name="esm10101010">"{C\'est Lui, Allah. Nulle divinité que Lui; Le Souverain, le Pur, L\'Apaisant, Le Rassurant, le Prédominant, Le Tout Puissant, Le Contraignant, L\'Orgueilleux. Gloire à Allah ! Il transcende ce qu\'ils Lui associent. }.L\'exode(Al-Hasr)23 "</string>
    <string name="esm9_9">L\'Imposant</string>
    <string name="esm999">Le grandiose, l\'ultime puissant par Sa grandeur et Sa force illimitée. Lorsqu\'Il détruit les oppresseurs (injustes et pécheurs) Il applique Sa sentence avec Justice.</string>
    <string name="esm1010">Le Suprême, Le Majestueux</string>
    <string name="esm101010">Celui qui est supérieur à Ses créatures, nulle créature n\'a le droit de prétendre à la grandeur.</string>
    <string name="esm1111">Le Créateur/Le Créateur de toutes existences, vivantes ou bien mortes, mobiles ou figées.</string>
    <string name="esm111111">{Voilà Allah, votre Seigneur ! Il n\'y a de divinité que Lui, Créateur de tout. Adorez-Le donc. C\'est Lui qui a chargé de tout. }.Les bestiaux(Al-An\’ame)102,{Dis : "Qui est le Seigneur des cieux et de la terre ? " Dis : "Allah". Dis : "Et prendrez-vous en dehors de Lui, des maîtres qui ne détiennent pour eux-mêmes égales, les ténèbres et la lumière ? Ou donnent-ils à Allah des associés qui créent comme Sa création au point que les deux créations se soient confondues à eux ? Dis : "Allah est le Créateur de toute chose, et c\'est Lui l\'Unique, le Dominateur suprême" }.Le tonnerre(Ar-Raad)16,{Celui qui a créé les cieux et la terre ne sera-t-Il pas capable de créer leur pareil ? Oh que si ! et Il est le grand Créateur, l\'Omniscient. }.Ya-Sin 81</string>
    <string name="esm11111111">{Allah est le Créateur de toute chose, et de toute chose Il est Garant. }.Les groupes(Az-Zoumar)62,{Tel est votre Seigneur, Créateur de toute chose. Point de divinité à part Lui. Comment se fait-il que vous vous détourniez (du chemin droit) ? }.Le pardonneur(Ghafir)62,{C\'est Lui Allah, le Créateur, Celui qui donne un commencement à toute chose, le Formateur. A Lui les plus beaux noms. Tout ce qui est dans les cieux et la terre Le glorifie. Et c\'est Lui le Puissant, le Sage. }.L\'exode(Al-Hasr)24</string>
    <string name="esm1212">Le Producteur</string>
    <string name="esm121212">Celui qui lève Sa création au-dessus de tous défauts ou imperfections.</string>
    <string name="esm12121212">{C\'est Lui Allah, le Créateur, Celui qui donne un commencement à toute chose, le Formateur. A Lui les plus beaux noms. Tout ce qui est dans les cieux et la terre Le glorifie. Et c\'est Lui le Puissant, le Sage. }.L\'exode(Al-Hasr)24</string>
    <string name="esm1313">Le Formateur</string>
    <string name="esm131313">Celui qui donne l\'aspect et l\'apparence à chaque création de l\'intérieur ainsi que de l\'extérieur. Dans l\'arabe perdu, de façon littérale, ce mot veut dire le sculpteur et, dans l\'arabe moderne, veut dire littéralement le dessinateur.</string>
    <string name="esm13131313">{C\'est Lui Allah, le Créateur, Celui qui donne un commencement à toute chose, le Formateur. A Lui les plus beaux noms. Tout ce qui est dans les cieux et la terre Le glorifie. Et c\'est Lui le Puissant, le Sage. }.L\'exode(Al-Hasr)24</string>
    <string name="esm1414">L\'Infini Pardonneur/Est Celui qui pardonne ce qu\'Il veut à qui Il veut.</string>
    <string name="esm141414">{Et Je suis Grand Pardonneur à celui qui se repent, croit, fait bonne oeuvre, puis se met sur le bon chemin\". }.Tâ-Hâ 82,{Seigneur des cieux et de la terre et de ce qui existe entre eux, le Puissant, le Grand Pardonneur". }.Sâd 66,{Il a créé les cieux et la terre en toute vérité. Il enroule la nuit sur le jour et enroule le jour sur la nuit, et Il a assujetti le soleil et la lune à poursuivre chacun sa course pour un terme fixé. C\'est bien Lui le Puissant, le Grand Pardonneur ! }.Les groupes(Az-Zoumar)5</string>
    <string name="esm14141414">{Vous m\'invitez à nier à Allah et à Lui donner des associés dont je n\'ai aucun savoir, alors que je vous appelle au Tout Puissant, au Grand Pardonneur. }.Le pardonneur(Ghafir)42,{J\'ai donc dit : Implorez le pardon de votre Seigneur, car Il est grand Pardonneur, }.Noé(Nouh)10</string>
    <string name="esm1515">Le Tout Dominateur/Est Celui qui est tout puissant à soumettre toute création à Sa volonté.</string>
    <string name="esm151515">{ô mes deux compagnons de prison ! Qui est le meilleur : des Seigneurs éparpillés ou Allah, l\'Unique, le Dominateur suprême ? }.Joseph(Yousoûf)39,{Dis : "Qui est le Seigneur des cieux et de la terre ? " Dis : "Allah". Dis : "Et prendrez-vous en dehors de Lui, des maîtres qui ne détiennent pour eux-mêmes égales, les ténèbres et la lumière ? Ou donnent-ils à Allah des associés qui créent comme Sa création au point que les deux créations se soient confondues à eux ? Dis : "Allah est le Créateur de toute chose, et c\'est Lui l\'Unique, le Dominateur suprême" }.Le tonnerre (Ar-Raad)16,{au jour où la terre sera remplacée par une autre, de même que les cieux et où (les hommes) comparaîtront devant Allah, l\'Unique, Le Dominateur Suprême. }.Abraham(Ibrahim)48</string>
    <string name="esm15151515">{Dis : Je ne suis qu\'un avertisseur. Point de divinité à part Allah, l\'Unique, le Dominateur Suprême, }.Sâd 65,{Si Allah avait voulu S\'attribuer un enfant, Il aurait certes choisi ce qu\'Il eût voulu parmi ce qu\'Il crée. Gloire à Lui ! C\'est Lui Allah, l\'Unique, le Dominateur Suprême. }.Les groupes(Az-Zoumar)4,{le jour où ils comparaîtront sans que rien en eux ne soit caché à Allah. A qui appartient la royauté, aujourd\'hui ? A Allah, l\'Unique, le Dominateur . }.Le pardonneur(Ghafir)16</string>
    <string name="esm1616">Le Très Généreux/Est Celui qui donne immensément sans rien recevoir en retour</string>
    <string name="esm161616">{Ou bien détiennent-ils les trésors de la miséricorde de ton Seigneur, le Puissant, le Dispensateur par excellence. }.Sâd 9</string>
    <string name="esm16161616">{Il dit : \"Seigneur, pardonne-moi et fais-moi don d\'un royaume tel que nul après moi n\'aura de pareil. C\'est Toi le grand Dispensateur\". }.Sâd 35</string>
    <string name="esm1717">Le Grand Pourvoyeur</string>
    <string name="esm171717">Est Celui qui fait distribuer à toute créature ce dont elle a besoin.</string>
    <string name="esm17171717">{En vérité, c\'est Allah qui est le Grand Pourvoyeur, Le Détenteur de la force, l\'Inébranlable. }.Qui éparpillent(Ad-Dariyat)58</string>
    <string name="esm1818">Le Grand Juge</string>
    <string name="esm181818">Est Celui Qui seul connait les clés du futur et l\'inconnu, de par Sa connaissance et de par Sa sagesse. Ce nom est souvent associé au nom suivant \"Al-‘Alīm\".</string>
    <string name="esm18181818">{Dis : \"Notre Seigneur nous réunira, puis Il tranchera entre nous, avec la vérité, car c\'est Lui le Grand Juge, l\'Omniscient\". }.Sabaa 26</string>
    <string name="esm1919">L\'Omniscient/Celui à qui rien ne peut se cacher, car Il connait tout et est conscient de tout.</string>
    <string name="esm191919">{As Safa et Al Marwah sont vraiment parmi les lieux sacrés d\'Allah. Donc, quiconque fait pèlerinage à la Maison ou fait l\'Umra ne commet pas de péché en faisant le va-et-vient entre ces deux monts. Et quiconque fait de son propre gré une bonne oeuvre, alors Allah est Reconnaissant, Omniscient. }.La génisse(Al-Baqarah)158,{Vous n\'atteindriez la (vraie) piété que si vous faites largesses de ce que vous chérissez. Tout ce dont vous faites largesses, Allah le sait certainement bien. }.La famille d\'Imran(Al-Imran)92,{Si vous craignez le désaccord entre les deux [époux], envoyez alors un arbitre de sa famille à lui, et un arbitre de sa famille à elle. Si les deux veulent la réconciliation, Allah rétablira l\'entente entre eux. Allah est certes, Omniscient et Parfaitement Connaisseur. }.Les femmes(An-Nisa\')35</string>
    <string name="esm19191919">{N\'as-tu pas vu qu\'Allah est glorifié par tous ceux qui sont dans les cieux et la terre; ainsi que par les oiseaux déployant leurs ailes ? Chacun, certes, a appris sa façon de L\'adorer et de Le glorifier. Allah sait parfaitement ce qu\'ils font. }.La lumière(An-Nour)41,{Muhammad n\'a jamais été le père de l\'un de vos hommes , mais le messager d\'Allah et le dernier des prophètes. Allah est Omniscient. }.Les coalisés(Al-Ahzab)40</string>
    <string name="esm2020">Celui Qui saisit</string>
    <string name="esm202020">Est Celui qui restreint Son bien conformément à une sagesse.</string>
    <string name="esm20202020">{Quiconque prête à Allah de bonne grâce, Il le lui rendra multiplié plusieurs fois. Allah restreint ou étend (Ses faveurs). Et c\'est à Lui que vous retournerez. }.La génisse(Al-Baqarah)245</string>
    <string name="esm21212121">{Quiconque prête à Allah de bonne grâce, Il le lui rendra multiplié plusieurs fois. Allah restreint ou étend (Ses faveurs). Et c\'est à Lui que vous retournerez. }.La génisse(Al-Baqarah)245</string>
    <string name="esm2121">Le Généreux</string>
    <string name="esm212121">Est Celui qui libère, augmente et multiplie son bien conformément à une sagesse.</string>
    <string name="esm2222">Celui qui abaisse</string>
    <string name="esm222222">Est Celui qui destine les oppresseurs et les orgueilleux au rabaissement et au châtiment.</string>
    <string name="esm22222222">{Il abaissera (les uns), il élèvera (les autres).}.L\'evénement(Al-Waqi\'a)3</string>
    <string name="esm2323">L\'Éleveur/L\'Éleveur dans le sens d\'élever, celui qui élève l\'honneur, le statut et le prestige d\'un être dans ce bas monde et dans l\'au-delà.</string>
    <string name="esm232323">{ô vous qui avez cru ! Quand on vous dit : \"Faites place [aux autres] dans les assemblées\", alors faites place. Allah vous ménagera une place (au Paradis) Et quand on vous dit de vous lever, levez-vous. Allah élèvera en degrés ceux d\'entre vous qui auront cru et ceux qui auront reçu le savoir. Allah est parfaitement Connaisseur de ce que vous faites. }.La discussion(Al-Moujadalah)11</string>
    <string name="esm23232323">{Tel est l\'argument que Nous inspirâmes à Abraham contre son peuple. Nous élevons en haut rang qui Nous voulons. Ton Seigneur est Sage et Omniscient. }.Les bestiaux(Al-An’ame)83</string>
    <string name="esm2424">Celui qui rend puissant</string>
    <string name="esm242424">Celui qui offre l\'honneur et la valeur précieuse.</string>
    <string name="esm24242424">{- Dis : \"ô Allah, Maître de l\'autorité absolue. Tu donnes l\'autorité à qui Tu veux, et Tu arraches l\'autorité à qui Tu veux; et Tu donnes la puissance à qui Tu veux, et Tu humilies qui Tu veux. Le bien est en Ta main et Tu es Omnipotent. }.La famille d\'Imran(Al-Imran)26</string>
    <string name="esm25252525">{- Dis : \"ô Allah, Maître de l\'autorité absolue. Tu donnes l\'autorité à qui Tu veux, et Tu arraches l\'autorité à qui Tu veux; et Tu donnes la puissance à qui Tu veux, et Tu humilies qui Tu veux. Le bien est en Ta main et Tu es Omnipotent. }.La famille d\'Imran(Al-Imran)26</string>
    <string name="esm2525">Celui qui humilie les fiers</string>
    <string name="esm252525">Est Celui qui peut humilier et dévaloriser n\'importe quel valeureux.</string>
    <string name="esm2626">L\'Audient/Celui qui entend tout bruit ou son dans Son royaume émanant de n\'importe quelle créature et aussi Celui qui écoute les invocations de Ses créatures pour répondre à leurs invocations.</string>
    <string name="esm262626">{Et quand Abraham et Ismaël élevaient les assises de la Maison : \"ô notre Seigneur, accepte ceci de notre part ! Car c\'est Toi l\'Audient, l\'Omniscient. }.La génisse(Al-Baqarah)127,{Nulle contrainte en religion ! Car le bon chemin s\'est distingué de l\'égarement. Donc, quiconque mécroît au Rebelle tandis qu\'il croit en Allah saisit l\'anse la plus solide, qui ne peut se briser. Et Allah est Audient et Omniscient. }.La génisse(Al-Baqarah)256</string>
    <string name="esm26262626">{Ce n\'est pas vous qui les avez tués : mais c\'est Allah qui les a tués. Et lorsque tu lançais (une poignée de terre) , ce n\'est pas toi qui lançais : mais c\'est Allah qui lançait, et ce pour éprouver les croyants d\'une belle épreuve de Sa part ! Allah est Audient et Omniscient. }.Le butin(Al-Anfâl)17,{ô vous qui avez cru ! Ne devancez pas Allah et Son messager . Et craignez Allah. Allah est Audient et Omniscient. }.Les appartements(Al-Houjourat)1</string>
    <string name="esm2727">Le Clairvoyant/Est Celui à qui rien de ce qui existe ou entre en existence ne peut échapper, sans le moindre usage d’œil, d’instrument ou d’organe.</string>
    <string name="esm272727">{Certes, Allah vous commande de rendre les dépôts à leurs ayants droit, et quand vous jugez entre des gens, de juger avec équité. Quelle bonne exhortation qu\'Allah vous fait ! Allah est, en vérité, Celui qui entend et qui voit tout. }.Les femmes(An-Nisa\')58,{Gloire et Pureté à Celui qui de nuit, fit voyager Son serviteur [Muhammad], de la Mosquée Al-Haram à la Mosquée Al-Aqsa dont Nous avons béni l\'alentours, afin de lui faire voir certaines de Nos merveilles. C\'est Lui, vraiment, qui est l\'Audient, le Clairvoyant . }.Le voyage nocturne(Al-Israh)1</string>
    <string name="esm27272727">{…Créateur des cieux et de la terre. Il vous a donné des épouses [issues] de vous-même et des bestiaux par couples; par ce moyen Il vous multiplie. Il n\'y a rien qui Lui ressemble; et c\'est Lui l\'Audient, le Clairvoyant. }.La consultation(Achoura)11,{Si Allah attribuait Ses dons avec largesse à [tous] Ses serviteurs, ils commettraient des abus sur la terre; mais, Il fait descendre avec mesure ce qu\'Il veut. Il connaît parfaitement Ses serviteurs et en est Clairvoyant. }.La consultation(Achoura)27</string>
    <string name="esm2828">L\'Arbitre</string>
    <string name="esm282828">Est Celui qui juge et départage les créatures ici-bas et dans l’au-delà et Celui qui assure l’équité entre les créatures et nul autre ne va et ne pourra les départager et les juger ; et le Jugement dans l’au-delà sera parfaitement juste et approprié.</string>
    <string name="esm28282828">{Allah jugera entre vous, au Jour de la Résurrection, ce en quoi vous divergez\". }.Le pèlerinage(Al-Hajj)69</string>
    <string name="esm2929">Le Juste</string>
    <string name="esm292929">The Just/ Authorized and Straightforward Judge of Dealing Justly</string>
    <string name="esm29292929">Est Celui qui est exempt de toute forme d’injustice et/ou d’oppression.</string>
    <string name="esm3030">Le Doux/Est Celui qui accorde à ses créatures Sa douceur et Sa bienveillance.</string>
    <string name="esm303030">"{N\'as-tu pas vu qu\'Allah fait descendre l\'eau du ciel, et la terre devient alors verte ? Allah est Plein de bonté et Parfaitement Connaisseur. }.Le pèlerinage(Al-Hajj)63,{"ô mon enfant, fût-ce le poids d\'un grain de moutarde, au fond d\'un rocher, ou dans les cieux ou dans la terre, Allah le fera venir . Allah est infiniment Doux et Parfaitement Connaisseur. }.Louqmane 16"</string>
    <string name="esm30303030">{Et gardez dans vos mémoires ce qui, dans vos foyers, est récité des versets d\'Allah et de la sagesse. Allah est Doux et Parfaitement Connaisseur. }.Les coalisés (Al-Ahzab)34</string>
    <string name="esm3131">Le Bien-Informé/Est Celui à qui ne peut être cachée la réalité de chaque chose qui existe, c\'est-à-dire la vérité des choses ; aucun détail ne Lui échappe ni la chose dans son ensemble, ni chacune de ses parties ; et prétendre pouvoir cacher des choses à Celui qui crée toute chose est un égarement et une mécréance.</string>
    <string name="esm313131">{C\'est Lui Dominateur Suprême sur Ses serviteurs; c\'est Lui le Sage, le Parfaitement Connaisseur. }.Les bestiaux(Al-An’ame)18,{En vérité ton Seigneur étend Ses dons largement à qu\'Il veut ou les accorde avec parcimonie. Il est, sur Ses serviteurs, Parfaitement Connaisseur et Clairvoyant }.Le voyage nocturne(Al-Israh)30</string>
    <string name="esm31313131">{ô hommes ! Nous vous avons créés d\'un mâle et d\'une femelle, et Nous avons fait de vous des nations et des tribus, pour que vous vous entreconnaissiez. Le plus noble d\'entre vous, auprès d\'Allah, est le plus pieux. Allah est certes Omniscient et Grand-Connaisseur. }.Les appartements(Al-Houjourat)13,{ô vous qui avez cru ! Craignez Allah. Que chaque âme voit bien ce qu\'elle a avancé pour demain. Et craignez Allah, car Allah est Parfaitement Connaisseur de ce que vous faites. }.L\'exode(Al-Hasr)18</string>
    <string name="esm3232">Le Très Doux/Est Celui dont la patience envers les mécréances des pécheurs dépasse toute imagination (il est possible que le pardon leur soit accordé).</string>
    <string name="esm323232">{Et on ne vous reprochera pas de faire, aux femmes, allusion à une proposition de mariage , ou d\'en garder secrète l\'intention. Allah sait que vous allez songer à ces femmes. Mais ne leur promettez rien secrètement sauf à leur dire des paroles convenables. Et ne vous décidez au contrat de mariage qu\'à l\'expiration du délai prescrit. Et sachez qu\'Allah sait ce qu\'il y a dans vos âmes. Prenez donc garde à Lui, et sachez aussi qu\'Allah est Pardonneur et Plein de mansuétude. }.La génisse(Al-Baqarah)235,{Les sept cieux et la terre et ceux qui s\'y trouvent, célèbrent Sa gloire. Et il n\'existe rien qui ne célèbre Sa gloire et Ses louanges. Mais vous ne comprenez pas leur façon de Le glorifier. Certes c\'est Lui qui est Indulgent et Pardonneur. }.Le voyage nocturne(Al-Israh)44</string>
    <string name="esm32323232">{il les fera, certes, entrer en un lieu qu\'ils agréeront, et Allah est certes Omniscient et Indulgent. }.Le pèlerinage(Al-Hajj)59,{Allah retient les cieux et la terre pour qu\'ils ne s\'affaissent pas. Et s\'ils s\'affaissaient, nul autre après Lui ne pourra les retenir. Il est Indulgent et Pardonneur. }.Le Créateur(Fatir)41</string>
    <string name="esm3333">L\'Immense/{Ce nom est difficile à traduire car il inclut plusieurs mots français ne partageant pas le même sens spirituel, mais on peut l\'approcher comme suit : \" Al-Adhīm \" Celui qui est Gigantesquement Majestueux et Fantastiquement Grandiose loin de toute imperfection corporelle ou matérielle}.</string>
    <string name="esm333333">{Allah ! Point de divinité à part Lui, le Vivant, Celui qui subsiste par lui-même \"al-Qayyum\". Ni somnolence ni sommeil ne Le saisissent. A lui appartient tout ce qui est dans les cieux et sur la terre. Qui peut intercéder auprès de Lui sans Sa permission ? Il connaît leur passé et leur futur. Et, de Sa science, ils n\'embrassent que ce qu\'Il veut. Son Trône \"Kursiy\" déborde les cieux et la terre, dont la garde ne Lui coûte aucune peine. Et Il est le Très Haut, le Très Grand. . }.La génisse(Al-Baqarah)255,{A Lui appartient ce qui est dans les cieux et ce qui est sur la terre. Et Il est le Sublime, le Très Grand, }.La consultation(Achoura)4</string>
    <string name="esm33333333">{Glorifie donc le nom de ton Seigneur, le Très Grand ! }.L\'evénement(Al-Waqi\'a)96</string>
    <string name="esm3434">Le Très Pardonneur/Est Celui qui pardonne immensément maintes et maintes fois.</string>
    <string name="esm343434">{Certes, Il vous est interdit la chair d\'une bête morte, le sang, la viande de porc et ce sur quoi on a invoqué un autre qu\'Allah. Il n\'y a pas de péché sur celui qui est contraint sans toutefois abuser ni transgresser, car Allah est Pardonneur et Miséricordieux. }.La génisse(Al-Baqarah)173,{Mangez donc de ce qui vous est échu en butin, tant qu\'il est licite et pur. Et craignez Allah, car Allah est Pardonneur et Miséricordieux. }.Le butin(Al-Anfâl)69</string>
    <string name="esm34343434">{Quant à ceux qui ont émigré après avoir subi des épreuves, puis ont lutté et ont enduré, ton Seigneur après cela, est certes Pardonneur et Miséricordieux. }.Les abeilles(An-Nahl)110,{un lieu d\'accueil de la part d\'un Très Grand Pardonneur, d\'un Très Miséricordieux}.Les versets détaillés(Foussil)32</string>
    <string name="esm3535">Le Très-Reconnaissant/Est Celui qui montre Sa gratitude envers les adorations aussi incroyablement faciles soient-elles à réaliser.</string>
    <string name="esm353535">{afin [qu\'Allah] les récompensent pleinement et leur ajoute Sa grâce. Il est Pardonneur et Reconnaissant. }.Le Créateur(Fatir)30,{Et ils diront : Louange à Allah qui a écarté de nous l\'affliction. Notre Seigneur est certes Pardonneur et Reconnaissant. }.Le Créateur(Fatir)34</string>
    <string name="esm35353535">{Telle est la [bonne nouvelle] qu\'Allah annonce à ceux des Ses serviteurs qui croient et accomplissent les bonnes oeuvres ! Dis : \"Je ne vous en demande aucun salaire si ce n\'est l\'affection eu égard à [nos liens] de parenté\". Et quiconque accomplit une bonne action, Nous répondons par [une récompense] plus belle encore. Allah est certes Pardonneur et Reconnaissant. }.La consultation(Achoura)23,{Si vous faites à Allah un prêt sincère, Il multipliera pour vous et vous pardonnera. Allah cependant est très Reconnaissant et Indulgent. }.La grande perte(At-Tagaboun)17</string>
    <string name="esm3636">Le Très Haut/Est Celui qui est au-dessus de tous ce qu\'Il a créé parfaitement et inimaginablement.</string>
    <string name="esm363636">{Les hommes ont autorité sur les femmes, en raison des faveurs qu\'Allah accorde à ceux-là sur celles-ci, et aussi à cause des dépenses qu\'ils font de leurs bien. Les femmes vertueuses sont obéissantes (à leurs maris), et protègent ce qui doit être protégé, pendant l\'absence de leurs époux, avec la protection d\'Allah. Et quant à celles dont vous craignez la désobéissance, exhortez-les, éloignez-vous d\'elles dans leurs lits et frappez-les. Si elles arrivent à vous obéir, alors ne cherchez plus de voie contre elles, car Allah est certes, Haut et Grand ! }.Les femmes(An-Nisa\')34,{Il en est ainsi parce qu\'Allah est la Vérité, et que tout ce qu\'ils invoquent en dehors de Lui est le Faux, et qu\'Allah, c\'est Lui le Haut, le Grand. }.Louqmane 30,{A Lui appartient ce qui est dans les cieux et ce qui est sur la terre. Et Il est le Sublime, le Très Grand, }.La consultation(Achoura)4</string>
    <string name="esm36363636">{Il n\'a pas été donné à un mortel qu\'Allah lui parle autrement que par révélation, ou de derrière un voile, ou qu\'Il [lui] envoie un messager (Ange) qui révèle, par Sa permission, ce qu\'Il [Allah] veut. Il est Sublime et Sage. }.La consultation(Achoura)51,{L\'intercession auprès de Lui ne profite qu\'à celui qui en faveur duquel Il la permet. Quand ensuite la frayeur se sera éloignée de leurs coeurs, ils diront : \"Qu\'a dit votre Seigneur ? \" Ils répondront : \"La Vérité; C\'est Lui le Sublime, le Grand\". }.Sabaa 23</string>
    <string name="esm3737">Le Très Grand/Le Grand : Celui qui est plus grand que Sa création, une grandeur que Lui seul connaît.</string>
    <string name="esm373737">{Le Connaisseur de ce qui est caché et de ce qui est apparent, Le Grand, Le Sublime. }.Le tonnerre(Ar-Raad)9,{C\'est ainsi qu\'Allah est Lui le Vrai, alors que ce qu\'ils invoquent en dehors de Lui est le faux; c\'est Allah qui est le Sublime, le Grand. }.Le pèlerinage(Al-Hajj)62</string>
    <string name="esm37373737">{L\'intercession auprès de Lui ne profite qu\'à celui qui en faveur duquel Il la permet. Quand ensuite la frayeur se sera éloignée de leurs coeurs, ils diront : \"Qu\'a dit votre Seigneur ? \" Ils répondront : \"La Vérité; C\'est Lui le Sublime, le Grand\". }.Sabaa 23</string>
    <string name="esm3838">Le Gardien/Est Celui qui protège et préserve Son bien.</string>
    <string name="esm383838">{Si vous vous détournez… voilà que je vous ai transmis [le message] que j\'étais chargé de vous faire parvenir. Et mon Seigneur vous remplacera par un autre peuple, sans que vous ne Lui nuisiez en rien, car mon Seigneur, est gardien par excellence sur toute chose\". }.Hud 57,{Et pourtant il n\'avait sur eux aucun pouvoir si ce n\'est que Nous voulions distinguer celui qui croyait en l\'au-delà et celui qui doutait. Ton Seigneur, cependant, assure la sauvegarde de toute chose. }.Sabaa 21</string>
    <string name="esm38383838">{Et quant à ceux qui prennent des protecteurs en dehors de Lui, Allah veille à ce qu\'ils font. Et tu n\'es pas pour eux un garant. }.La consultation(Achoura)6</string>
    <string name="esm3939">The Nourisher/ Feeder</string>
    <string name="esm393939">\t{ce mot est parmi les mots perdus de la langue arabe ancienne; très difficile à traduire même en arabe moderne}. Il signifierait : Est Celui qui ne laisse aucun détail lorsqu\'Il juge, même les plus futiles.</string>
    <string name="esm39393939">{Quiconque intercède d\'une bonne intercession, en aura une part; et quiconque intercède d\'une mauvaise intercession portera une part de responsabilité. Et Allah est Puissant sur toute chose. }.Les femmes(An-Nisa\')85</string>
    <string name="esm4040">Celui qui règle les comptes/Est Celui qui va compter tous les faits de Ses créatures sans oubli ni erreur.</string>
    <string name="esm404040">{Et éprouvez (la capacité) des orphelins jusqu\'à ce qu\'ils atteignent (l\'aptitude) au mariage; et si vous ressentez en eux une bonne conduite, remettez-leur leurs biens. Ne les utilisez pas (dans votre intérêt) avec gaspillage et dissipation, avant qu\'ils ne grandissent. Quiconque est aisé devrait s\'abstenir de se payer lui-même de cet héritage qui lui est confié. S\'il est pauvre, alors qu\'il y puise une quantité convenable, à titre de rémunération de tuteur.) est aisé, qu\'il s\'abstienne d\'en prendre lui-même. S\'il est pauvre, alors qu\'il en utilise raisonnablement : et lorsque vous leur remettez leurs biens, prenez des témoins à leur encontre. Mais Allah suffit pour observer et compter. }.Les femmes(An-Nisa\')6,{Si on vous fait une salutation, saluez d\'une façon meilleure; ou bien rendez-la (simplement) . Certes, Allah tient compte de tout. }.Les femmes(An-Nisa\')86</string>
    <string name="esm40404040">{Ceux qui communiquent les messages d\'Allah, Le craignants et ne redoutaient nul autre qu\'Allah. Et Allah suffit pour tenir le compte de tout. }.Les coalisés(Al-Ahzab)39</string>
    <string name="esm4141">Le Sublime/Est Celui qui est parfaitement exempt d\'être comparé à Ses créatures ou d\'être comme Lui.</string>
    <string name="esm414141">{[Seule] subsistera La Face [Wajh] de ton Seigneur, plein de majesté et de noblesse. }.Le Tout Miséricordieux(Ar-Rahmān)27</string>
    <string name="esm41414141">{Et lorsque Moïse vint à Notre rendez-vous et que son Seigneur lui eut parlé, il dit : \"ô mon Seigneur, montre Toi à moi pour que je Te voie ! \" Il dit : \"Tu ne Me verras pas; mais regarde le Mont : s\'il tient en sa place, alors tu Me verras.\" Mais lorsque son Seigneur Se manifesta au Mont, Il le pulvérisa, et Moïse s\'effondra foudroyé. Lorsqu\'il se fut remis, il dit : \"Gloire à toi ! A Toi je me repens; et je suis le premier des croyants\". }.Al-A’raf 143</string>
    <string name="esm4242">Le Généreux/Est Celui qui de Sa générosité a inondé Sa création.</string>
    <string name="esm424242">{Quelqu\'un qui avait une connaissance du Livre dit : \"Je te l\'apporterai avant que tu n\'aies cligné de l\'oeil\". Quand ensuite, Salomon a vu le trône installé auprès de lui, il dit : \"Cela est de la grâce de mon Seigneur, pour m\'éprouver si je suis reconnaissant ou si je suis ingrat. Quiconque est reconnaissant. c\'est dans son propre intérêt qu\'il le fait, et quiconque est ingrat… alors mon Seigneur Se suffit à Lui-même et 11 est Généreux\". }.Les fourmis(An-Naml)40</string>
    <string name="esm42424242">{ô homme ! Qu\'est-ce qui t\'a trompé au sujet de ton Seigneur, le Noble}.La rupture(Al-Infitâr)6</string>
    <string name="esm4343">L\'Observateur/Est Celui qui observe et regarde tout ce qu\'Il a créé (et les actions des créatures sont aussi des créations).</string>
    <string name="esm434343">{ô hommes ! Craignez votre Seigneur qui vous a créés d\'un seul être, et a créé de celui-ci sont épouse , et qui de ces deux là a fait répandre (sur la terre) beaucoup d\'hommes et de femmes. Craignez Allah au nom duquel vous vous implorez les uns les autres, et craignez de rompre les liens du sang. Certes Allah vous observe parfaitement. }.Les femmes(An-Nisa\')1</string>
    <string name="esm43434343">{Je ne leur ai dit que ce Tu m\'avais commandé, (à savoir) : \"Adorez Allah, mon Seigneur et votre Seigneur\". Et je fus témoin contre eux aussi longtemps que je fus parmi eux. Puis quand Tu m\'as rappelé, c\'est Toi qui fus leur observateur attentif. Et Tu es témoin de toute chose. }.La table servie(Al-Maydah)117</string>
    <string name="esm4444">Celui qui exauce les prières</string>
    <string name="esm444444">Est Celui qui exauce les invocations de Ses créatures s\'Il le veut et à qui Il veut.</string>
    <string name="esm44444444">{Et (Nous avons envoyé) au Tamud, leur frère Salih, qui dit : \"ô mon peuple, adorez Allah. Vous n\'avez point de divinité en dehors de Lui. De la terre Il vous a créé, et Il vous l\'a fait peupler (et exploiter). Implorez donc Son pardon, puis repentez-vous à Lui. Mon Seigneur est bien proche et Il répond toujours (aux appels)\". }.Hud 61</string>
    <string name="esm4545">Le Vaste/{Ce nom en arabe veut dire : immensément large, mais pour qualifier Dieu on comprend inclusivement qu\'Il a rempli tout vide et a contenu toutes choses d\'une façon que Lui seul connaît}</string>
    <string name="esm454545">{Le Diable vous fait craindre l\'indigence et vous recommande des actions honteuses; tandis qu\'Allah vous promet pardon et faveur venant de Lui. La grâce d\'Allah est immense et Il est Omniscient. }.La génisse(Al-Baqarah)268,{[Et les gens du Livre disent à leur coreligionnaires]: \"Ne croyez que ceux qui suivent votre religion…\" Dis : \"La vraie direction est la direction d\'Allah\" - [et ils disent encore : Vous ne devez ni approuver ni reconnaître] que quelqu\'un d\'autre que vous puisse recevoir comme ce que vous avez reçu de sorte qu\'ils (les musulmans) ne puissent argumenter contre vous auprès de votre Seigneur. Dis[-leur]: En vérité la grâce est en la main d\'Allah. Il la donne à qui Il veut. La grâce d\'Allah est immense et Il est Omniscient . }.La famille d\'Imran(Al-Imran)73</string>
    <string name="esm45454545">{ô les croyants ! Quiconque parmi vous apostasie de sa religion… Allah va faire venir un peuple qu\'Il aime et qui L\'aime, modeste envers les croyants et fier et puissant envers les mécréants, qui lutte dans le sentier d\'Allah, ne craignant le blâme d\'aucun blâmeur. Telle est la grâce d\'Allah. Il la donne à qui Il veut. Allah est Immense et Omniscient. }.La table servie(Al-Maydah)54</string>
    <string name="esm4646">Le Sage/Celui de qui la Sagesse a ébloui, éblouit et éblouira n\'importe quel esprit conscient et intelligent.</string>
    <string name="esm464646">{Quand bien même tous les arbres de la terre se changeraient en calames [plumes pour écrire], quand bien même l\'océan serait un océan d\'encre où conflueraient sept autres océans, les paroles d\'Allah ne s\'épuiseraient pas. Car Allah est Puissant et Sage. }.Louqmane 27,{La révélation du Livre émane d\'Allah, Le Puissant, Le Sage. }.Al-Ahqâf 2</string>
    <string name="esm46464646">{Tout ce qui est dans les cieux et la terre glorifie Allah. Et c\'est Lui le Puissant, le Sage. }.Le fer(Al-Hadid)1,{Allah vous a prescrit certes, de vous libérer de vos serments. Allah est votre Maître; et c\'est Lui l\'Omniscient, le Sage . }.L\'interdiction(At-Tahrim)2</string>
    <string name="esm4747">Le Tout affectueux/{Ce mot en arabe veut dire : Celui qui se rapproche de son aimé par la clémence, la pitié et le bienfait, mais lorsqu\'on lit ce nom dans le \" Coran \", on sent chaque fois différents sens difficilement traduisibles en mots}. On peut tenter de le traduire : Celui qui se rapproche de Ses serviteurs par pitié bien qu\'ils s\'éloignent de Lui et ne Le glorifient pas.</string>
    <string name="esm474747">{Et implorez le pardon de votre Seigneur et repentez-vous à Lui. Mon Seigneur est vraiment Miséricordieux et plein d\'amour\". }.Hud 90</string>
    <string name="esm47474747">{Et c\'est Lui le Pardonneur, le Tout Affectueux}.Les constellations(Al-Bourouj)14</string>
    <string name="esm4848">Le Tout Glorieux</string>
    <string name="esm484848">Est Celui qui est glorifié dans l\'infiniment passé, le présent et dans l\'éternel.</string>
    <string name="esm48484848">{Ils dirent : \"T\'étonnes-tu de l\'ordre d\'Allah ? Que la miséricorde d\'Allah et Ses bénédictions soient sur vous, gens de cette maison ! Ils est vraiment digne de louange et de glorification ! \" }.Hud 73</string>
    <string name="esm4949">Celui qui ressuscite</string>
    <string name="esm494949">Est Celui qui ressuscite les morts et déploie la vie dans ce qu\'Il veut, soient-ils des hommes des animaux ou bien une terre tout simplement.</string>
    <string name="esm49494949">{Et que l\'Heure arrivera; pas de doute à son sujet, et qu\'Allah ressuscitera ceux qui sont dans les tombeaux. }.Le pèlerinage(Al-Hajj)7</string>
    <string name="esm5050">Le Grand Témoin/Le Témoin : Allah est l\'ultime et parfait témoin de tout ce qui s\'est passé dans Son royaume, avec des preuves claires et flagrantes, parfaitement irréprochables.</string>
    <string name="esm505050">{Mais Allah témoigne de ce qu\'Il a fait descendre vers toi, Il l\'a fait descendre en toute connaissance. Et les Anges en témoignent. Et Allah suffit comme témoin. }.Les femmes(An-Nisa\')166,{Certes, ceux qui ont cru, les Juifs, les Sabéens [ils adorateurs des étoiles], les Nazaréens, les Mages et ceux qui donnent à Allah des associés, Allah tranchera entre eux le jour de Jugement, car Allah est certes témoin de toute chose. }.Le pèlerinage(Al-Hajj)17</string>
    <string name="esm50505050">{Nous leur montrerons Nos signes dans l\'univers et en eux-mêmes, jusqu\'à ce qu\'il leur devienne évident que c\'est cela (le Coran), la Vérité. Ne suffit-il pas que ton Seigneur soit témoin de toute-chose ? }.Les versets détaillés(Foussilt)53,{C\'est Lui qui a envoyé Son messager avec la guidée et la religion de vérité [l\'Islam] pour la faire triompher sur toute autre religion. Allah suffit comme témoin. }.La victoire éclatante(Al-Fath)28</string>
    <string name="esm5151">La Vérité/La Vérité : Allah est la vérité absolue.</string>
    <string name="esm515151">{Ils sont ensuite ramenés vers Allah, leur vrai Maître. C\'est à Lui qu\'appartient le jugement et Il est le plus prompt des juges. }.Les bestiaux(Al-An’ame)62,{Il en est ainsi parce qu\'Allah est la vérité; et c\'est Lui qui rend la vie aux morts; et c\'est Lui qui est Omnipotent. }.Le pèlerinage(Al-Hajj)6</string>
    <string name="esm51515151">{Que soit exalté Allah, le vrai Souverain ! Pas de divinité en dehors de Lui, le Seigneur du Trône sublime ! }.Les croyants (Al-Mouminoune)116,{Ce Jour-là, Allah leur donnera leur pleine et vraie rétribution; et ils sauront que c\'est Allah qui est le Vrai de toute évidence. }.La lumière(An-Nour)25</string>
    <string name="esm5252">Le Tuteur/Est Celui qui garantit la subsistance des créatures et Celui à qui rien de chacun de leurs états ne peut être dissimulé</string>
    <string name="esm525252">{Certes ceux auxquels l\'on disait : \"Les gens se sont rassemblés contre vous; craignez-les\" - cela accrut leur foi - et ils dirent : \"Allah nous suffit; Il est notre meilleur garant\". }.La famille d\'Imran(Al-Imran)173,{ô gens du Livre (Chrétiens), n\'exagérez pas dans votre religion, et ne dites d\'Allah que la vérité. Le Messie Jésus, fils de Marie, n\'est qu\'un Messager d\'Allah, Sa parole qu\'Il envoya à Marie, et un souffle (de vie) venant de Lui. Croyez donc en Allah et en Ses messagers. Et ne dites pas \"Trois\". Cessez ! Ce sera meilleur pour vous. Allah n\'est qu\'un Dieu unique. Il est trop glorieux pour avoir un enfant. C\'est à Lui qu\'appartient tout ce qui est dans les cieux et sur la terre et Allah suffit comme protecteur . }.Les femmes(An-Nisa\')171</string>
    <string name="esm52525252">{\"C\'est (conclu) entre toi et moi, dit [Moïse]. Quel que soit celui des deux termes que je m\'assigne, il n\'y aura nulle pression sur moi. Et Allah est Garant de ce que nous disons\". }.Le rècit(Al-Qassas)28,{le Seigneur du Levant et du Couchant. Il n\'y a point de divinité à part Lui. Prends-Le donc comme Protecteur. }.L\'enveloppé(Al-Mouzzamil)9</string>
    <string name="esm5353">Le Fort/Le Puissant : Allah est le plus puissant, le plus fort, sa force n\'a pas de limite et ne se décrit pas avec des définitions de la force physique.m</string>
    <string name="esm535353">{ceux qui ont été expulsés de leurs demeures, - contre toute justice, simplement parce qu\'ils disaient : \"Allah est notre Seigneur\". - Si Allah ne repoussait pas les gens les uns par les autres, les ermitages seraient démolis, ainsi que les églises, les synagogues et les mosquées où le nom d\'Allah est beaucoup invoqué. Allah soutient, certes, ceux qui soutiennent (Sa Religion). Allah est assurément Fort et Puissant, }.Le pèlerinage(Al-Hajj)40,{Ils n\'ont pas estimé Allah à sa juste valeur; Allah est certes Fort et Puissant. }.Le pèlerinage(Al-Hajj)74</string>
    <string name="esm53535353">{Allah est doux envers Ses serviteurs. Il attribue [Ses biens] à qui Il veut. Et c\'est Lui le Fort, le Puissant. }.La consultation(Achoura)19,{Nous avons effectivement envoyé Nos Messagers avec des preuves évidentes, et fait descendre avec eux le Livre et la balance, afin que les gens établissent la justice. Et Nous avons fait descendre le fer, dans lequel il y a une force redoutable, aussi bien que des utilités pour les gens, et pour qu\'Allah reconnaisse qui, dans l\'Invisible, défendra Sa cause et celle de Ses Messagers. Certes, Allah est Fort et Puissant. }.Le fer(Al-Hadid)24</string>
    <string name="esm5454">Le Robuste</string>
    <string name="esm545454">L\'Endurant : Une endurance digne de Lui, illimitée, infatigable, et qui n\'est entachée d\'aucune faiblesse, sans pause, sans interruption et qu\'aucun facteur ne peut atténuer.</string>
    <string name="esm54545454">{En vérité, c\'est Allah qui est le Grand Pourvoyeur, Le Détenteur de la force, l\'Inébranlable. }.Qui éparpillent(Ad-Dariyat)58</string>
    <string name="esm5555">Le Protecteur/\tEst Celui qui préserve les serviteurs croyants, ainsi les prophètes et ceux qui les suivent sont ceux qui sont les « gens préservés » dans le sens où ils ont été guidés vers le remerciement obligatoire à l’égard de Celui qui les fait exister, c’est-à-dire à l’égard d\'Allah</string>
    <string name="esm555555">{Allah connaît mieux vos ennemis. Et Allah suffit comme protecteur. Et Allah suffit comme secoureur. }.Les femmes(An-Nisa\')45,{Certes mon Maître, c\'est Allah qui a fait descendre le Livre (le Coran). C\'est Lui qui se charge (de la protection) des vertueux. }.Al-A’raf 196</string>
    <string name="esm55555555">{Et c\'est Lui qui fait descendre la pluie après qu\'on en a désespéré, et répand Sa miséricorde. Et c\'est Lui le Maître, le Digne de louange. }.La consultation(Achoura)28,{Il ne te seront d\'aucune utilité vis-à-vis d\'Allah. Les injustes sont vraiment alliés les uns des autres; tandis qu\'Allah est le Protecteur des pieux. }.L\'agenouillée(Al-Jathya)19</string>
    <string name="esm5656">Le Loué/Est Celui qui mérite plus que tout autre le remerciement, la glorification et le chant d’éloge</string>
    <string name="esm565656">{Et Moïse dit : \"Si vous êtes ingrats, vous ainsi que tous ceux qui sont sur terre, [sachez] qu\'Allah Se suffit à Lui-même et qu\'Il est digne de louange\". }.Abraham(Ibrahim)8,{Nous avons effectivement donné à Luqman la sagesse : \"Sois reconnaissant à Allah, car quiconque est reconnaissant, n\'est reconnaissant que pour soi-même; quant à celui qui est ingrat…, En vérité, Allah se dispense de tout, et Il est digne de louange\". }.Louqmane 12</string>
    <string name="esm56565656">{A Allah appartient tout ce qui est dans les cieux et en terre. Allah est Celui qui se suffit à Lui-même, Il est Le Digne de louange ! }.Louqmane 26,{Le faux ne l\'atteint [d\'aucune part], ni par devant ni par derrière : c\'est une révélation émanant d\'un Sage, Digne de louange. }.Les versets détaillés(Foussil)42</string>
    <string name="esm5757">Celui qui connait les comptes/Traduit littéralement comme le compteur mais signifie Celui qui dénombre chaque créature, chaque acte, chaque grain de poussière dans son royaume et dont rien n\'échappe à Son savoir</string>
    <string name="esm575757">{afin qu\'Il sache s\'ils ont bien transmis les messages de leur Seigneur. Il cerne (de Son savoir) ce qui est avec eux, et dénombre exactement toute chose\". }.Les djinns(Al-Jinn)28</string>
    <string name="esm57575757">{alors que Nous avons dénombré toutes choses en écrit. }.La nouvelle(An-Nabaa)29</string>
    <string name="esm5858">L\'Auteur/\tEst Celui qui donne un début à ce qui n’existe pas sans début, sans modèle, c\'est-à-dire Celui qui crée les créatures</string>
    <string name="esm5959">Celui qui fait rentrer dans le néant/Est Celui qui ramène les vivants vers la mort après la vie et Celui qui ramène les morts à la vie après leur mort</string>
    <string name="esm585858">{Dis : \"Parmi vos associés, qui donne la vie par une première création et la redonne [après la mort] ? \" Dis : \"Allah [seul] donne la vie par une première création et la redonne. Comment pouvez-vous vous écarter [de l\'adoration d\'Allah] ? }.Jonas(Younouss)34,{N\'est-ce pas Lui qui commence la création, puis la refait, et qui vous nourrit du ciel et de la terre. Y a-t-il donc une divinité avec Allah ? Dis : \"Apportez votre preuve, si vous êtes véridiques ! \" }.Les fourmis(An-Naml)64</string>
    <string name="esm595959">{Dis : \"Parmi vos associés, qui donne la vie par une première création et la redonne [après la mort] ? \" Dis : \"Allah [seul] donne la vie par une première création et la redonne. Comment pouvez-vous vous écarter [de l\'adoration d\'Allah] ? }.Jonas(Younouss)34,{N\'est-ce pas Lui qui commence la création, puis la refait, et qui vous nourrit du ciel et de la terre. Y a-t-il donc une divinité avec Allah ? Dis : \"Apportez votre preuve, si vous êtes véridiques ! \" }.Les fourmis(An-Naml)64</string>
    <string name="esm58585858">{Ne voient-ils pas comment Allah commence la création puis la refait ? Cela est facile pour Allah. }.L\'araignèe(Al-Ankabout)19,{C\'est Lui, certes, qui commence (la création) et la refait. }.Les constellations(Al-Bourouj)13</string>
    <string name="esm59595959">{Ne voient-ils pas comment Allah commence la création puis la refait ? Cela est facile pour Allah. }.L\'araignèe(Al-Ankabout)19,{C\'est Lui, certes, qui commence (la création) et la refait. }.Les constellations(Al-Bourouj)13</string>
    <string name="esm6060">Celui qui donne vie/Est Celui qui fait vivre un mélange de maniyy, c\'est-à-dire de liquide séminal, dépourvu d’âme et en fait un être vivant et Celui qui redonne vie aux corps des humains, des djinns et des anges en les réunissant avec leurs âmes au cours de la résurrection</string>
    <string name="esm6161">Celui qui donne la mort/Est Celui qui fait mourir les êtres vivants et Celui qui annule par la mort le pouvoir des puissants de ce monde</string>
    <string name="esm606060">{Dis : \"ô hommes ! Je suis pour vous tous le Messager d\'Allah, à Qui appartient la royauté des cieux et de la terre. Pas de divinité à part Lui. Il donne la vie et Il donne la mort. Croyez donc en Allah, en Son messager, le Prophète illettré qui croit en Allah et en Ses paroles. Et suivez-le afin que vous soyez bien guidés\". }.Al-A’raf 158,{Et Nous envoyons les vents fécondants; et Nous faisons alors descendre du ciel une eau dont Nous vous abreuvons et que vous n\'êtes pas en mesure de conserver . }.Al-Hijr 23</string>
    <string name="esm616161">{Dis : \"ô hommes ! Je suis pour vous tous le Messager d\'Allah, à Qui appartient la royauté des cieux et de la terre. Pas de divinité à part Lui. Il donne la vie et Il donne la mort. Croyez donc en Allah, en Son messager, le Prophète illettré qui croit en Allah et en Ses paroles. Et suivez-le afin que vous soyez bien guidés\". }.Al-A’raf 158,{Et Nous envoyons les vents fécondants; et Nous faisons alors descendre du ciel une eau dont Nous vous abreuvons et que vous n\'êtes pas en mesure de conserver . }.Al-Hijr 23</string>
    <string name="esm60606060">{Regarde donc les effets de la miséricorde d\'Allah comment Il redonne la vie à la terre après sa mort. C\'est Lui qui fait revivre les morts et Il est Omnipotent. }.Les romains(Ar-Roum)50,{A Lui appartient la souveraineté des cieux et de la terre. Il fait vivre et il fait mourir, et Il est Omnipotent. }.Le fer(Al-Hadid)2</string>
    <string name="esm61616161">{A Lui appartient la souveraineté des cieux et de la terre. Il fait vivre et il fait mourir, et Il est Omnipotent. }.Le fer(Al-Hadid)2,{ô les croyants ! Ne soyez pas comme ces mécréants qui dirent à propos de leurs frères partis en voyage ou pour combattre : \"S\'ils étaient chez nous, ils ne seraient pas morts, et ils n\'auraient pas été tués.\" Allah en fit un sujet de regret dans leurs coeurs. C\'est Allah qui donne la vie et la mort. Et Allah observe bien ce que vous faites. }.La famille d\'Imran(Al-Imran)156</string>
    <string name="esm6262">Le vivant/\tLe Vivant : Est Celui qui n’entre pas en existence et pourtant existe, et Celui qui possède une hayah et cet attribut n’est pas une vie comme l’est la hayah des créatures constituée d’une combinaison d’âme, de chair et de sang l’Imam At-Tahawiyy a dit dans son traité de croyance que « celui qui attribue à Allah un attribut dans un sens qui compte parmi ceux que l’on peut attribuer aux êtres humains est mécréant »</string>
    <string name="esm6363">La Source/Est Celui qui existe, est éternel et ne change pas et Celui qui n’est pas atteint par l’inexistence ou l’anéantissement et n’est nullement affecté par le fait de contrôler et de créer les actes des êtres humains</string>
    <string name="esm626262">{Allah ! Point de divinité à part Lui, le Vivant, Celui qui subsiste par lui-même "al-Qayyum". Ni somnolence ni sommeil ne Le saisissent. A lui appartient tout ce qui est dans les cieux et sur la terre. Qui peut intercéder auprès de Lui sans Sa permission ? Il connaît leur passé et leur futur. Et, de Sa science, ils n\'embrassent que ce qu\'Il veut. Son Trône "Kursiy" déborde les cieux et la terre, dont la garde ne Lui coûte aucune peine. Et Il est le Très Haut, le Très Grand. . }.La génisse(Al-Baqarah)255,{Allah ! Pas de divinité à part Lui, le Vivant, Celui qui subsiste par Lui-même "al-Qayyum" . }.La famille d\'Imran(Al-Imran)2,{Et les visages s\'humilieront devant Le Vivant, Celui qui subsiste par Lui-même\" al-Qayyum\" , et malheureux sera celui qui [se présentera devant Lui] chargé d\'une iniquité. }.Tâ-Hâ 111</string>
    <string name="esm636363">{Allah ! Point de divinité à part Lui, le Vivant, Celui qui subsiste par lui-même "al-Qayyum". Ni somnolence ni sommeil ne Le saisissent. A lui appartient tout ce qui est dans les cieux et sur la terre. Qui peut intercéder auprès de Lui sans Sa permission ? Il connaît leur passé et leur futur. Et, de Sa science, ils n\'embrassent que ce qu\'Il veut. Son Trône "Kursiy" déborde les cieux et la terre, dont la garde ne Lui coûte aucune peine. Et Il est le Très Haut, le Très Grand. . }.La génisse(Al-Baqarah)255,{Allah ! Pas de divinité à part Lui, le Vivant, Celui qui subsiste par Lui-même \"al-Qayyum\" . }.La famille d\'Imran(Al-Imran)2</string>
    <string name="esm63636363">{Et les visages s\'humilieront devant Le Vivant, Celui qui subsiste par Lui-même\" al-Qayyum\" , et malheureux sera celui qui [se présentera devant Lui] chargé d\'une iniquité. }Tâ-Hâ 111</string>
    <string name="esm62626262">{Et place ta confiance en Le Vivant qui ne meurt jamais. Et par Sa louange, glorifie-Le. Il suffit comme Parfait Connaisseur des péchés de Ses serviteurs. }.Le discernement(Al Fourqane)58,{C\'est Lui le Vivant. Point de divinité à part Lui. Appelez-Le donc, en Lui vouant une culte exclusif. Louange à Allah, Seigneur de l\'univers ! }.Le pardonneur(Ghafir)65</string>
    <string name="esm6464">Celui qui existe</string>
    <string name="esm646464">Est Celui qui n’a besoin de rien et n’est pas atteint ni concerné par le besoin, le manque ou la nécessité</string>
    <string name="esm64464646">{\"Et prends dans ta main un faisceau de brindilles, puis frappe avec cela . Et ne viole pas ton serment\". Oui, Nous l\'avons trouvé vraiment endurant. Quel bon serviteur ! Sans cesse il se repentait. }.Sâd 44</string>
    <string name="esm6565">L\'Illustre/Est Celui qui est meilleur que tout autre et Celui qui accorde d’innombrables bienfaits très largement et sans contrepartie</string>
    <string name="esm656565">{Le Maître du Trône, le Tout Glorieux}.Les constellations(Al-Bourouj)15</string>
    <string name="esm65656565">{Ils dirent : \"T\'étonnes-tu de l\'ordre d\'Allah ? Que la miséricorde d\'Allah et Ses bénédictions soient sur vous, gens de cette maison ! Ils est vraiment digne de louange et de glorification ! \" }.Hud 73</string>
    <string name="esm6666">L\'Unique/l\'Unique : Est Celui qui n’a pas d’alter ego, que ce soit dans Son Être, dans Son Acte, ou dans Ses Attributs. Rien n\'est tel que Lui</string>
    <string name="esm666666">{Dis : \"Qui est le Seigneur des cieux et de la terre ? \" Dis : \"Allah\". Dis : \"Et prendrez-vous en dehors de Lui, des maîtres qui ne détiennent pour eux-mêmes égales, les ténèbres et la lumière ? Ou donnent-ils à Allah des associés qui créent comme Sa création au point que les deux créations se soient confondues à eux ? Dis : \"Allah est le Créateur de toute chose, et c\'est Lui l\'Unique, le Dominateur suprême\" }.Le tonnerre(Ar-Raad)16,{au jour où la terre sera remplacée par une autre, de même que les cieux et où (les hommes) comparaîtront devant Allah, l\'Unique, Le Dominateur Suprême. }.Abraham(Ibrahim)48</string>
    <string name="esm66666666">{Dis : Je ne suis qu\'un avertisseur. Point de divinité à part Allah, l\'Unique, le Dominateur Suprême, }.Sâd 65,{Si Allah avait voulu S\'attribuer un enfant, Il aurait certes choisi ce qu\'Il eût voulu parmi ce qu\'Il crée. Gloire à Lui ! C\'est Lui Allah, l\'Unique, le Dominateur Suprême. }.Les groupes(Az-Zoumar)4</string>
    <string name="esm6868">L\'Absolu</string>
    <string name="esm686868">Est Celui à qui l’on peut se remettre pour toute affaire et à qui l’on peut faire appel pour tous nos besoins ; Celui qui n’a ni enfant ni parents, ni semblable ni équivalent, d’après l’explication de Al-Hakim ; Celui qui n’a besoin de rien et Celui dont toute chose a besoin, pour exister, etc.</string>
    <string name="esm68686868">{Allah, Le Seul à être imploré pour ce que nous désirons. }.Le monothéisme pur(Al-Ikhlass)2</string>
    <string name="esm6969">Le Déterminant/Est Celui qui n’est pas atteint par la faiblesse, Celui dont la puissance est absolue et domine la totalité des créatures et Celui qu\'absolument rien ne peut affaiblir</string>
    <string name="esm696969">{Dis : \"Il est capable, Lui, de susciter contre vous, d\'en haut, ou de dessous vos pieds , un châtiment, ou de vous confondre dans le sectarisme. Et Il vous fait goûter l\'ardeur [au combat] les uns aux autres.\" Regarde comment Nous exposons Nos versets. Peut-être comprendront-ils ? }.Les bestiaux(Al-An’ame)65,{Ne voient-ils pas qu\'Allah qui a créé les cieux et la terre, et qui n\'a pas été fatigué par leur création, est capable en vérité de redonner la vie aux morts ? Mais si. Il est certes Omnipotent. }.Al-Ahqâf 33</string>
    <string name="esm69696969">{Celui-là (Allah) n\'est-Il pas capable de faire revivre les morts ? }.La résurrection(Al-Qiyamah)40</string>
    <string name="esm7070">Le Très Puissant/Est Celui qui est puissant sur toute chose et Celui dont les capacités sont absolument sans limites</string>
    <string name="esm707070">{Et propose-leur l\'exemple de la vie ici-bas. Elle est semblable à une eau que Nous faisons descendre du ciel; la végétation de la terre se mélange à elle. Puis elle devient de l\'herbe desséchée que les vents dispersent. Allah est certes Puissant en toutes choses ! }.La caverne(Al-Kahf)45,{Ils traitèrent de mensonges tous Nos prodiges. Nous les saisîmes donc, de la saisie d\'un Puissant Omnipotent. }.La lune(Al-Qamar)42</string>
    <string name="esm70707070">{Dis : \"Il est capable, Lui, de susciter contre vous, d\'en haut, ou de dessous vos pieds , un châtiment, ou de vous confondre dans le sectarisme. Et Il vous fait goûter l\'ardeur [au combat] les uns aux autres.\" Regarde comment Nous exposons Nos versets. Peut-être comprendront-ils ? }.Les bestiaux(Al-An’ame)65</string>
    <string name="esm7171">Celui qui précède tous</string>
    <string name="esm717171">Est Celui qui est exempt des caractéristiques des créatures et meilleur que toute créature ; Celui qui fixe la vitesse des événements, accélère certaines choses aux yeux des gens selon une destinée et accorde à chaque chose une valeur, un rang, une époque et des caractéristiques qui Lui conviennent selon la sagesse</string>
    <string name="esm71717171">{Si Allah s\'en prenait aux gens pour leurs méfaits, Il ne laisserait sur cette terre aucun être vivant. Mais Il les renvoie jusqu\'à un terme fixe. Puis, quand leur terme vient, ils ne peuvent ni le retarder d\'une heure ni l\'avancer. }.Les abeilles(An-Nahl)61</string>
    <string name="esm7272">Celui qui sera après tous</string>
    <string name="esm727272">Est Celui qui est exempt des caractéristiques des créatures et meilleur que toute créature ; Celui qui destine la lenteur des événements et ralentit certaines choses aux yeux des gens selon une destinée et accorde à chaque chose une valeur, un rang, une époque et des caractéristiques qui lui conviennent selon une sagesse</string>
    <string name="esm72727272">{pour qu\'Il vous pardonne vos péchés et qu\'Il vous donne un délai jusqu\'à un terme fixé. Mais quand vient le terme fixé par Allah, il ne saurait être différé si vous saviez ! \" }.Noé(Nouh)4</string>
    <string name="esm7373">Le Premier</string>
    <string name="esm737373">Est Celui qui existe sans les créatures, sans début et sans le temps ; Celui qui est exempt du fait d’être créé, de l’apparition d’un nouvel attribut et du changement, Celui qui existe sans entrer en existence</string>
    <string name="esm7474">Le Dernier</string>
    <string name="esm747474">Est Celui qui existe sans interruption alors que les créatures sont anéanties à chaque instant ; Celui qui est éternel, Celui qui anéantit et est exempt du fait d’être anéanti et de la disparition d’un ou plusieurs attributs ; Celui qui existe sans être concerné par la notion de fin et d’anéantissement</string>
    <string name="esm7575">L\'Apparent</string>
    <string name="esm757575">Est Celui dont l’existence se manifeste en toute chose par des preuves, du point de vue de la puissance et de la domination et non pas ce qui serait présent en tout corps du point de vue de l’endroit, de l’image et du comment</string>
    <string name="esm7676">Le Caché</string>
    <string name="esm767676">Est Celui qui est préservé des idées délirantes des créatures tentant d’attribuer à Celui qui crée les créatures des caractéristiques humaines ou des caractéristiques propres aux créatures et Celui qui crée les caractéristiques des créatures et leurs images</string>
    <string name="esm73737373">{C\'est Lui le Premier et le Dernier, l\'Apparent et le Caché et Il est Omniscient. }.Le fer(Al-Hadid)3</string>
    <string name="esm74747474">{C\'est Lui le Premier et le Dernier, l\'Apparent et le Caché et Il est Omniscient. }.Le fer(Al-Hadid)3</string>
    <string name="esm75757575">{C\'est Lui le Premier et le Dernier, l\'Apparent et le Caché et Il est Omniscient. }.Le fer(Al-Hadid)3</string>
    <string name="esm76767676">{C\'est Lui le Premier et le Dernier, l\'Apparent et le Caché et Il est Omniscient. }.Le fer(Al-Hadid)3</string>
    <string name="esm7777">Le Monarque</string>
    <string name="esm777777">Est Celui qui possède, gère et contrôle toute chose et Celui qui crée toute chose selon une sagesse</string>
    <string name="esm77777777">{Il [l\'homme] a par devant lui et derrière lui des Anges qui se relaient et qui veillent sur lui par ordre d\'Allah. En vérité, Allah ne modifie point l\'état d\'un peuple, tant que les [individus qui le composent] ne modifient pas ce que est en eux-mêmes. Et lorsqu\'Allah veut [infliger] un mal à un peuple, nul ne peut le repousser : ils n\'ont en dehors de lui aucun protecteur. }.Le tonnerre(Ar-Raad)11</string>
    <string name="esm7878">Le Sublime</string>
    <string name="esm787878">Est Celui qui est exempt des attributs des créatures et Celui dont le pouvoir sur les créatures est sans borne</string>
    <string name="esm78787878">{Le Connaisseur de ce qui est caché et de ce qui est apparent, Le Grand, Le Sublime. }.Le tonnerre(Ar-Raad)9</string>
    <string name="esm7979">Le Bienfaisant</string>
    <string name="esm797979">Est Celui qui a la capacité de destiner la foi et les bienfaits à toutes les créatures, et parmi elles certaines sont reconnaissantes et certaines ne le sont pas : on appelle les premiers des musulmans ou des croyants et les autres les non-musulmans ou les non-croyants</string>
    <string name="esm79797979">{Antérieurement, nous L\'invoquions. C\'est Lui certes, le Charitable, le Très Miséricordieux}.At-Tûr 28</string>
    <string name="esm8080">L\'Accueillant au repentir/Est Celui qui accorde le pardon à ceux qui se repentent à chaque fois qu’ils se repentent</string>
    <string name="esm808080">{Notre Seigneur ! Fais de nous Tes Soumis , et de notre descendance une communauté soumise à Toi. Et montre nous nos rites et accepte de nous le repentir. Car c\'est Toi certes l\'Accueillant au repentir, le Miséricordieux. }.La génisse (Al-Baqarah)128,{Nous n\'avons envoyé de Messager que pour qu\'il soit obéi, par la permission d\'Allah. Si, lorsqu\'ils ont fait du tort à leurs propres personnes ils venaient à toi en implorant le pardon d\'Allah et si le Messager demandait le pardon pour eux, ils trouveraient, certes, Allah, Très Accueillant au repentir, Miséricordieux. }.Les femmes(An-Nisa\')64</string>
    <string name="esm80808080">{ô vous qui avez cru ! évitez de trop conjecturer [sur autrui] car une partie des conjectures est péché. Et n\'espionnez pas; et ne médisez pas les uns des autres. L\'un de vous aimerait-il manger la chair de son frère mort ? (Non ! ) vous en aurez horreur. Et craignez Allah. Car Allah est Grand Accueillant au repentir, Très Miséricordieux. }.Les appartements(Al-Houjourat)12,{alors, par la louange, célèbre la gloire de ton Seigneur et implore Son pardon. Car c\'est Lui le grand Accueillant au repentir. }.Les secours(An-Nasr)3</string>
    <string name="esm8181">Le Vengeur</string>
    <string name="esm818181">{Qui est plus injuste que celui à qui les versets d\'Allah sont rappelés et qui ensuite s\'en détourne ? Nous nous vengerons certes des criminels. }.La prosternation(As-Sajda)22,{Soit que Nous t\'enlevons [te ferons mourir] et alors Nous Nous vengerons d\'eux; }.L\'ornement(Azzoukhrof)41</string>
    <string name="esm81818181">{Le jour où Nous userons de la plus grande violence et Nous Nous vengerons. }.La fumée(Ad-Doukhan)16</string>
    <string name="esm8282">Le Très Indulgent/Est Celui qui écarte du péché et le pardonne et Celui qui préserve dans chaque situation en apparence sans issue une porte vers l’honneur, le maintien et les bienfaits ou vers le repentir immédiat</string>
    <string name="esm828282">{ô les croyants ! N\'approchez pas de la Salat alors que vous êtes ivres, jusqu\'à ce que vous compreniez ce que vous dites, et aussi quand vous êtes en état d\'impureté [pollués] - à moins que vous ne soyez en voyage - jusqu\'à ce que vous ayez pris un bain rituel. Si vous êtes malades ou en voyage, ou si l\'un de vous revient du lieu où il a fait ses besoins, ou si vous avez touché à des femmes et vous ne trouviez pas d\'eau, alors recourez à une terre pure, et passez-vous-en sur vos visages et sur vos mains. Allah, en vérité est Indulgent et Pardonneur . }.Les femmes(An-Nisa\')43,{A ceux-là, il se peut qu\'Allah donne le pardon. Allah est Clément et Pardonneur. }.Les femmes(An-Nisa\')99,{Que vous fassiez du bien, ouvertement ou en cachette, ou bien que vous pardonniez un mal… Alors Allah est Pardonneur et Omnipotent. }.Les femmes(An-Nisa\')149</string>
    <string name="esm82828282">{Ainsi en est-il. Quiconque châtie de la même façon dont il a été châtié, et qu\'ensuite il est victime d\'un nouvel outrage, Allah l\'aidera, car Allah est certainement Absoluteur et Pardonneur. }.Le pèlerinage(Al-Hajj)60,{Ceux d\'entre vous qui répudient leurs femme, en déclarant qu\'elles sont pour eux comme le dos de leur mères… alors qu\'elles ne sont nullement leur mères, car ils n\'ont pour mères que celles qui les ont enfantés. Ils prononcent certes une parole blâmable et mensongère. Allah cependant est Indulgent et Pardonneur. }.La discussion(Al-Moujadalah)2</string>
    <string name="esm8383">Le Bienveillant/Est Celui qui peut offrir une immensité de bienfaits sans contrepartie et sans nécessité</string>
    <string name="esm838383">{Allah a accueilli le repentir du Prophète, celui des Emigrés et des Auxiliaires qui l\'ont suivi à un moment difficile, après que les coeurs d\'un groupe d\'entre eux étaient sur le point de dévier. Puis Il accueillit leur repentir car Il est Compatissant et Miséricordieux à leur égard . }.Le repentir(At-Tawbah)117,{C\'est Lui qui fait descendre sur Son serviteur des versets claires, afin qu\'il vous fasse sortir des ténèbres à la lumière; et assurément Allah est Compatissant envers vous, et Très Miséricordieux. }.Le fer(Al-Hadid)</string>
    <string name="esm83838383">{Et [il appartient également] à ceux qui sont venus après eux en disant : \"Seigneur, pardonne-nous, ainsi qu\'à nos frères qui nous ont précédés dans la foi; et ne mets dans nos coeurs aucune rancœur pour ceux qui ont cru. Seigneur, Tu es Compatissant et Très Miséricordieux\". }.L\'exode(Al-Hasr)10</string>
    <string name="esm8484">Le Maître du Pouvoir</string>
    <string name="esm848484">Est Celui qui crée et attribue selon une destinée toute souveraineté, domination, propriété et tout large pouvoir qui sont accordés à certaines créatures dans ce bas monde</string>
    <string name="esm84848484">{- Dis : \"ô Allah, Maître de l\'autorité absolue. Tu donnes l\'autorité à qui Tu veux, et Tu arraches l\'autorité à qui Tu veux; et Tu donnes la puissance à qui Tu veux, et Tu humilies qui Tu veux. Le bien est en Ta main et Tu es Omnipotent. }.La famille d\'Imran(Al-Imran)26</string>
    <string name="esm8585">Le Plein de Majesté et de Magnificience/C’est-à-dire qu\'Allah est Celui qui est meilleur que tout autre en réalité et toutes les preuves confirment cela et infirment le contraire donc il n’est pas valable de contester ce point, de le renier ou d’être hostile à l’encontre de ce sujet ; est Celui qui comble de bienfaits ceux qui auront compris cela qui connaîtront la sainteté générale, auront la réussite et seront bien guidés au Jour du Jugement</string>
    <string name="esm858585">{[Seule] subsistera La Face [Wajh] de ton Seigneur, plein de majesté et de noblesse. }.Le Tout Miséricordieux(Ar-Rah)27</string>
    <string name="esm85858585">{Béni soit le Nom de ton Seigneur, Plein de Majesté et de Munificence ! }.Le Tout Miséricordieux(Ar-Rah)78</string>
    <string name="esm8686">L\'Equitable</string>
    <string name="esm868686">Est Celui qui juge conformément à la plus grande justice, Celui qui est exempt de toute forme d’injustice et de tyrannie et Celui qui n’a absolument aucun compte à rendre</string>
    <string name="esm86868686">{Allah atteste, et aussi les Anges et les doués de science, qu\'il n\'y a point de divinité à part Lui, le Mainteneur de la justice. Point de divinité à part Lui, le Puissant, le Sage ! }.La famille d\'Imran(Al-Imran)18</string>
    <string name="esm8787">Le Rassembleur</string>
    <string name="esm878787">Est Celui qui rassemble les créatures en un jour au sujet duquel il n’y a pas de doute, le Jour du Jugement</string>
    <string name="esm87878787">{Seigneur ! C\'est Toi qui rassembleras les gens, un jour - en quoi il n\'y a point de doute - Allah, vraiment, ne manque jamais à Sa promesse. }.La famille d\'Imran(Al-Imran)9</string>
    <string name="esm8888">Le Riche/Est Celui qui n’a aucun besoin des créatures et dont les créatures ne peuvent se passer de al-Ghaniyy [qui est Celui qui les fait exister et les maintient en existence et les fait changer en permanence]</string>
    <string name="esm888888">{Si vous ne croyez pas, Allah se passe largement de vous. De Ses serviteurs cependant, Il n\'agrée pas la mécréance. Et si vous êtes reconnaissants, Il l\'agrée pour vous. Nul pécheur ne portera les péchés d\'autrui. Ensuite, vers votre Seigneur sera votre retour : Il vous informera alors de ce que vous faisiez car Il connaît parfaitement le contenu des poitrines. }.Les groupes(Az-Zoumar)7,{Vous voilà appelés à faire des dépenses dans le chemin d\'Allah. Certains parmi vous se montrent avares. Quiconque cependant est avare, l\'est à son détriment. Allah est le Suffisant à Soi-même alors que vous êtes les besogneux. Et si vous vous détournez, Il vous remplacera par un peuple autre que vous, et ils ne seront pas comme vous. }.Mohammed 38</string>
    <string name="esm88888888">{Ceux qui sont avares et ordonnent aux gens l\'avarice. et quiconque se détourne… Allah Se suffit alors à Lui-même et Il est Digne de louange. }.Le fer(Al-Hadid)24</string>
    <string name="esm8989">Celui qui enrichit</string>
    <string name="esm898989">Est Celui qui satisfait les besoins des créatures et Celui qui leur fait parvenir leur subsistance</string>
    <string name="esm89898989">{ô vous qui croyez ! Les associateurs ne sont qu\'impureté : qu\'ils ne s\'approchent plus de la Mosquée sacrée, après cette année-ci . Et si vous redoutez une pénurie, Allah vous enrichira, s\'Il veut, de par Sa grâce. Car Allah est Omniscient et Sage. }.Le repentir(At-Tawbah)28</string>
    <string name="esm9090">Le Défenseur</string>
    <string name="esm909090">The Preventer, The Withholder, The Shielder, The Defender</string>
    <string name="esm90909090">\tEst Celui qui destine à chaque créature ses victoires, ses protections et Celui dont ils devront être préservés toujours selon une destinée</string>
    <string name="esm9191">Celui qui peut nuire</string>
    <string name="esm919191">Est Celui qui est tout puissant à faire parvenir immanquablement la nuisance qui doit atteindre une créature selon une destinée</string>
    <string name="esm91919191">{Et si Allah fait qu\'un malheur te touche, nul autre que Lui ne peut l\'enlever. Et s\'Il fait qu\'un bonheur te touche… c\'est qu\'Il est Omnipotent. }.Les bestiaux(Al-An’ame)17</string>
    <string name="esm9292">L\'Utile</string>
    <string name="esm92929292">Est Celui qui est tout puissant à faire parvenir immanquablement le profit que doit recevoir une créature selon une destinée</string>
    <string name="esm929292">{N\'ont-ils pas vu qu\'Allah dispense Ses dons ou les restreint à qui Il veut ? Il y a en cela des preuves pour des gens qui croient. }.Les romains(Ar-Roum)37</string>
    <string name="esm9393">La Lumière</string>
    <string name="esm93939393">Est Celui qui guide vers leur but ceux qui sont en proie à la tentation et les met dans la bonne direction selon une destinée ; Allah est Celui qui guide les croyants vers la lumière de la foi, crée la lumière et n’est pas une lumière qui n’est qu’une créature</string>
    <string name="esm939393">{Allah est la Lumière des cieux et de la terre. Sa lumière est semblable à une niche où se trouve une lampe. La lampe est dans un (récipient de) cristal et celui-ci ressemble à un astre de grand éclat; son combustible vient d\'un arbre béni : un olivier ni oriental ni occidental dont l\'huile semble éclairer sans même que le feu la touche. Lumière sur lumière. Allah guide vers Sa lumière qui Il veut. Allah propose aux hommes des paraboles et Allah est Omniscient. }.La lumière(An-Nour)35</string>
    <string name="esm9494">Le Guide</string>
    <string name="esm949494">Est Celui qui destine à certaines créatures le bénéfice d\'être bien guidé et de connaître la droiture</string>
    <string name="esm94949494">{Et afin que ceux à qui le savoir a été donné sachent que (le Coran) est en effet, la Vérité venant de ton Seigneur, qu\'ils y croient alors, et que leurs coeurs s\'y soumettent en toute humilité. Allah guide certes vers le droit chemin ceux qui croient. }.Le pèlerinage(Al-Hajj)54</string>
    <string name="esm9595">L\'inventeur/Est Celui qui fait exister les créatures et ce monde, non pas à partir d’une matière préexistante ou à l’image d’un modèle antérieur, mais au contraire sans précurseur, sans modèle et sans précédent</string>
    <string name="esm959595">{Il est le Créateur des cieux et de la terre à partir du néant ! Lorsqu\'Il décide une chose, Il dit seulement : \"Sois\", et elle est aussitôt. }.La génisse(Al-Baqarah)117</string>
    <string name="esm95959595">{Créateur de cieux et de la terre. Comment aurait-Il un enfant, quand Il n\'a pas de compagne ? C\'est Lui qui a tout créé, et Il est Omniscient. }.Les bestiaux(Al-An’ame)101</string>
    <string name="esm9696">Le Permanent</string>
    <string name="esm969696">Est Celui dont l’existence exempte d’anéantissement et de changement s’impose à la raison saine qui ne peut prétendre le contraire</string>
    <string name="esm96969696">{[Seule] subsistera La Face [Wajh] de ton Seigneur, plein de majesté et de noblesse. }.Le Tout Miséricordieux(Ar-Rah)27</string>
    <string name="esm9797">L\'Héritier/Est Celui qui existe et ne change pas alors que les créatures sont anéanties</string>
    <string name="esm979797">{Et Nous envoyons les vents fécondants; et Nous faisons alors descendre du ciel une eau dont Nous vous abreuvons et que vous n\'êtes pas en mesure de conserver . }.Al-Hijr 23</string>
    <string name="esm97979797">{Et qu\'avez-vous à ne pas dépenser dans le chemin d\'Allah, alors que c\'est à Allah que revient l\'héritage des cieux et de la terre ? On ne peut comparer cependant celui d\'entre vous qui a donné ses biens et combattu avant la conquête… ces derniers sont plus hauts en hiérarchie que ceux qui ont dépensé et ont combattu après. Or, à chacun, Allah a promis la plus belle récompense, et Allah est Grand-Connaisseur de ce que vous faites. }.Le fer(Al-Hadid)10</string>
    <string name="esm9898">Celui qui agit avec droiture</string>
    <string name="esm989898">The Guide to the Right Path</string>
    <string name="esm98989898">Est Celui qui guide les créatures vers ce qui est dans leur intérêt</string>
    <string name="esm9999">Le Patient/Est Celui qui retarde la punition des pécheurs par l’ajustement des comptes de chacun jusqu’à un jour bien déterminé et leur accorde leur aise et du temps jusqu’à un moment dont ils ignorent tous la date.</string>
    <string name="esm999999">{ô les croyants ! Cherchez secours dans l\'endurance et la Salat. Car Allah est avec ceux qui sont endurants. }.La génisse(Al-Baqarah)153,{ô les croyants ! Soyez endurants. Incitez-vous à l\'endurance. Luttez constamment (contre l\'ennemi) et craignez Allah, afin que vous réussissiez ! }.La famille d\'Imran(Al-Imran)200</string>
    <string name="esm99999999">{sauf ceux qui croient et accomplissent les bonnes oeuvres, s\'enjoignent mutuellement la vérité et s\'enjoignent mutuellement l\'endurance. }.Le temps(Al-Asr)3</string>
    <string name="play">Lecture audio uniquement en arabe</string>
    <string name="stop">arrêt</string>
    <string name="bybyback">Retour</string>
    <string name="z8384">Versets 83 et 84</string>
    <string name="z2829">Versets 28 et 29</string>
    <string name="z117118">Versets 117 et 118</string>
    <string name="z1617">Versets 16 et 17</string>
    <string name="z8889">Versets 88 et 89</string>
    <string name="z8788">Versets 87 et 88</string>
    <string name="z8990">Versets 89 et 90</string>
    <string name="z1516">Versets 15 et 16</string>
    <string name="z8586">Versets 85 et 86</string>
    <string name="z285286">Versets 285 et 286</string>
    <string name="z2627">Versets 26 et 27</string>
    <string name="z173174">Versets 173 et 174</string>
    <string name="z9394">Versets 93 et 94</string>
    <string name="z9798">Versets 97 et 98</string>
    <string name="z110111">Versets 110 et 111</string>
    <string name="z128129">Versets 128 et 129</string>
    <string name="z2628">Versets du 26 au 28</string>
    <string name="z3541">Versets du 35 au 41</string>
    <string name="z8389">Versets du 83 au 89</string>
    <string name="z4_6">Versets du 4 au 6</string>
    <string name="z127129">Versets du 127 au 129</string>
    <string name="z155157">Versets du 155 au 157</string>
    <string name="z2536">Versets du 25 au 36</string>
    <string name="z4_7">Versets du 4 au 7</string>
    <string name="z3537">Versets du 35 au 37</string>
    <string name="z7_9">Versets du 7 au 9</string>
    <string name="z200202">Versets du 200 au 202</string>
    <string name="z191194">Versets du 191 au 194</string>
    <string name="z6366">Versets du 63 au 66</string>
    <string name="z1_7">Versets du 1 au 7</string>
    <string name="z1_4">Versets du 1 au 4</string>
    <string name="z1_5">Versets du 1 au 5</string>
    <string name="z1_6">Versets du 1 au 6</string>
    <string name="z8082">Versets du 80 au 82</string>
    <string name="send">Partager l\'application</string>
    <string name="surah7">Al-A’raf</string>
    <string name="surah12">Joseph (Yousoûf)</string>
    <string name="surah21">Les prophètes (Al-Anbiya)</string>
    <string name="sourah38">Sâd</string>
    <string name="sourah11">Hud</string>
    <string name="sourah23">Les croyants (Al-Mouminoune)</string>
    <string name="sourah26">Les poètes (As-Chouaraa)</string>
    <string name="sourah71">Noé (Nouh)</string>
    <string name="sourah2">La génisse (Al-Baqarah)</string>
    <string name="sourah37">Les rangés (As-Saffat)</string>
    <string name="sourah14">Abraham (Ibrahim)</string>
    <string name="sourah60">L\'éprouvée (Al-Moumtahina)</string>
    <string name="sourah28">Le rècit (Al-Qassas)</string>
    <string name="sourah20">Tâ-Hâ</string>
    <string name="sourah10">Jonas (Younouss)</string>
    <string name="sourah27">Les fourmis (An-Naml)</string>
    <string name="sourah5">La table servie (Al-Maydah)</string>
    <string name="sourah29">L\'araignèe (Al-Ankabout)</string>
    <string name="sourah19">Marie (Maryem)</string>
    <string name="sourah3">La famille d\'Imran (Al-Imran)</string>
    <string name="sourah46">Al-Ahqâf</string>
    <string name="sourah59">L\'exode (Al-Hasr)</string>
    <string name="sourah40">Le pardonneur (Ghafir)</string>
    <string name="sourah18">La caverne (Al-Kahf)</string>
    <string name="sourah66">L\'interdiction (At-Tahrim)</string>
    <string name="sourah4">Les femmes (An-Nisa\')</string>
    <string name="sourah25">Le discernement (Al Fourqane)</string>
    <string name="sourah1">Prologue (Al-Fatiha)</string>
    <string name="sourah112">Le monothéisme pur (Al-Ikhlass</string>
    <string name="sourah113">L\'aube naissante (Al-Falaq)</string>
    <string name="sourah114">Les hommes (An-Nass)</string>
    <string name="sourah17">Le voyage nocturne (Al-Israh)</string>
    <string name="sourah9">Le repentir (At-Tawbah)</string>
    <string name="turnlang">changement de langue</string>
    <string name="sharetwitter">Partager le lien de l\'application(Twitter)</string>
    <string name="sharefacebook">Partager le lien de l\'application(Facebook)</string>
    <string name="sharegmail">Partager le lien de l\'application(Gmail)</string>
    <string name="sharewhatapp">Partager le lien de l\'application(What\'s App)</string>
    <string name="shareinstagram">Partager le lien de l\'application(Instagram)</string>
    <string name="sharetumblr">Partager le lien de l\'application(Tumblr)</string>
    <string name="shareviber">Partager le lien de l\'application(Viber)</string>
    <string name="sharelinkedin">Partager le lien de l\'application(Linkedin)</string>
    <string name="sharesnapchat">Partager le lien de l\'application(Snapchat)</string>
    <string name="shareskype">Partager le lien de l\'application(Skype)</string>
    <string name="sharetelegram">Partager le lien de l\'application(Telegram)</string>
    <string name="sharereddit">Partager le lien de l\'application(Reddit)</string>
    <string name="dialog_title">Nouvelle version disponible</string>
    <string name="dialog_message">Une nouvelle version de l\'application est disponible, veuillez cliquer ci-dessous
        pour mettre à jour la dernière version.
    </string>
    <string name="dialog_positive_button_title">Mettre à jour</string>
    <string name="all_records_deleted">Tous les enregistrements ont été supprimés avec succès</string>
    <string name="app_settings">Paramètres audio:</string>
    <string name="available_space">Espace disponible: %s</string>
    <string name="bookmarks">signaux de référence</string>
    <string name="btn_cancel">Annuler</string>
    <string name="btn_no">Non</string>
    <string name="btn_play">Run</string>
    <string name="btn_save">Sauvegarder</string>
    <string name="btn_yes">Oui</string>
    <string name="delete_all">Supprimer tous les enregistrements</string>
    <string name="delete_all_records">Supprimer tous les enregistrements et ne sera pas récupérable?</string>
    <string name="delete_record">Supprimer ce inscription %s?</string>
    <string name="error_cant_create_file">Impossible de créer un fichier</string>
    <string name="error_failed_to_init_player">Impossible de démarrer</string>
    <string name="error_failed_to_init_recorder">Impossible de commencer l\'enregistrement</string>
    <string name="error_failed_to_rename">Impossible de renommer inscription!</string>
    <string name="error_file_exists">Le fichier portant ce nom existe déjà!</string>
    <string name="error_invalid_output_file">Le fichier de sortie est invalide</string>
    <string name="error_permission_denied">Demander la permission refusée</string>
    <string name="error_player_data_source">L\'opérateur ne peut pas lire le fichier</string>
    <string name="error_unable_to_read_sound_file">Impossible de lire le fichier audio</string>
    <string name="error_unknown">Erreur inconnue</string>
    <string name="failed_to_delete_all_records">Impossible de supprimer toutes les inscriptions</string>
    <string name="fetchs">Connexion internet</string>
    <string name="hold_button_to_record">Commencer l\'enregistrement</string>
    <string name="hold_button_to_record2">Lors de l\'enregistrement s\'il vous plaît continuer à toucher</string>
    <string name="import_progress">Importer un fichier audio …</string>
    <string name="keep_screen_on">Ne pas éteindre l\'écran pendant l\'enregistrement</string>
    <string name="no_bookmarks">Les marque-pages sont vides.</string>
    <string name="no_records">Les enregistrements sont vierges.</string>
    <string name="other_settings">Autre:</string>
    <string name="playback">Run: %s</string>
    <string name="please_select_record_to_share">Veuillez sélectionner ou enregistrer un fichier audio à partager</string>
    <string name="record_in_stereo">Son stéréo</string>
    <string name="record_name">Nouveau nom</string>
    <string name="record_processing">Traitement du fichier …</string>
    <string name="recording">Inscription: %s</string>
    <string name="recording_is_on">Inscription sur le mode de fonctionnement</string>
    <string name="recording_progress">Inscription&#8230;</string>
    <string name="recording_paused">mis en pause</string>
    <string name="recording_settings">Paramètres du registre:</string>
    <string name="records">Enregistrements</string>
    <string name="recordtoast">L\'heure enregistrée est:</string>
    <string name="settingss">Paramètres</string>
    <string name="share_record">Participer Inscription: %s</string>
    <string name="slide_to_cancel">Faites glisser pour annuler</string>
    <string name="store_records_public">Stocker enregistrements dans le dossier public</string>
    <string name="today">Aujourd\'hui</string>
    <string name="total_duration">Durée totale enregistrée: %s</string>
    <string name="total_record_count">Nombre total d\'enregistrements: %d</string>
    <string name="warning">Avertissement!</string>
    <string name="yesterday">Hier</string>
    <string name="private_dir_warning">Les enregistrements seront stockés dans le répertoire privé de l\'application, ce qui n\'est pas visible pour les autres applications.</string>
    <string name="public_dir_warning">Les enregistrements seront stockés dans le répertoire commun de votre appareil, visible pour les autres applications.</string>
    <string name="error_on_recording">Erreur d\'enregistrement!</string>

    <string-array name="theme_colors2">
        <item>Thème bleu gris</item>
        <item>Thème noir</item>
        <item>Thème turquoise</item>
        <item>Thème bleu</item>
        <item>Thème violet</item>
        <item>Thème rose</item>
        <item>Thème orange</item>
        <item>Thème rouge</item>
        <item>Thème marron</item>
        <item>Thème vert</item>
        <item>Thème gris</item>
        <item>Thème indigo</item>
        <item>Thème bleu clair</item>
        <item>Thème vert clair</item>
        <item>Thème citron vert clair</item>
    </string-array>

    <string-array name="formats">
        <item>Format: MP3</item>
        <item>Format: Wav</item>
    </string-array>

    <string-array name="sample_rates">
        <item>Taux d\'échantillonnage: 8000</item>
        <item>Taux d\'échantillonnage: 16000</item>
        <item>Taux d\'échantillonnage: 32000</item>
        <item>Taux d\'échantillonnage: 44100</item>
        <item>Taux d\'échantillonnage: 48000</item>
    </string-array>

    <string-array name="bit_rates">
        <item>Bitrate: 24kbps</item>
        <item>Bitrate: 48kbps</item>
        <item>Bitrate: 96kbps</item>
        <item>Bitrate: 128kbps</item>
        <item>Bitrate: 192kbps</item>
    </string-array>
    <string name="wifion">Wifi</string>

    <string name="aya33_1" >C\'est Lui qui a envoyé Son messager avec la bonne direction et la religion de la vérité, afin qu\'elle triomphe sur toute autre religion, quelque répulsion qu\'en aient les associateurs.{33}</string>
    <string name="aya114_2" >Chercherai-je un autre juge qu\'Allah, alors que c\'est Lui qui a fait descendre vers vous ce Livre bien exposé ? Ceux auxquels Nous avons donné le Livre savent qu\'il est descendu avec la vérité venant de ton Seigneur. Ne sois donc point du nombre de ceux qui doutent.{114}</string>
    <string name="aya41_3" >N\'as-tu pas vu qu\'Allah est glorifié par tous ceux qui sont dans les cieux et la terre; ainsi que par les oiseaux déployant leurs ailes ? Chacun, certes, a appris sa façon de L\'adorer et de Le glorifier. Allah sait parfaitement ce qu\'ils font.{41}C\'est à Allah qu\'appartient la royauté des cieux et de la terre. Et vers Allah sera le retour final.{42}N\'as-tu pas vu qu\'Allah pousse les nuages ? Ensuite Il les réunit et Il en fait un amas, et tu vois la pluie sortir de son sein. Et Il fait descendre du ciel, de la grêle [provenant] des nuages [comparables] à des montagnes. Il en frappe qui Il veut et l\'écarte de qui Il veut. Peu s\'en faut que l\'éclat de son éclair ne ravisse la vue.{43}Allah fait alterner la nuit et le jour. Il y a là un sujet de réflexion pour ceux qui ont des yeux.{44}Et Allah a créé d\'eau tout animal . Il y en a qui marche sur le ventre, d\'autres marchent sur deux pattes, et d\'autres encore marchent sur quatre. Allah créé ce qu\'Il veut et Allah est Omnipotent.{45}Nous avons certes fait descendre des versets explicites. Et Allah guide qui Il veut vers un droit chemin.{46}</string>
    <string name="aya28_4" >Comment pouvez-vous renier Allah alors qu\'Il vous a donné la vie, quand vous en étiez privés ? Puis Il vous fera mourir; puis Il vous fera revivre et enfin c\'est à Lui que vous retournerez.{28}C\'est Lui qui a créé pour vous tout ce qui est sur la terre, puis Il a orienté Sa volonté vers le ciel et en fit sept cieux. Et Il est Omniscient.{29}</string>
    <string name="aya163_5" >Et votre Divinité est une divinité unique. Pas de divinité à part lui, le Tout Miséricordieux, le Très Miséricordieux.{163}Certes la création des cieux et de la terre, dans l\'alternance de la nuit et du jour, dans le navire qui vogue en mer chargé de choses profitables aux gens, dans l\'eau qu\'Allah fait descendre du ciel, par laquelle Il rend la vie à la terre une fois morte et y répand des bêtes de toute espèce, dans la variation des vents, et dans les nuages soumis entre le ciel et la terre, en tout cela il y a des signes, pour un peuple qui raisonne.{164}</string>
    <string name="aya71_6" >Dis : "Invoquerons-nous, au lieu d\'Allah, ce qui ne peut nous profiter ni nous nuire ? Et reviendrons-nous sur nos talons après qu\'Allah nous a guidés, comme quelqu\'un que les diables ont séduit et qui erre perplexe sur la terre, bien que des amis l\'appellent vers le droit chemins (lui disant) : - "Viens à nous." Dis : "Le vrai chemin, c\'est le chemin d\'Allah. Et il nous a été commandé de nous soumettre au Seigneur de l\'Univers,{71}ET d\'accomplir la Salat et de Le craindre. C\'est vers Lui que vous serez rassemblés".{72}Et c\'est Lui qui a créé les cieux et la terre, en toute vérité. Et le jour où Il dit : "Sois ! " Cela est , Sa parole est la vérité. A Lui, [seul,] la royauté, le jour où l\'on soufflera dans la Trompe. C\'est Lui le Connaisseur de ce qui est voilé et de ce qui est manifeste. Et c\'est Lui le Sage et le Parfaitement Connaisseur.{73}</string>
    <string name="aya95_7" >C\'est Allah qui fendre la graine et le noyau : du mort il fait sortir le vivant, et du vivant, il fait sortir le mort. Tel est Allah. Comment donc vous laissez-vous détourner ?{95}Fendeur de l\'aube, Il a fait de la nuit une phase de repos; le soleil et la lune pour mesurer le temps. Voilà l\'ordre conçu par le Puissant, l\'Omniscient.{96}Et c\'est Lui qui vous a assigné les étoiles, pour que, par elles, vous vous guidiez dans les ténèbres de la terre et de la mer. Certes, Nous exposons les preuves pour ceux qui savent !{97}Et c\'est Lui qui vous a créés à partir d\'un personne unique (Adam). Et il y a une demeure et un lieu de dépôt (pour vous.) Nous avons exposé les preuves pour ceux qui comprennent .{98}Et c\'est Lui qui, du ciel, a fait descendre l\'eau. Puis par elle, Nous fîmes germer toute plante, de quoi Nous fîmes sortir une verdure, d\'où Nous produisîmes des grains, superposés les uns sur les autres; et du palmier, de sa spathe, des régimes de dattes qui se tendent . Et aussi les jardins de raisins, l\'olive et la grenade, semblables ou différent les uns des autres. Regardez leurs fruits au moment de leur production et de leur mûrissement. Voilà bien là des signes pour ceux qui ont la foi.{99}Et ils ont désigné des associés à Allah : les djinns, alors que c\'est Lui qui les a créés. Et ils Lui ont inventé, dans leur ignorance. des fils et des filles, Gloire à Lui ! Il transcende tout ce qui lui attribuent.{100}Créateur de cieux et de la terre. Comment aurait-Il un enfant, quand Il n\'a pas de compagne ? C\'est Lui qui a tout créé, et Il est Omniscient.{101}</string>
    <string name="aya1_8" >Alif, Lam, Ra . Voici les versets du Livre plein de sagesse.{1}Est-il étonnant pour les gens, que Nous ayons révélé à un homme d\'entre eux : "Avertis les gens, et annonce la bonne nouvelle aux croyants qu\'ils ont auprès de leur Seigneur une présence méritée [pour leur loyauté antérieure] ? Les mécréants dirent alors : "Celui-ci est certainement un magicien évident".{2}Votre Seigneur est Allah qui créa les cieux et la terre en six jours, puis S\'est établi "Istawa" sur le Trône, administrant toute chose. Il n\'y a d\'intercesseur qu'avec Sa permission. Tel est Allah votre Seigneur. Adorez-Le donc. Ne réfléchissez-vous pas ?{3}C\'est vers Lui que vous retournerez tous, c\'est là, la promesse d\'Allah en toute vérité ! C\'est Lui qui fait la création une première fois puis la refait (en la ressuscitant) afin de rétribuer en toute équité ceux qui ont cru et fait de bonnes oeuvres. Quant à ceux qui n\'ont pas cru, ils auront un breuvage d\'eau bouillante et un châtiment douloureux à cause de leur mécréance !{4}C\'est Lui qui a fait du soleil une clarté et de la lune une lumière, et Il en a déterminé les phases afin que vous sachiez le nombre des années et le calcul (du temps). Allah n'a créé cela qu'en toute vérité. Il expose les signes pour les gens doués de savoir.{5}Dans l\'alternance de la nuit et du jour, et aussi dans tout ce qu\'Allah a créé dans les cieux et la terre, il y a des signes, certes, pour des gens qui craignent (Allah).{6}</string>
    <string name="aya6_9" >Il n\'y a point de bête sur terre dont la subsistance n\'incombe à Allah qui connaît son gîte et son dépôt; tout est dans un Livre explicite.{6}Et c\'est Lui qui a créé les cieux et la terre en six jours, - alors que Son Trône était sur l\'eau, - afin d\'éprouver lequel de vous agirait le mieux. Et si tu dis : "Vous serez ressuscités après la mort", ceux qui ne croient pas diront : "Ce n'est là qu'une magie évidente".{7}</string>
    <string name="aya12_10" >C\'est lui qui vous fait voir l\'éclair (qui vous inspire) crainte et espoir ; et Il crée les nuages lourds.{12}Le tonnerre Le glorifie par Sa louange, et aussi les Anges, sous l\'effet de Sa crainte. Et Il lance les foudres dont Il atteint qui Il veut. Or ils disputent au sujet d\'Allah alors qu\'il est redoutable en Sa force .{13}</string>
    <string name="aya10_11" >C\'est Lui qui, du ciel, a fait descendre de l\'eau qui vous sert de boisson et grâce à la quelle poussent des plantes dont vous nourrissez vos troupeaux.{10}D\'elle, Il fait pousser pour vous, les cultures, les oliviers, les palmiers, les vignes et aussi toutes sortes de fruits. Voilà bien là une preuve pour des gens qui réfléchissent.{11}Pour vous, Il a assujetti la nuit et le jour; le soleil et la lune. Et à Son ordre sont assujetties les étoiles. Voilà bien là des preuves pour des gens qui raisonnent.{12}Ce qu\'Il a créé pour vous sur la terre a des couleurs diverses. Voilà bien là une preuve pour des gens qui se rappellent.{13}Et c\'est Lui qui a assujetti la mer afin que vous en mangiez une chair fraîche, et que vous en retiriez des parures que vous portez. Et tu vois les bateaux fendre la mer avec bruit, pour que vous partiez en quête de Sa grâce et afin que vous soyez reconnaissants.{14}Et Il a implanté des montagnes immobiles dans la terre afin qu\'elle ne branle pas en vous emportant avec elle de même que des rivières et des sentiers, pour que vous vous guidiez,{15}ainsi que des points de repère. Et au moyen des étoiles [les gens] se guident .{16}Celui qui crée est-il semblable à celui qui ne crée rien ? Ne vous souvenez-vous pas ?{17}Et si vous comptez les bienfaits d\'Allah, vous ne saurez pas les dénombrer. Car Allah est Pardonneur, et Miséricordieux.{18}</string>
    <string name="aya1_12" >Tout ce qui est dans les cieux et la terre glorifie Allah. Et c\'est Lui le Puissant, le Sage.{1}A Lui appartient la souveraineté des cieux et de la terre. Il fait vivre et il fait mourir, et Il est Omnipotent.{2}C\'est Lui le Premier et le Dernier, l\'Apparent et le Caché et Il est Omniscient.{3}C\'est Lui qui a créé les cieux et la terre en six jours puis Il S\'est établi sur le Trône; Il sait ce qui pénètre dans la terre et ce qui en sort, et ce qui descend du ciel et ce qui y monte, et Il est avec vous où que vous soyez. Et Allah observe parfaitement ce que vous faites.{4}A Lui appartient la souveraineté des cieux et de la terre. Et à Allah tout est ramené.{5}Il fait pénétrer la nuit dans le jour et fait pénétrer le jour dans la nuit, et Il sait parfaitement le contenu des poitrines.{6}</string>
    <string name="aya52_13" >Nous leurs avons, certes, apporté un Livre que Nous avons détaillé, en toute connaissance, à titre de guide et de miséricorde pour les gens qui croient.{52}Attendent-ils uniquement la réalisation (de Sa menace et de Ses promesses ? ). Le jour où sa (véritable) réalisation viendra, ceux qui auparavant l\'oubliaient diront : "Les messagers de notre Seigneur sont venus avec la vérité. Y a-t-il pour nous des intercesseurs qui puissent intercéder en notre faveur ? Ou pourrons-nous être renvoyés [sur terre], afin que nous oeuvrions autrement que ce que nous faisions auparavant ? " Ils ont certes créé leur propre perte; et ce qu\'ils inventaient les a délaissés.{53}Votre Seigneur, c\'est Allah, qui a créé les cieux et la terre en six jours, puis S\'est établi "istawa" sur le Trône . Il couvre le jour de la nuit qui poursuit celui-ci sans arrêt. (Il a créé) le soleil, la lune et les étoiles, soumis à Son commandement. La création et le commandement n\'appartiennent qu\'à lui. Toute gloire à Allah, Seigneur de l\'Univers !{54}Invoquez votre Seigneur en toute humilité et recueillement et avec discrétion. Certes, Il n\'aime pas les transgresseurs.{55}Et ne semez pas la corruption sur la terre après qu\'elle ait été réformée. Et invoquez-Le avec crainte et espoir, car la miséricorde d\'Allah est proche des bienfaisants.{56}C\'est Lui qui envoie les vents comme une annonce de Sa Miséricorde. Puis, lorsqu\'ils transportent une nuée lourde, Nous la dirigeons vers un pays mort [de sécheresse], puis Nous en faisons descendre l\'eau, ensuite Nous en faisons sortir toutes espèces de fruits. Ainsi ferons-Nous sortir les morts. Peut-être vous rappellerez-vous.{57}Le bon pays, sa végétation pousse avec la grâce de son Seigneur; quant au mauvais pays, (sa végétation) ne sort qu\'insuffisamment et difficilement. Ainsi déployons-Nous les enseignements pour des gens reconnaissants .{58}</string>
    <string name="aya1_14" >Alif, Lam, Mim, Ra . Voici les versets du Livre; et ce que t\'a été révélé par ton Seigneur est la vérité; mais la plupart des gens ne croient pas.{1}Allah est Celui qui a élevé [bien haut] les cieux sans piliers visibles. Il S\'est établi [istawa] sur le Trône et a soumis le soleil et la lune, chacun poursuivant sa course vers un terme fixé. Il règle l\'Ordre [de tout] et expose en détail les signes afin que vous ayez la certitude de la rencontre de votre Seigneur.{2}Et c\'est Lui qui étendu la terre et y a placé montagnes et fleuves. Et de chaque espèce de fruits Il y établit deux éléments de couple. Il fait que la nuit couvre le jour. Voilà bien là des preuves pour des gens qui réfléchissent.{3}Et sur la terre il y a des parcelles voisines les unes des autres, des jardins [plantés] de vignes, et des céréales et des palmiers, en touffes ou espacés, arrosés de la même eau, cependant Nous rendons supérieurs les uns aux autres quant au goût. Voilà bien là des preuves pour des gens qui raisonnent.{4}</string>
    <string name="aya32_15" >Allah, c\'est Lui qui a crée les cieux et la terre et qui, du ciel, a fait descendre l\'eau; grâce à laquelle Il a produit des fruits pour vous nourrir. Il a soumis à votre service les vaisseaux qui, par Son ordre, voguent sur la mer. Et Il a soumis à votre service les rivières.{32}Et pour vous, Il a assujetti le soleil et la lune à une perpétuelle révolution. Et Il vous a assujetti la nuit et le jour.{33}Il vous a accordé de tout ce que vous Lui avez demandé. Et si vous comptiez les bienfaits d\'Allah, vous ne sauriez les dénombrer. L\'homme est vraiment très injuste, très ingrat.{34}</string>
    <string name="aya9_16" >Et c\'est Allah qui envoie les vents qui soulèvent un nuage que Nous poussons ensuite vers une contrée morte; puis, Nous redonnons la vie à la terre après sa mort. C\'est ainsi que se fera la Résurrection.{9}Quiconque veut la puissance (qu\'il la cherche auprès d\'Allah) car la puissance tout entière est à Allah : vers Lui monte la bonne parole, et Il élève haut la bonne action . Et quand à ceux qui complotent de mauvaises actions, ils auront un dur châtiment. Cependant leur stratagème est voué à l\'échec.{10}Et Allah vous a créés de terre, puis d\'une goutte de sperme, Il vous a ensuite établis en couples. Nulle femelle ne porte ni ne met bas sans qu\'Il le sache. Et aucune existence n\'est prolongée ou abrégée sans que cela soit consigné dans un livre . Cela est vraiment facile pour Allah.{11}Les deux mers ne sont pas identiques : [l\'eau de] celle-ci est potable, douce et agréable à boire, et celle-là est salée, amère. Cependant de chacune vous mangez une chair fraîche, et vous extrayez un ornement que vous portez. Et tu vois le vaisseau fendre l\'eau avec bruit, pour que vous cherchiez certains [de produits] de Sa grâce. Peut-être serez vous reconnaissants .{12}Il fait que la nuit pénètre le jour et que le jour pénètre la nuit. Et Il a soumis le soleil à la lune. Chacun d\'eux s\'achemine vers un terme fixé. Tel est Allah, votre Seigneur : à Lui appartient la royauté, tandis que ceux que vous invoquez, en dehors de Lui, ne sont même pas maîtres de la pellicule d\'un noyau de datte.{13}Si vous les invoquez, ils n\'entendent pas votre invocation; et même s\'ils entendaient, ils ne sauraient vos répondre. Et le jour du Jugement ils vont nier votre association. Nul ne peut te donner des nouvelles comme Celui qui est parfaitement informé.{14}</string>
    <string name="aya1_17" >La révélation du Livre vient d\'Allah, le Puissant, le Sage.{1}Nous t\'avons fait descendre le Livre en toute vérité. Adore donc Allah en Lui vouant un culte exclusif.{2}C\'est à Allah qu\'appartient la religion pure. Tandis que ceux qui prennent des protecteurs en dehors de Lui (disent) : "Nous ne les adorons que pour qu\'ils nous rapprochent davantage d\'Allah". En vérité, Allah jugera parmi eux sur ce en quoi ils divergent. Allah ne guide pas celui qui est menteur et grand ingrat.{3}Si Allah avait voulu S\'attribuer un enfant, Il aurait certes choisi ce qu\'Il eût voulu parmi ce qu\'Il crée. Gloire à Lui ! C\'est Lui Allah, l\'Unique, le Dominateur Suprême.{4}Il a créé les cieux et la terre en toute vérité. Il enroule la nuit sur le jour et enroule le jour sur la nuit, et Il a assujetti le soleil et la lune à poursuivre chacun sa course pour un terme fixé. C\'est bien Lui le Puissant, le Grand Pardonneur !{5}Il vous a créés d\'une personne unique et a tiré d\'elle son épouse. Et Il a fait descendre [créé] pour vous huit couples de bestiaux. Il vous crée dans les ventres de vos mères, création après création, dans trois ténèbres . Tel est Allah, votre Seigneur ! A Lui appartient toute la Royauté. Point de divinité à part Lui. Comment pouvez-vous vous détourner [de son culte] ?{6}Si vous ne croyez pas, Allah se passe largement de vous. De Ses serviteurs cependant, Il n\'agrée pas la mécréance. Et si vous êtes reconnaissants, Il l\'agrée pour vous. Nul pécheur ne portera les péchés d\'autrui. Ensuite, vers votre Seigneur sera votre retour : Il vous informera alors de ce que vous faisiez car Il connaît parfaitement le contenu des poitrines.{7}</string>
    <string name="aya1_18" >Ha, Mim.{1}La révélation du Livre émane d\'Allah, le Puissant, le Sage.{2}Il y a certes dans les cieux et la terre des preuves pour les croyants.{3}Et dans votre propre création, et dans ce qu\'Il dissémine comme animaux, il y a des signes pour des gens qui croient avec certitude.{4}De même dans l\'alternance de la nuit et du jour, et dans ce qu\'Allah fait descendre du ciel, comme subsistance [pluie] par laquelle Il redonne la vie à la terre une fois morte, et dans la distribution des vents, il y a des signes pour des gens qui raisonnent.{5}Voilà les versets d\'Allah que Nous te récitons en toute vérité. Alors dans quelle parole croiront-ils après [la parole] d\'Allah et après Ses signes ?{6}Malheur à tout grand imposteur pécheur !{7}Il entend les versets d\'Allah qu\'on lui récite puis persiste dans son orgueil, comme s\'il ne les avait jamais entendus. Annonce-lui donc un châtiment douloureux.﴾8﴿{8}S\'il a connaissance de quelques-uns de Nos versets, il les tourne en dérision. Ceux-là auront un châtiment avilissant :{9}L\'Enfer est à leur trousses. Ce qu\'ils auront acquis ne leur servira à rien, ni ce qu\'ils auront pris comme protecteurs, en dehors d\'Allah. Ils auront un énorme châtiment.{10}Ceci [le Coran] est un guide. Et ceux qui récusent les versets de leur Seigneur auront le supplice d\'un châtiment douloureux.{11}Allah, c\'est Lui qui vous a assujetti la mer, afin que les vaisseaux y voguent, par Son ordre, et que vous alliez en quête de Sa grâce afin que vous soyez reconnaissants.{12}Et Il vous a assujetti tout ce qui est dans les cieux et sur la terre, le tout venant de Lui. Il y a là des signes pour des gens qui réfléchissent .{13}</string>
    <string name="aya53_19" >Et c\'est Lui qui donne libre cours aux deux mers : l\'une douce, rafraîchissante, l\'autre salée, amère. Et IL assigne entre les deux une zone intermédiaire et un barrage infranchissable.{53}Et c\'est Lui qui de l\'eau a créé une espèce humaine qu\'Il unit par les liens de la parenté et de l\'alliance. Et ton Seigneur demeure Omnipotent.{54}Mais ils adorent en dehors d\'Allah, ce qui ne leur profite point, ni ne leur nuit ! Et l\'infidèle sera toujours l\'allié des ennemis de son Seigneur !{55}</string>
    <string name="aya60_21" >Ainsi en est-il. Quiconque châtie de la même façon dont il a été châtié, et qu\'ensuite il est victime d\'un nouvel outrage, Allah l\'aidera, car Allah est certainement Absoluteur et Pardonneur.{60}C\'est ainsi qu\'Allah fait pénétrer la nuit dans le jour, et fait pénétrer le jour dans la nuit. Allah est, certes, Audient et Clairvoyant.{61}C\'est ainsi qu\'Allah est Lui le Vrai, alors que ce qu\'ils invoquent en dehors de Lui est le faux; c\'est Allah qui est le Sublime, le Grand.{62}N\'as-tu pas vu qu\'Allah fait descendre l\'eau du ciel, et la terre devient alors verte ? Allah est Plein de bonté et Parfaitement Connaisseur.{63}A Lui appartient ce qui est dans les cieux et sur la terre. Allah est le seul qui se suffit à Lui-Même et qui est Le Digne de louange !{64}N\'as-tu pas vu qu\'Allah vous a soumis tout ce qui est sur la terre ainsi que le vaisseau qui vogue sur la mer par Son ordre ? Il retient le ciel de tomber sur la terre, sauf quand Il le permettra. Car Allah est Plein de bonté et de miséricorde envers les hommes.{65}C\'est Lui qui vous donne la vie puis vous donne la mort, puis vous fait revivre. Vraiment l\'homme est très ingrat.{66}A chaque communauté, Nous avons assigné un culte à suivre. Qu\'ils ne disputent donc point avec toi l\'ordre reçu ! Et appelle à ton Seigneur. Tu es certes sur une voie droite.{67}</string>
    <string name="aya1_22" >Louange à Allah qui a créé les cieux et la terre, et établi les ténèbres et la lumière. Pourtant, les mécréants donnent des égaux à leur Seigneur.{1}C\'est Lui qui vous a créés d\'argile; puis Il vous a décrété un terme, et il y a un terme fixé auprès de Lui. Pourtant, vous doutez encore !{2}</string>
    <string name="aya59_23" >C\'est Lui qui détient les clefs de l\'Inconnaissable. Nul autre que Lui ne les connaît. Et Il connaît ce qui est dans la terre ferme, comme dans la mer. Et par une feuille ne tombe qu\'Il ne le sache. Et pas une graine dans les ténèbres de la terre, rien de frais ou de sec, qui ne soit consigné dans un livre explicite.{59}Et, la nuit, c\'est Lui qui prend vos âmes, et Il sait ce que vous avez acquis pendant le jour. Puis Il vous ressuscite le jour afin que s\'accomplisse le terme fixé. Ensuite, c\'est vers Lui que sera votre retour, et Il vous informera de ce que vous faisiez.{60}Et Il est le Dominateur Suprême sur Ses serviteurs. Et Il envoie sur vous des gardiens . Et lorsque la mort atteint l\'un de vous, Nos messagers (les Anges) enlèvent son âme sans aucune négligence.{61}Ils sont ensuite ramenés vers Allah, leur vrai Maître. C\'est à Lui qu\'appartient le jugement et Il est le plus prompt des juges.{62}</string>
    <string name="aya164_24" >Dis : "Chercherais-je un autre Seigneur qu\'Allah, alors qu\'Il est le Seigneur de toute chose ? Chacun n\'acquiert [le mal] qu\'à son détriment : personne ne portera le fardeau (responsabilité) d\'autrui. Puis vers votre Seigneur sera votre retour et Il vous informera de ce en quoi vous divergez.{164}C\'est Lui qui a fait de vous les successeurs sur terre et qui vous a élevés, en rangs, les uns au-dessus des autres, afin de vous éprouver en ce qu\'Il vous a donné. (Vraiment) ton Seigneur est prompt en punition, Il est aussi Pardonneur et Miséricordieux.{165}</string>
    <string name="aya187_25" >Ils t\'interrogent sur l\'Heure : "Quand arrivera-t-elle ? " Dis : "Seul mon Seigneur en a connaissance. Lui seul la manifesta en son temps. Lourde elle sera dans les cieux et (sur) la terre et elle ne viendra à vous que soudainement." Ils t\'interrogent comme si tu en étais averti. Dis : "Seul Allah en a connaissance." Mais beaucoup de gens ne savant pas.{178}Dis : "Je ne détiens pour moi-même ni profit ni dommage, sauf ce qu\'Allah veut. Et si je connaissais l\'Inconnaissable, j\'aurais eu des biens en abondance, et aucun mal ne m\'aurait touché. Je ne suis, pour les gens qui croient, qu\'un avertisseur et un annonciateur" .{188}C\'est Lui qui vous a créés d\'un seul être dont il a tiré son épouse, pour qu\'il trouve de la tranquillité auprès d\'elle; et lorsque celui-ci eut cohabité avec elle, elle conçut une légère grossesse, avec quoi elle se déplaçait (facilement). Puis lorsqu\'elle se trouva alourdie, tous deux invoquèrent leur Seigneur : "Si Tu nous donnes un (enfant) sain, nous serons certainement du nombre des reconnaissants".{189}Puis, lorsqu\'Il leur eût donné un (enfant) sain, tous deux assignèrent à Allah des associés en ce qu\'Il leur avait donné. Mais Allah est bien au-dessus des associés qu\'on Lui assigne.{190}Est-ce qu\'ils assignent comme associés ce qui ne crée rien et qui eux-mêmes sont créés,{191}et qui ne peuvent ni les secourir ni se secourir eux-mêmes ?{192}Si vous les appelez vers le chemin droit, ils ne vous suivront pas. Le résultat pour vous est le même, que vous les appeliez ou que vous gardiez le silence.{193}Ceux que vous invoquez en dehors d\'Allah sont des serviteurs comme vous. Invoquez-les donc et qu\'ils vous répondent, si vous êtes véridiques.{194}</string>
    <string name="aya66_26" >C\'est à Allah qu\'appartient, ce qui est dans les cieux et ce qui est sur la terre. Que suivent donc ceux qui invoquent, en dehors d\'Allah, [des divinités] qu\'ils Lui associent ? Ils ne suivent que la conjecture et ne font que mentir.{66}C\'est Lui qui vous a désigné la nuit pour que vous vous y reposiez, et le jour pour vous permettre de voir. Ce sont en vérité des signes pour les gens qui entendent !﴾{67}Ils disent : "Allah S\'est donné un enfant" Gloire et Pureté à Lui ! Il est le Riche par excellence. A Lui appartient tout ce qui est aux cieux et sur la terre; - vous n\'avez pour cela aucune preuve . Allez-vous dire contre Allah ce que vous ne savez pas ?{68}Dis : "En vérité, ceux qui forgent le mensonge contre Allah ne réussiront pas".{69}C\'est une jouissance (temporaire) dans la vie d\'ici-bas; puis ils retourneront vers Nous et Nous leur ferons goûter au dur châtiment, à titre de sanction pour leur mécréance.{70}</string>
    <string name="aya78_27" >Et c\'est Lui qui a créé pour vous l\'ouïe, les yeux et les coeurs. Mais vous êtes rarement reconnaissants.{78}C\'est Lui qui vous a répandus sur la terre, et c\'est vers Lui que vous serez rassemblés.{79}Et c\'est Lui qui donne la vie et qui donne la mort; et l\'alternance de la nuit et du jour dépend de Lui. Ne raisonnerez-vous donc pas ?{80}</string>
    <string name="aya43_28" >Ne vois-tu pas celui qui a fait de sa passion sa divinité ? Est-ce à toi d\'être un garant pour lui ?{43}Ou bien penses-tu que la plupart d\'entre eux entendent ou comprennent ? Ils ne sont en vérité comparables qu\'à des bestiaux. Ou plutôt, ils sont plus égarés encore du sentier.{44}N\'as-tu pas vu comment ton Seigneur étend l\'ombre ? S\'Il avait voulu, certes, Il l\'aurait faite immobile. Puis Nous lui fîmes du soleil son indice,{45}puis Nous la saisissons [pour la ramener] vers Nous avec facilité.{46}Et c\'est Lui qui vous fit de la nuit un vêtement, du sommeil un repos et qui fit du jour un retour à la vie active.{47}Et c\'est Lui qui envoya les vents comme une annonce précédant Sa miséricorde . Nous fîmes descendre du ciel une eau pure et purifiante,{48}pour faire revivre par elle une contrée morte, et donner à boire aux multiples bestiaux et hommes que Nous avons créés.{49}Nous l\'avions répartie entre eux afin qu\'ils se rappellent (de Nous). Mais la plupart des gens se refusent à tout sauf à être ingrats.{50}</string>
    <string name="aya58_29" >Et place ta confiance en Le Vivant qui ne meurt jamais. Et par Sa louange, glorifie-Le. Il suffit comme Parfait Connaisseur des péchés de Ses serviteurs.{58}C\'est Lui qui, en six jours, a créé les cieux, la terre et tout ce qui existe entre eux, et le Tout Miséricordieux S\'est établi "Istawa" ensuite sur le Trône. Interroge donc qui est bien informé de Lui.{59}Et quand on leur dit : "Prosternez-vous devant le Tout Miséricordieux", ils disent : "Qu\'est-ce donc que le Tout Miséricordieux ? Allons-nous nous prosterner devant ce que tu nous commandes ? " - Et cela accroît leur répulsion .{60}Que soit béni Celui qui a placé au ciel des constellations et y a placé un luminaire (le soleil) et aussi une lune éclairante !{61}Et c\'est Lui qui a assigné une alternance à la nuit et au jour pour quiconque veut y réfléchir ou montrer sa reconnaissance.{62}</string>
    <string name="aya64_30" >C\'est Allah qui vous a assigné la terre comme demeure stable et le ciel comme toit et vous a donné votre forme, - et quelle belle forme Il vous a donnée ! - et Il vous a nourris de bonnes choses. Tel est Allah, votre Seigneur; gloire à Allah, Seigneur de l\'univers !{64}C\'est Lui le Vivant. Point de divinité à part Lui. Appelez-Le donc, en Lui vouant une culte exclusif. Louange à Allah, Seigneur de l\'univers !{65}Dis : "Il m\'a été interdit, une fois que les preuves me sont venues de mon Seigneur, d\'adorer ceux que vous invoquez en dehors d\'Allah, et il m'a été ordonné de me soumettre au Seigneur de l\'univers".{66}C\'est Lui qui vous a créés de terre, puis d\'une goutte sperme, puis d\'une adhérence puis Il vous fait sortir petit enfant pour qu\'ensuite vous atteigniez votre maturité et qu\'ensuite vous deveniez vieux, - certains parmi vous meurent plus tôt, - et pour que vous atteigniez un terme fixé, afin que vous raisonniez.{67}C\'est Lui qui donne la vie et donne la mort. Puis quand Il décide une affaire, Il n\'a qu\'à dire : "Sois", et elle est.{68}</string>
    <string name="aya64_31" >Et Nous n\'avons fait descendre sur toi le Livre qu\'afin que tu leur montres clairement le motif de leur dissension, de même qu\'un guide et une miséricorde pour des gens croyants.{64}Allah a fait descendre du ciel une eau avec laquelle Il revivifie la terre après sa mort. Il y a vraiment là une preuve pour des gens qui entendent.{65}Il y a certes un enseignement pour vous dans les bestiaux : Nous vous abreuvons de ce qui est dans leurs ventres, - [un produit] extrait du [mélange] des excréments [intestinaux] et du sang - un lait pur, délicieux pour les buveurs.{66}Des fruits des palmiers et des vignes, vous retirez une boisson enivrante et un aliment excellent. Il y a vraiment là un signe pour des gens qui raisonnent .{67}[Et voilà] ce que ton Seigneur révéla aux abeilles : "Prenez des demeures dans les montagnes, les arbres, et les treillages que [les hommes] font.{68}Puis mangez de toute espèce de fruits, et suivez les sentiers de votre Seigneur, rendus faciles pour vous. De leur ventre, sort une liqueur, aux couleurs variées, dans laquelle il y a une guérison pour les gens. Il y a vraiment là une preuve pour des gens qui réfléchissent.{69}Allah vous a créés ! Puis Il vous fera mourir. Tel parmi vous sera reconduit jusqu\'à l\'âge le plus vil, de sorte qu\'après avoir su, il arrive à ne plus rien savoir. Allah est, certes, Omniscient et Omnipotent.{70}Allah a favorisé les uns d\'entre vous par rapport aux autres dans [la répartition] de Ses dons. Ceux qui ont été favorisés ne sont nullement disposés à donner leur portion à ceux qu\'ils possèdent de plein droit [esclaves] au point qu\'ils y deviennent associés à part égale. Nieront-ils les bienfaits d\'Allah ?{71}Allah vous a fait à partir de vous-mêmes des épouses, et de vos épouses Il vous a donné des enfants et des petits-enfants. Et Il vous a attribué de bonnes choses. Croient-ils donc au faux et nient-ils le bienfait d\'Allah ?{72}</string>
    <string name="aya1_32" >Béni soit celui dans la main de qui est la royauté, et Il est Omnipotent.{1}Celui qui a créé la mort et la vie afin de vous éprouver (et de savoir) qui de vous est le meilleur en oeuvre, et c\'est Lui le Puissant, le Pardonneur.{2}Celui qui a créé sept cieux superposés sans que tu voies de disproportion en la création du Tout Miséricordieux. Ramène [sur elle] le regard. Y vois-tu une brèche quelconque ?{2}Puis, retourne ton regard à deux fois : le regard te reviendra humilié et frustré.{4}Nous avons effectivement embelli le ciel le plus proche avec des lampes [des étoiles] dont Nous avons fait des projectiles pour lapider des diables et Nous leur avons préparé le châtiment de la Fournaise.{5}Ceux qui ont mécru à leur Seigneur auront le châtiment de l\'Enfer. Et quelle mauvaise destination !{6}</string>
    <string name="aya5_33" >Il dit: ‹Seigneur! J\'ai appelé mon peuple, nuit et jour.{5}Mais mon appel n\'a fait qu\'accroître leur fuite.{6}Et chaque fois que je les ai appelés pour que Tu leur pardonnes, ils ont mis leurs doigts dans leurs oreilles, se sont enveloppés de leurs vêtements, se sont entêtés et se sont montrés extrêmement orgueilleux.{7}Ensuite, je les ai appelés ouvertement.{8}Puis, je leur ai fait des proclamations publiques, et des confidences en secret.{9}J\'ai donc dit: ‹Implorez le pardon de votre Seigneur, car Il est grand Pardonneur,{10}pour qu\'Il vous envoie du ciel, des pluies abondante,{11}et qu\'Il vous accorde beaucoup de biens et d\'enfants, et vous donne des jardins et vous donne des rivières.{12}Qu\'avez-vous à ne pas vénérer Allah comme il se doit,{13}alors qu\'Il vous a créés par phases successives?{14}N\'avez-vous pas vu comment Allah a créé sept cieux superposés{15}et y a fait de la lune une lumière et du soleil une lampe?{16}Et c\'est Allah qui, de la terre, vous a fait croître comme des plantes,{17}puis Il vous y fera retourner et vous en fera sortir véritablement.{18}Et c\'est Allah qui vous a fait de la terre un tapis,{19}pour que vous vous acheminiez par ses voies spacieuses›.{20}</string>
    <string name="aya17_34" >Ne considèrent-ils donc pas les chameaux, comment ils ont été créés,{17}et le ciel comment il est élevé,{18}et les montagnes comment elles sont dressées{19}et la terre comment elle est nivelée ?{20}</string>
    <string name="arom_k1">Alif, Lam, Mim .{1}Les Romains ont été vaincus,{2}dans le pays voisins , et après leur
        défaite ils seront les vainqueurs,{3}dans quelques années . A Allah appartient le commandement, au début et à la
        fin, et ce jour-là les Croyants se réjouiront{4}du secours d\'Allah. Il secourt qui Il veut et Il est le Tout
        Puissant, le Tout Miséricordieux.{5}C\'est [là] la promesse d\'Allah. Allah ne manque jamais à Sa promesse mais
        la plupart des gens ne savent pas.{6}Ils connaissent un aspect de la vie présente, tandis qu\'ils sont
        inattentifs à l\'au-delà.{7}N\'ont-ils pas médité en eux-mêmes ? Allah n\'a créé les cieux et la terre et ce qui
        est entre eux, qu\'à juste raison et pour un terme fixé. Beaucoup de gens cependant ne croient pas en la
        rencontre de leur Seigneur.{8}N\'ont-ils pas parcouru la terre pour voir ce qu\'il est advenu de ceux qui ont
        vécu avant eux ? Ceux-là les surpassaient en puissance et avaient labouré et peuplé la terre bien plus qu\'ils
        ne l\'ont fait eux-mêmes. Leurs messagers leur vinrent avec des preuves évidentes. Ce n\'est pas Allah qui leur
        fît du tort; mais ils se firent du tort à eux-mêmes.{9}Puis, mauvaise fut la fin de ceux qui faisaient le mal,
        ayant traité de mensonges les versets d\'Allah et les ayant raillés.{10}C\'est Allah qui commence la création;
        ensuite Il la refait; puis, vers Lui vous serez ramenés.{11}Et le jour où l\'Heure arrivera, les criminels
        seront frappés de désespoir.{12}Et ils n\'auront point d\'intercesseurs parmi ceux qu\'ils associaient [à Allah]
        et ils renieront même leurs divinités.{13}Le jour où l\'Heure arrivera, ce jour-là ils se sépareront [les uns
        des autres].{14}Ceux qui auront cru et accompli de bonnes oeuvres se réjouiront dans un jardin;{15}et quant à
        ceux qui n\'auront pas cru et auront traité de mensonges Nos signes ainsi que la rencontre de l\'au-delà,
        ceux-là seront emmenés au châtiment.{16}Glorifiez Allah donc, soir et matin !{17}A Lui toute louange dans les
        cieux et la terre, dans l\'après-midi et au milieu de la journée .{18}Du mort, Il fait sortir le vivant, et du
        vivant, Il fait sortir le mort. Et Il redonne la vie à la terre après sa mort. Et c\'est ainsi que l\'on vous
        fera sortir (à la résurrection).{19}Parmi Ses signes : Il vous a créés de terre, - puis, vous voilà des hommes
        qui se dispersent [dans le monde]-.{20}Et parmi Ses signes Il a créé de vous, pour vous, des épouses pour que
        vous viviez en tranquillité avec elles et Il a mis entre vous de l\'affection et de la bonté. Il y a en cela des
        preuves pour des gens qui réfléchissent.{21}Et parmi Ses signes la création des cieux et de la terre et la
        variété de vos idiomes et de vos couleurs. Il y a en cela des preuves pour les savants.{22}Et parmi Ses signes
        votre sommeil la nuit et le jour, et aussi votre quête de Sa grâce. Il y a en cela des preuves pour des gens qui
        entendent.{23}Et parmi Ses signes Il vous montre l\'éclaire avec crainte (de la foudre) et espoir (de la pluie),
        et fait descendre du ciel une eau avec laquelle Il redonne la vie à la terre après sa mort. Il y a en cela des
        preuves pour des gens qui raisonnent.{24}Et parmi Ses signes le ciel et la terre sont maintenus par Son ordre;
        ensuite lorsqu\'Il vous appellera d\'un appel, voilà que de la terre vous surgirez.{25}à Lui tous ceux qui sont
        dans les cieux et la terre : tous Lui sont entièrement soumis.{26}Et c\'est Lui qui commence la création puis la
        refait; et cela Lui est plus facile. Il a la transcendance absolue dans les cieux et sur la terre. C\'est Lui le
        Tout Puissant, le Sage.{27}Il vous a cité une parabole de vous-mêmes : Avez-vous associé vos esclaves à ce que
        Nous Vous avons attribué en sorte que vous soyez tous égaux [en droit de propriété] et que vous les craignez
        [autant] que vous vous craignez mutuellement ? C\'est ainsi que Nous exposons Nos versets pour des gens qui
        raisonnent.{28}Ceux qui ont été injustes ont plutôt suivi leurs propres passions, sans savoir. Qui donc peut
        guider celui qu\'Allah égare ? Et ils n\'ont pas pour eux, de protecteur.{29}Dirige tout ton être vers la
        religion exclusivement [pour Allah], telle est la nature qu\'Allah a originellement donnée aux hommes - pas de
        changement à la création d\'Allah -. Voilà la religion de droiture; mais la plupart des gens ne savent
        pas.{30}Revenez repentants vers Lui; craignez-Le, accomplissez la Salat et ne soyez pas parmi les
        associateurs,{31}parmi ceux qui ont divisé leur religion et sont devenus des sectes, chaque parti exultant de ce
        qu\'il détenait.{32}Et quand un mal touche les gens, ils invoquent leur Seigneur en revenant à Lui repentants.
        Puis s\'Il leur fait goûter de Sa part une miséricorde, voilà qu\'une partie d\'entre eux donnent à leur
        Seigneur des associés,{33}en sorte qu\'ils deviennent ingrats envers ce que Nous leur avons donné. "Et jouissez
        donc. Vous saurez bientôt".{34}Avons-Nous fait descendre sur eux une autorité (un Livre) telle qu\'elle parle de
        ce qu\'ils Lui associaient ?{35}Et quand Nous faisons goûter une miséricorde aux gens, ils en exultent. Mais si
        un malheur les atteint à cause de ce que leurs propres mains ont préparé, voilà qu\'ils
        désespèrent.{36}N\'ont-ils pas vu qu\'Allah dispense Ses dons ou les restreint à qui Il veut ? Il y a en cela
        des preuves pour des gens qui croient.{37}Donne donc au proche parent son dû, ainsi qu\'au pauvre, et au
        voyageur en détresse. Cela est meilleur pour ceux qui recherchent la face d\'Allah (Sa satisfaction); et ce sont
        eux qui réussissent.{38}Tout ce que vous donnerez à usure pour augmenter vos biens au dépens des biens d\'autrui
        ne les accroît pas auprès d\'Allah, mais ce que vous donnez comme Zakat, tout en cherchant la Face d\'Allah (Sa
        satisfaction)… Ceux-là verront [leurs récompenses] multipliées.{39}C\'est Allah qui vous a créés et vous a
        nourris. Ensuite Il vous fera mourir, puis Il vous redonnera vie. Y en a-t-il parmi vos associés, qui fasse quoi
        que ce soit de tout cela ? Gloire à Lui ! Il transcende ce qu\'on Lui associe.{40}La corruption est apparue sur
        la terre et dans la mer à cause de ce que les gens ont accompli de leurs propres mains; afin qu\'[Allah] leur
        fasse goûter une partie de ce qu\'ils ont oeuvré; peut-être reviendront-ils (vers Allah).{41}Dis : "Parcourez la
        terre et regardez ce qu\'il est advenu de ceux qui ont vécu avant. La plupart d\'entre eux étaient des
        associateurs".{42}Dirige tout ton être vers la religion de droiture, avant que ne vienne d\'Allah un jour qu\'on
        ne peut repousser. Ce jour-là [les gens] seront divisés :{43}Celui qui aura mécru subira [les conséquences] de
        son infidélité. Et quiconque aura oeuvré en bien… C\'est pour eux-mêmes qu\'ils préparent (leur
        avenir),{44}afin qu\'[Allah] récompense par Sa grâce ceux qui croient et accomplissent les bonnes oeuvres. En
        vérité, Il n\'aime pas les infidèles.{45}Parmi Ses signes, Il envoie les vents comme annonciateurs, pour vous
        faire goûter de Sa miséricorde et pour que le vaisseau vogue, par Son ordre, et que vous recherchiez de Sa
        grâce. Peut-être seriez-vous reconnaissants !{46}Nous avons effectivement envoyé avant toi des Messagers vers
        leurs peuples et ils leur apportèrent les preuves. Nous Nous vengeâmes de ceux qui commirent les crimes [de la
        négation]; et c\'était Notre devoir de secourir les croyants.{47}Allah, c\'est Lui qui envoie les vents qui
        soulèvent des nuages; puis Il les étend dans le ciel comme Il veut; et Il les met en morceaux. Tu vois alors la
        pluie sortir de leurs profondeurs. Puis, lorsqu\'Il atteint avec elle qui Il veut parmi Ses serviteurs, les
        voilà qui se réjouissent,{48}même s\'ils étaient auparavant, avant qu\'on ne l\'ait fait descendre sur eux,
        désespérés.{49}Regarde donc les effets de la miséricorde d\'Allah comment Il redonne la vie à la terre après sa
        mort. C\'est Lui qui fait revivre les morts et Il est Omnipotent.{50}Et si Nous envoyons un vent et qu\'ils
        voient jaunir [leur végétation], ils demeurent après cela ingrats (oubliant les bienfaits antérieurs).{51}En
        vérité, tu ne fais pas entendre les morts; et tu ne fais pas entendre aux sourds l\'appel, s\'ils s\'en vont en
        tournant le dos.{52}Tu n\'es pas celui qui guide les aveugles hors de leur égarement. Tu ne fais entendre que
        ceux qui croient en Nos versets et qui sont alors entièrement soumis [musulmans].{53}Allah, c\'est Lui qui vous
        a créés faibles; puis après la faiblesse, Il vous donne la force; puis après la force, Il vous réduit à la
        faiblesse et à la vieillesse : Il crée ce qu\'Il veut et c\'est Lui l\'Omniscient, l\'Omnipotent.{45}Et le jour
        où l\'Heure arrivera, les criminels jureront qu\'ils n\'ont demeuré qu\'une heure. C\'est ainsi qu\'ils ont été
        détournés (de la vérité);{55}tandis que ceux à qui le savoir et la foi furent donnés diront : "Vous avez demeuré
        d\'après le Décret d\'Allah, jusqu\'au Jour de la Résurrection, - voici le Jour de la Résurrection, - mais vous
        ne saviez point".{56}ce jour-là donc, les excuses ne seront pas utiles aux injustes et on ne leur demandera pas
        à chercher à plaire à [Allah].{57}Et dans ce Coran, Nous avons certes cité, pour les gens, des exemples de
        toutes sortes. Et si tu leur apportes un prodige, ceux qui ne croient pas diront : "Certes, vous n'êtes que des
        imposteurs".{58}C\'est ainsi qu\'Allah scelle les coeurs de ceux qui ne savent pas.{59}Sois donc patient, car la
        promesse d\'Allah est vérité. Et que ceux qui ne croient pas fermement ne t\'ébranlent pas !{60}</string>

    <string name="an1biaa1_6" >[L\'échéance] du règlement de leur compte approche pour les hommes, alors que dans leur insouciance ils s\'en détournent.{1}Aucun rappel de [révélation] récente ne leur vient de leur Seigneur, sans qu\'ils ne l\'entendent en s\'amusant,{2}leurs coeurs distraits; et les injustes tiennent des conversations secrètes et disent : "Ce n\'est là qu\'un être humain semblable à vous ? Allez-vous donc vous adonner à la magie alors que vous voyez clair ? "{3}Il a répondu : "Mon Seigneur sait tout ce qui se dit au ciel et sur la terre; et Il est l\'Audient, l\'Omniscient".{4}Mais il dirent : "Voilà plutôt un amas de rêves ! Ou bien Il l\'a inventé. Ou, c'est plutôt un poète. Qu\'il nous apporte donc un signe [identique] à celui dont furent chargés les premiers envoyés".{5}Pas une seule cité parmi celles que Nous avons fait périr avant eux n\'avait cru [à la vue des miracles]. Ceux-ci croiront-ils donc ?{6}</string>
    <string name="an2biaa7_10" >Nous n\'avons envoyé avant toi que des hommes à qui Nous faisions des révélations. Demandez donc aux érudits du Livre , si vous ne savez pas.{7}Et Nous n\'en avons pas fait des corps qui ne consommaient pas de nourriture. Et ils n\'étaient pas éternels.{8}Puis Nous réalisâmes la promesse (qui leur avait été faite). Nous les sauvâmes avec ceux que Nous voulûmes [sauver]. Et Nous fîmes périr les outranciers.{9}Nous avons assurément fait descendre vers vous un livre où se trouve votre rappel [ou votre renom]. Ne comprenez-vous donc pas ?{10}</string>
    <string name="an3biaa11_15" >Et que de cités qui ont commis des injustices, Nous avons brisées; et Nous avons créé d\'autres peuples après eux.{11}Quand [ces gens] sentirent Notre rigueur ils s\'en enfuirent hâtivement.{12}Ne galopez point. Retournez plutôt au grand luxe où vous étiez et dans vos demeures, afin que vous soyez interrogés.{13}Ils dirent : "Malheur à nous ! Nous étions vraiment injustes".{14}Telle ne cessa d\'être leur lamentation jusqu\'à ce que Nous les eûmes moissonnés et éteints.{15}</string>
    <string name="an4biaa16_18" >Ce n\'est pas par jeu que Nous avons créé le ciel et la terre et ce qui est entre eux.{16}Si nous avions voulu prendre une distraction, Nous l\'aurions prise de Nous-mêmes, si vraiment Nous avions voulu le faire{17}Bien au contraire, Nous lançons contre le faux la vérité qui le subjugue, et le voilà qui disparaît. Et malheur à vous pour ce que vous attribuez [injustement à Allah].{18}</string>
    <string name="an5biaa19_20" >A Lui seul appartiennent tous ceux qui sont dans les cieux et sur la terre. Ceux qui sont auprès de Lui [Les Anges] ne se considèrent point trop grands pour L\'adorer et ne s\'en lassent pas.{19}Ils exaltent Sa Gloire nuit et jour et ne s\'interrompent point.{20}</string>
    <string name="an6biaa21_23" >Ont-ils pris des divinités qui peuvent ressusciter (les morts) de la terre ?{21}S\'il y avait dans le ciel et la terre des divinités autre qu\'Allah, tous deux seraient certes dans le désordre. Gloire, donc à Allah, Seigneur du Trône; Il est au-dessus de ce qu\'ils Lui attribuent !{22}Il n\'est pas interrogé sur ce qu\'Il fait, mais ce sont eux qui devront rendre compte [de leurs actes].{23}</string>
    <string name="an7biaa24_29" >Ont-ils pris des divinités en dehors de Lui ? Dis : "Apportez votre preuve". Ceci est la révélation de ceux qui sont avec moi et de ceux qui étaient avant moi. Mais la plupart d\'entre eux ne connaissent pas la vérité et s\'en écartent.{24}Et Nous n\'avons envoyé avant toi aucun Messager à qui Nous n\'ayons révélé : "Point de divinité en dehors de Moi. Adorez-Moi donc".{25}Et ils dirent : "Le Tout Miséricordieux s\'est donné un enfant". Pureté à Lui ! Mais ce sont plutôt des serviteurs honorés .{26}Ils ne devancent pas Son Commandement et agissent selon Ses ordres.{27}Il sait ce qui est devant eux et ce qui derrière eux. Et Ils n\'intercèdent qu\'en faveur de ceux qu\'Il a agréés [tout en étant] pénétrés de Sa crainte.{28}Et quiconque d\'entre eux dirait : "Je suis une divinité en dehors de Lui". Nous le rétribuerons de l\'Enfer. C\'est ainsi que Nous rétribuons les injustes.{29}</string>
    <string name="an8biaa30_33" >Ceux qui ont mécru, n\'ont-ils pas vu que les cieux et la terre formaient une masse compacte ? Ensuite Nous les avons séparés et fait de l\'eau toute chose vivante. Ne croiront-ils donc pas ?{30}Et Nous avons placé des montagnes fermes dans la terre, afin qu\'elle ne s\'ébranle pas en les [entraînant]. Et Nous y avons placé des défilés servant de chemins afin qu\'ils se guident.{31}Et Nous avons fait du ciel un toit protégé. et cependant ils se détournent de ses merveilles.{32}Et c\'est Lui qui a créé la nuit et le jour, le soleil et la lune, chacun voguant dans une orbite.{33}</string>
    <string name="an9biaa34_35" >Et Nous n\'avons attribué l\'immortalité à nul homme avant toi. Est-ce que si tu meurs, toi, ils seront, eux éternels ?{34}Toute âme doit goûter la mort. Nous vous éprouverons par le mal et par le bien [à titre] de tentation. Et c\'est a Nous vous serez ramenés.{35}</string>
    <string name="an10biaa36_41" >Quand les mécréants te voient, ils ne te prennent qu\'en dérision (disant) : "Quoi !
        Est-ce là celui qui médit de vos divinités ? " Et ils nient [tout] rappel du Tout Miséricordieux.{36}L\'homme a
        été créé prompt dans sa nature. Je vous montrerai Mes signes [la réalisation de Mes menaces]. Ne me hâtez donc
        pas.{37}Et ils disent : "A quand cette promesse si vous êtes véridiques ? "{38}Si [seulement] les mécréants
        connaissaient le moment où ils ne pourront empêcher le feu de leurs visages ni de leur dos, et où ils ne seront
        point secourus…{39}Mais non, cela leur viendra subitement et ils seront alors stupéfaits; ils ne pourront pas le
        repousser et on ne leur donnera pas de répit.{40}On s\'est moqué de messagers venus avant toi. Et ceux qui se
        sont moqués d\'eux, se virent frapper de toutes parts par l\'objet même de leurs moqueries.{41}</string>
    <string name="an11biaa42_47" >Dis : "Qui vous protège la nuit et le jour, contre le [châtiment] du Tout Miséricordieux ? " Pourtant ils se détournent du rappel de leur Seigneur.{42}Ont-ils donc des divinités en dehors de Nous, qui peuvent les protéger ? Mais celles-ci ne peuvent ni se secourir elles-mêmes, ni se faire assister contre Nous.{43}Au contraire Nous avons accordé une jouissance [temporaire] à ceux-là comme à leurs ancêtres jusqu\'à un âge avancé. Ne voient-ils pas que Nous venons à la terre que Nous réduisons de tous côtés ? Seront-ils alors les vainqueurs ?{44}Dis : "Je vous avertis par ce qui m\'est révélé". Les sourds, cependant, n\'entendent pas l\'appel quand on les avertit.{45}Si un souffle du châtiment de ton Seigneur les effleurait, ils diraient alors : "Malheur à nous ! Nous étions vraiment injustes".{46}Au Jour de la Résurrection, Nous placerons les balances exactes. Nulle âme ne sera lésée en rien, fût-ce du poids d\'un grain de moutarde que Nous ferons venir. Nous suffisons largement pour dresser les comptes.{47}</string>
    <string name="an12biaa48_50" >Nous avons déjà apporté a Moïse et Aaron le Livre du discernement (la Thora) ainsi qu\'une lumière et un rappel pour les gens pieux,{48}qui craignent leur Seigneur malgré qu\'ils ne Le voient pas , et redoutent l\'Heure (la fin du monde).{49}Et ceci [le Coran] est un rappel béni que Nous avons fait descendre. Allez-vous donc le renier ?{50}</string>
    <string name="an13biaa51_73" >En effet, Nous avons mis auparavant Abraham sur le droit chemin. Et Nous en avions bonne connaissance.{51}Quand il dit à son père et à son peuple : "Que sont ces statues auxquelles vous vous attachez ? ".{52}Ils dirent : "Nous avons trouvé nos ancêtres les adorant".{53}Il dit : "Certainement, vous avez été, vous et vos ancêtres, dans un égarement évident".{54}Ils dirent : "Viens-tu à nous avec la vérité ou plaisantes-tu ? ".{55}Il dit : " Mais votre Seigneur est plutôt le Seigneur des cieux et de la terre, et c\'est Lui qui les a créés. Et je suis un de ceux qui en témoignent.{56}Et par Allah ! Je ruserai certes contre vos idoles une fois que vous serez partis".{57}Il les mit en pièces, hormis [la statue] la plus grande. Peut-être qu\'ils reviendraient vers elle.{58}Ils dirent : "Qui a fait cela a nos divinités ? Il est certes parmi les injustes".{59}(Certains) dirent : "Nous avons entendu un jeune homme médire d'elles; il s\'appelle Abraham".{60}Ils dirent : "Amenez-le sous les yeux des gens afin qu\'ils puissent témoigner"{61}(Alors) ils dirent : "Est-ce toi qui as fait cela a nos divinités, Abraham ? "{62}Il dit : "C\'est la plus grande d'entre elles que voici, qui l\'a fait. Demandez-leur donc, si elles peuvent parler".{63}Se ravisant alors, ils se dirent entre eux : "C\'est vous qui êtes les vrais injustes".{64}Puis ils firent volte-face et dirent : Tu sais bien que celles-ci ne parlent pas".{65}Il dit : "Adorez-vous donc, en dehors d\'Allah, ce qui ne saurait en rien vous être utile ni vous nuire non plus.{66}Fi de vous et de ce que vous adorez en dehors d\'Allah ! Ne raisonnez-vous pas ? "{67}Il dirent : "Brûlez-le Secourez vos divinités si vous voulez faire quelque chose (pour elles)".{68}Nous dîmes : "ô feu, sois pour Abraham une fraîcheur salutaire".{69}Ils voulaient ruser contre lui, mais ce sont eux que Nous rendîmes les plus grands perdants.{70}Et Nous le sauvâmes, ainsi que Lot, vers une terre que Nous avions bénie pour tout l\'univers.{71}Et Nous lui donnâmes Isaac et, de surcroît Jacob, desquels Nous fîmes des gens de bien.{72}Nous les fîmes des dirigeants qui guidaient par Notre ordre. Et Nous leur révélâmes de faire le bien, d\'accomplir la prière et d'acquitter la Zakat. Et ils étaient Nos adorateurs.{73}</string>
    <string name="an14biaa74_75" >Et Lot ! Nous lui avons apporté la capacité de juger et le savoir, et Nous l\'avons sauvé de la cité où se commettaient les vices; ces gens étaient vraiment des gens du mal, des pervers.{74}Et Nous l\'avons fait entrer en Notre miséricorde. Il était vraiment du nombre des gens du bien.{75}</string>
    <string name="an15biaa76_77" >Et Noé, quand auparavant il fit son appel. Nous l\'exauçâmes et Nous le sauvâmes, ainsi que sa famille, de la grande angoisse,{76}et Nous le secourûmes contre le peuple qui traitait Nos prodiges de mensonges. Il furent vraiment des gens du Mal. Nous les noyâmes donc tous.{77}</string>
    <string name="an16biaa78_82" >Et David, et Salomon, quand ils eurent à juger au sujet d\'un champ cultivé où des moutons appartenant à une peuplade étaient allés paître, la nuit. Et Nous étions témoin de leur jugement.{78}Nous la fîmes comprendre à Salomon . Et à chacun Nous donnâmes la faculté de juger et le savoir. Et Nous asservîmes les montagnes à exalter Notre Gloire en compagnie de David, ainsi que les oiseaux. Et c\'est Nous qui sommes le Faiseur.{79}Nous lui (David) apprîmes la fabrication des cottes de mailles afin qu\'elles vous protègent contre vos violences mutuelles (la guerre). En êtes-vous donc reconnaissants ?{80}Et (Nous avons soumis) à Salomon le vent impétueux qui, par son ordre, se dirigea vers la terre que Nous avions bénie. Et Nous sommes à même de tout savoir,{81}et parmi les diables il en était qui plongeaient pour lui et faisaient d\'autres travaux encore, et Nous les surveillions Nous-mêmes.{82}</string>
    <string name="an17biaa83_84" >Et Job, quand il implora son Seigneur : "Le mal m\'a touché. Mais Toi, tu es le plus miséricordieux des miséricordieux" !{83}Nous l\'exauçâmes, enlevâmes le mal qu\'il avait, lui rendîmes les siens et autant qu\'eux avec eux, par miséricorde de Notre part et en tant que rappel aux adorateurs.{84}</string>
    <string name="an18biaa85_86" >Et Ismaël, Idris et Zul-Kifl qui étaient tous endurants;{85}que Nous fîmes entrer en Notre miséricorde car ils étaient vraiment du nombre des gens de bien.{86}</string>
    <string name="an19biaa87_88" >Et Zun-Nun (Jonas) quand il partit, irrité. Il pensa que Nous N\'allions pas l\'éprouver. Puis il fit, dans les ténèbres, l\'appel que voici : "Pas de divinité à part Toi ! Pureté a Toi ! J''ai été vraiment du nombre des injustes".{87}Nous l\'exauçâmes et le sauvâmes de son angoisse. Et c\'est ainsi que Nous sauvons les croyants.{88}</string>
    <string name="an20biaa89_90" >Et Zacharie, quand il implora son Seigneur : "Ne me laisse pas seul, Seigneur, alors que Tu es le meilleur des héritiers".{89}Nous l\'exauçâmes, lui donnâmes Yahya et guérîmes son épouse . Ils concouraient au bien et Nous invoquaient par amour et par crainte. Et ils étaient humbles devant Nous.{90}</string>
    <string name="an21biaa_91" >Et celle [la vierge Marie] qui avait préservé sa chasteté ! Nous insufflâmes en elle un souffle (de vie) venant de Nous et fîmes d\'elle ainsi que de son fils, un signe [miracle] pour l\'univers.{91}</string>
    <string name="an22biaa92_94" >Certes, cette communauté qui est la vôtre est une communauté unique, et Je suis votre Seigneur. Adorez-Moi donc.{92}Ils se sont divisés en sectes. Mais tous, retourneront a Nous.{93}Quiconque fait de bonnes oeuvres tout en étant croyant, on ne méconnaîtra pas son effort, et Nous le lui inscrivons [à son actif].{94}</string>
    <string name="an23biaa95_100" >Il est défendu [aux habitants] d\'une cité que Nous avons fait périr de revenir [à la vie d\'ici-bas] !{95}Jusqu\'à ce que soient relâchés les Yajuj et les Majuj et qu\'ils se précipiteront de chaque hauteur;{96}c\'est alors que la vraie promesse s\'approchera, tandis que les regards de ceux qui ont mécru se figent : "Malheur à nous ! Nous y avons été inattentifs. Bien plus, nous étions des injustes".{97}"Vous serez, vous et ce que vous adoriez en dehors d\'Allah, le combustible de l\'Enfer, vous vous y rendrez tous.{98}Si ceux-là étaient vraiment des divinités, ils n\'y entreraient pas; et tous y demeureront éternellement.{99}Ils y pousseront des gémissements, et n\'y entendront rien.{100}</string>
    <string name="an24biaa101_103" >En seront écartés, ceux a qui étaient précédemment promises de belles récompenses de Notre part.{101}Ils n\'entendront pas son sifflement et jouiront éternellement de ce que leurs âmes désirent.{102}La grande terreur ne les affligera pas, et les Anges les accueilleront : "voici le jour qui vous a été promis".{103}</string>
    <string name="an25biaa104_106" >Le jour où Nous plierons le ciel comme on plie le rouleau des livres. Tout comme Nous avons commencé la première création, ainsi Nous la répéterons; c\'est une promesse qui Nous incombe et Nous l\'accomplirons !{104}Et Nous avons certes écrit dans le Zabour, après l\'avoir mentionné (dans le Livre céleste), que la terre sera héritée par Mes bons serviteurs" .{105}Il y a en cela [ces enseignements] une communication à un peuple d\'adorateurs !{106}</string>
    <string name="an26biaa107_112" >Et Nous ne t\'avons envoyé qu\'en miséricorde pour l\'univers .{107}Dis : "Voilà ce qui m\'est révélé : Votre Dieu est un Dieu unique; êtes-vous Soumis ? " [décidés à embrasser l\'Islam]{108}Si ensuite ils se détournent dis alors : "Je vous ai avertis en toute équité; je ne sais si ce qui vous est promis est proche ou lointain.{109}Il connaît ce que vous dites à haute voix et ce que vous cachez.{110}Et je ne sais pas; ceci est peut-être une tentation pour vous et une jouissance pour un certain temps" !{111}Il dit : "Seigneur, juge en toute justice ! Et Notre Seigneur le Tout Miséricordieux, c\'est Lui dont le secours est imploré contre vos assertions"{112}</string>

    <string name="sourah13">Le tonnerre(Ar-Raad)</string>
    <string name="sourah16">Les abeilles(An-Nahl)</string>
    <string name="sourah22">Le pèlerinage(Al-Hajj)</string>
    <string name="sourah24">La lumière(An-Nour)</string>
    <string name="sourah35">Le Créateur(Fatir)</string>
    <string name="sourah39">Les groupes(Az-Zoumar)</string>
    <string name="sourah45">L\'agenouillée(Al-Jathya)</string>
    <string name="sourah57">Le fer(Al-Hadid)</string>
    <string name="sourah6">Les bestiaux(Al-An’ame)</string>
    <string name="sourah30">Les romains(Ar-Roum)</string>
    <string name="sourah67">La royauté(Al-Moulk)</string>

    <string name="sourah88" >L\'enveloppante(Al-Ghasiyah)</string>
    <string name="h3535iii">Livre (le début de la création)</string>
    <string name="h3535iiii">Quelle a été la recette du Paradis et créé</string>
    <string name="h3535">Il a dit: Les gens du paradis voient les gens des chambres au-dessus d\'eux, Comme ils voient la lointaine planète brillante en vue, de l’Est ou de l’Ouest, afin de les distinguer.</string>
    <string name="h3535i">Ils ont dit: O Messager d\'Allah, ces maisons des prophètes n\'informent pas les autres</string>
    <string name="h3535ii">Il a dit: Oui, et je jure devant Dieu, Aussi les hommes qui croient en Dieu et croient les messagers</string>
    <string name="btn_cancelll">ok</string>
    <string name="btn_c">Fichier non supprimé</string>
    <string name="btn_cancell">Le nom n\'a pas été modifié</string>
    <string name="btn_cc">enquête</string>
    <string name="btn_ccc">Fichier supprimé avec succès</string>
    <string name="btn_cccc">Les fichiers n\'ont pas été supprimés</string>
    <string name="btn_ccccc">Tous les enregistrements ont été supprimés avec succès</string>
    <string name="btn_savee">Nom modifié avec succès</string>
    <string name="aya39_20">C\\\'est Lui qui a fait de vous des successeurs sur terre. Quiconque mécroît, sa mécréance
        retombera sur lui. Leur mécréance n\\\'ajoute aux mécréants qu\\\'opprobre auprès de leur Seigneur. Leur
        mécréance n\\\'ajoute que perte aux mécréants.﴾39﴿Dis : \"Voyez-vous vos associés que vous invoquez en dehors
        d\\\'Allah ? Montrez-moi ce qu\\\'ils ont créé de la terre. Ont-ils été associés à la création des cieux ? Ou
        leur avons-Nous apporté un Livre qui contienne des preuves [pour ce qu\\\'ils font ? ]\" Non ! Mais ce n\\\'est
        qu\\\'en tromperie que des injustes se font des promesses les uns aux autres.﴾40﴿Allah retient les cieux et la
        terre pour qu\\\'ils ne s\\\'affaissent pas. Et s\\\'ils s\'affaissaient, nul autre après Lui ne pourra les
        retenir. Il est Indulgent et Pardonneur.﴾41﴿
    </string>
    <string name="card_aya1">verset {33}</string>
    <string name="card_aya10">Versets du {12} au {13}</string>
    <string name="card_aya11">Versets du {10} au {18}</string>
    <string name="card_aya12">Versets du {1} au {6}</string>
    <string name="card_aya13">Versets du {52} au {58}</string>
    <string name="card_aya14">Versets du {1} au {4}</string>
    <string name="card_aya15">Versets du {32} au {34}</string>
    <string name="card_aya16">Versets du {9} au {14}</string>
    <string name="card_aya17">Versets du {1} au {7}</string>
    <string name="card_aya18">Versets du {1} au {13}</string>
    <string name="card_aya19">Versets du {53} au {55}</string>
    <string name="card_aya2">verset {114}</string>
    <string name="card_aya20">Versets du {39} au {41}</string>
    <string name="card_aya21">Versets du {60} au {68}</string>
    <string name="card_aya22">Versets du {1} au {2}</string>
    <string name="card_aya23">Versets du {59} au {62}</string>
    <string name="card_aya24">Versets du {164} au {165}</string>
    <string name="card_aya25">Versets du {187} au {194}</string>
    <string name="card_aya26">Versets du {66} au {70}</string>
    <string name="card_aya27">Versets du {78} au {80}</string>
    <string name="card_aya28">Versets du {43} au {50}</string>
    <string name="card_aya29">Versets du {58} au {62}</string>
    <string name="card_aya3">Versets du {41} au {46}</string>
    <string name="card_aya30">Versets du {64} au {68}</string>
    <string name="card_aya31">Versets du {64} au {72}</string>
    <string name="card_aya33">Versets du {5} au {20}</string>
    <string name="card_aya34">Versets du {17} au {20}</string>
    <string name="card_aya35">Les versets {60}</string>
    <string name="card_aya4">Versets du {28} au {29}</string>
    <string name="card_aya5">Versets du {163} au {164}</string>
    <string name="card_aya6">Versets du {71} au {73}</string>
    <string name="card_aya7">Versets du {95} au {101}</string>
    <string name="card_aya8">Versets du {1} au {6}</string>
    <string name="card_aya9">Versets du {6} au {7}</string>
    <string name="fantitl">Versets du coran</string>
    <string name="fantitl2">Certains des versets de la création de Dieu Tout-Puissant dans les cieux et la terre</string>
    <string name="ask_to_rename">Afficher le dialogue de renommage après l\'arrêt de l\'enregistrement</string>
    <string name="btn_allow">Autoriser</string>
    <string name="btn_deny">Nier</string>
    <string name="btn_ok">D\'accord</string>
    <string name="delete">effacer</string>
    <string name="download">Télécharger</string>
    <string name="email_clients_not_found">Pas trouvé de client de messagerie</string>
    <string name="error_process_waveform">Impossible de dessiner la forme d\'onde</string>
    <string name="info">Renseignements</string>
    <string name="naming">Nommage:</string>
    <string name="need_write_permission">L\'application nécessite une autorisation pour accéder à la mémoire publique. Si ce n’est pas autorisé, les enregistrements seront stockés dans le répertoire privé de l’application.</string>
    <string name="open_record_with">Ouvrir %s avec</string>
    <string name="open_with">Ouvrir avec</string>
    <string name="rec_duration">Durée:</string>
    <string name="rec_format">Format:</string>
    <string name="rec_location">Emplacement du fichier:</string>
    <string name="rec_name">Nom:</string>
    <string name="rec_size">La taille:</string>
    <string name="record_deleted_successfully">record Supprimé avec succès</string>
    <string name="rename">Rebaptiser</string>
    <string name="request">Demande de feedback</string>
    <string name="send_email">Envoyer par e-mail ...</string>
    <string name="share">partager</string>
    <string name="delete_all2">Supprimer tout</string>
    <string name="dont_ask_again_rename">Ne demandez pas à nouveau changement de nom</string>
    <string name="error_lost_records">Certains de vos enregistrements ont été supprimés ou déplacés</string>
    <string name="lost_records">Records perdus</string>
    <string name="records_was_removed">Certains fichiers de dossiers n\'a pas été trouvé dans le répertoire des dossiers.Ils ont peut-être été retirés ou déplacés.</string>
    <string name="cancel_rec">L\'inscription a été annulée</string>
    <string name="btn_details">Détails</string>
    <string name="delete_record_forever">Supprimer cet enregistrement pour toujours %s?</string>
    <string name="empty">Vide</string>
    <string name="rec_frequency">La fréquence:</string>
    <string name="error_no_available_space">Pas d\'espace disponible!</string>
    <string name="record_moved_into_trash">Enregistrement déplacé dans la corbeille</string>
    <string name="record_restored_successfully">Enregistrement restauré avec succès</string>
    <string name="restore_record">Restaurer cet enregistrement?</string>
    <string name="trash_info">Les enregistrements placés dans la corbeille seront supprimés pour toujours dans 60 jours.</string>
    <string name="trash">Poubelle</string>
    <string name="rec_created">Créé:</string>
    <string name="error_failed_access_to_storage" >Échec de l\'accès au stockage de fichiers</string>
    <string name="downloading_cancel" >Téléchargement annulé</string>
    <string name="downloading_success" >%s téléchargé dans le répertoire de téléchargement</string>
    <string name="downloading_failed" >Échec du téléchargement: %s</string>
    <string name="downloading" >Téléchargement: %s</string>
    <string name="by_date" >Par date (le plus récent)</string>
    <string name="by_date_desc" >Par date (la plus ancienne)</string>
    <string name="by_name" >Par nom (A-Z)</string>
    <string name="by_name_desc" >Par nom (Z-A)</string>
    <string name="by_duration" >Par durée (la plus longue)</string>
    <string name="by_duration_desc" >Par durée (la plus courte)</string>
    <string name="delete_this_record" >Supprimer cet enregistrement?</string>
    <string name="all_records_deleted_successfully" >Tous les enregistrements ont bien été supprimés</string>
    <string name="about_play_store2">Nos autres applisا</string>
    <string name="internet_satalite">liste de connexion Internet</string>
    <string name="quran_karem">Le Saint Coran</string>
    <string name="refresh">Rafraîchir</string>
    <string name="find">Trouver</string>
    <string name="share_via">Partager via</string>
    <string name="copy_link">Copier le lien</string>
    <string name="copied_to_clipboard">Copié dans le presse-papier</string>
    <string name="site_quran">Site Web du Saint Coran</string>
    <string name="qna_maka">La Mecque en direct</string>
    <string name="qna_suna">La Sunna du Prophète en direct</string>
    <string name="vidio_maka">La chaîne du Saint Coran diffusait en direct de La Mecque à l\'intérieur de la Grande Mosquée en arabe.</string>
    <string name="vidio_souna">La chaîne Sunnah a diffusé en direct de Médine à l\'intérieur de la mosquée du Prophète en arabe.</string>

        <string name="start_recording">Commencer l\'enregistrement</string>
        <string name="recording_feature_disabled">Fonction d\'enregistrement désactivée</string>
        <string name="btn_import">Importer</string>
        <string name="processing_canceled">Le traitement est annulé</string>
        <string name="record_calculation">Calculs de forme d\'onde&#8230;</string>
        <string name="restore">Restaurer</string>
        <string name="dont_ask_again">Ne plus demander</string>
        <string name="selected_records_moved_into_trash">Enregistrements sélectionnés déplacés vers la corbeille</string>
        <string name="record_imported_successfully">L\'enregistrement a été importé avec succès</string>
        <string name="cant_import_files">Impossible d\'importer des fichiers</string>
        <string name="file_browser">Navigateur de fichiers</string>
        <string name="private_dir">Annuaire privé</string>
        <string name="public_dir">Annuaire public</string>
        <string name="found_in_the_app">Trouvé dans l\'application</string>
        <string name="not_found_in_the_app">Introuvable dans l\'application</string>
        <string name="in_trash">Dans la poubelle</string>
        <string name="btn_get_started">Commencer</string>
        <string name="btn_apply">Appliquer</string>
        <string name="btn_reset">Réinitialiser</string>
        <string name="btn_next">suivante</string>
        <string name="view">vue</string>
        <string name="view_records">Afficher les enregistrements</string>
        <string name="move_records_needed">Déplacer les enregistrements nécessaires</string>
        <string name="moving_record_cancel">Déménagement annulé</string>
        <string name="move_records_info">Certains de vos dossiers sont encore stockés dans le stockage public. Bientôt, le stockage public ne sera plus disponible pour l\'application. Nous devons déplacer ces enregistrements vers le répertoire privé de l\'application.</string>
        <string name="recording_format">Format d\'enregistrement:</string>
        <string name="bitrate">Débit binaire:</string>
        <string name="channels">Nombre de chaînes:</string>
        <string name="sample_rate">Taux d\'échantillonnage:</string>
        <string name="feature_not_available_in_android_10">Cette fonctionnalité n\'est plus disponible dans Android 10 ou supérieur.</string>
        <string name="error_failed_to_restore">Échec de la restauration de l\'enregistrement!</string>
        <string name="error_failed_to_delete">Échec de la suppression de l\'enregistrement!</string>
        <string name="move_public_storage_records_message">Déplacer les enregistrements de stockage public est nécessaire</string>
        <string name="later">Plus tard</string>
        <string name="move">Se déplacer</string>
        <string name="move_all">Tout déplacer</string>
        <plurals name="delete_selected_records" tools:ignore="MissingQuantity">
            <item quantity="one">Déplacer vers la corbeille %d enregistrement sélectionné?</item>
            <item quantity="other">Déplacer vers la corbeille %d enregistrement sélectionné?</item>
        </plurals>
        <plurals name="download_selected_records" tools:ignore="MissingQuantity">
            <item quantity="one">Copier %d enregistrement sélectionné dans le dossier de téléchargement?</item>
            <item quantity="other">Copier %d enregistrement sélectionné dans le dossier de téléchargement?</item>
        </plurals>
        <plurals name="share_records_count" tools:ignore="MissingQuantity">
            <item quantity="one">Partager %d enregistrement</item>
            <item quantity="other">Partager %d enregistrement</item>
        </plurals>
        <plurals name="downloading_success_count" tools:ignore="MissingQuantity">
            <item quantity="one">%d enregistrement téléchargé avec succès</item>
            <item quantity="other">%d enregistrement téléchargé avec succès</item>
        </plurals>
        <plurals name="move_records_success_count" tools:ignore="MissingQuantity">
            <item quantity="one">%d enregistrement déplacé avec succès</item>
            <item quantity="other">%d enregistrement déplacé avec succès</item>
        </plurals>
        <plurals name="downloading_failed_count" tools:ignore="MissingQuantity">
            <item quantity="one">Échec du téléchargement de %d l\'enregistrement</item>
            <item quantity="other">Échec du téléchargement de %d l\'enregistrement</item>
        </plurals>
        <plurals name="move_records_failed_count" tools:ignore="MissingQuantity">
            <item quantity="one">Échec du déplacement de %d enregistrement</item>
            <item quantity="other">Échec du déplacement de %d enregistrement</item>
        </plurals>
        <string name="info_3gp"><b>3gp</b> est un format de conteneur multimédia développé pour les services de télécommunications mobiles. Utilisez-le si vous avez besoin d\'économiser de l\'espace.</string>
        <string name="info_m4a"><b>M4a</b> le format est codé avec le codec audio AAC de bonne qualité et de petite taille. <b>(recommandé)</b></string>
        <string name="info_wav"><b>Wav</b> est un format de données audio non compressé. Il prend beaucoup plus de place que les autres formats. Il est nécessaire pour des cas spécifiques.</string>
        <string name="info_stereo"><b>Stereo</b> deux canaux séparés sont enregistrés. Cela signifie que chaque haut-parleur stéréo a un signal sonore différent. <b>(recommended)</b></string>
        <string name="info_mono"><b>Mono</b> une voie de signal est enregistrée. Il peut être reproduit par plusieurs haut-parleurs, mais tous les haut-parleurs reproduisent toujours la même copie du signal.</string>
        <string name="info_bitrate_48"><b>48 kbps</b> généralement acceptable uniquement pour la parole.</string>
        <string name="info_bitrate_96"><b>96 kbps</b> généralement utilisé pour la parole ou le streaming de faible qualité.</string>
        <string name="info_bitrate_128"><b>128 kbps</b> qualité de débit binaire de milieu de gamme. Débit binaire commun pour les podcasts. <b>(recommandé)</b></string>
        <string name="info_bitrate_192"><b>192 kbps</b> débit binaire de qualité moyenne.</string>
        <string name="info_bitrate_256"><b>256 kbps</b> débit binaire de bonne qualité.</string>
        <string name="info_bitrate_288"><b>288 kbps</b> débit binaire de très bonne qualité.</string>
        <string name="info_sample_rate_8k"><b>8kHz</b> taux d\'échantillonnage a moins de bande passante que les systèmes téléphoniques modernes. Ne convient pas à une tâche d\'enregistrement sérieuse.</string>
        <string name="info_sample_rate_16k"><b>16kHz</b> est meilleur que 8kHz.</string>
        <string name="info_sample_rate_22k"><b>22kHz</b> taux d\'échantillonnage populaire pour un faible débit binaire tel que 64 kbps.</string>
        <string name="info_sample_rate_32k"><b>32kHz</b> est un peu mieux que 22kHz.</string>
        <string name="info_sample_rate_44k"><b>44,1kHz</b> est le taux d\'échantillonnage des CD audio. <b>(recommandé)</b></string>
        <string name="info_sample_rate_48k"><b>48kHz</b> est le taux d\'échantillonnage utilisé pour les DVD.</string>
        <string name="info_format"><b>M4a</b> le format est codé avec le codec audio AAC de bonne qualité et de petite taille. <b>(recommandé)</b>
		\n<b>Wav</b> est un format de données audio non compressé. Il prend beaucoup plus de place que les autres formats. Il est nécessaire pour des cas spécifiques.
		\n<b>3gp</b> est un format de conteneur multimédia développé pour les services de télécommunications mobiles. Utilisez-le si vous avez besoin d\'économiser de l\'espace.
		</string>
        <string name="info_frequency"><b>Taux d\'échantillonnage</b> is the number of samples of audio carried per second.
		\n<b>48kHz</b> est le taux d\'échantillonnage utilisé pour les DVD.
		\n<b>44,1kHz</b> est le taux d\'échantillonnage des CD audio. <b>(recommandé)</b>
		\n<b>22kHz</b> taux d\'échantillonnage populaire pour un faible débit binaire tel que 64 kbps.
		\n<b>8kHz</b> taux \'échantillonnage a moins de bande passante que les systèmes téléphoniques modernes. Ne convient pas à une tâche d\'enregistrement sérieuse.
		</string>
        <string name="info_bitrate"><b>débit binaire</b> est la taille des données par seconde de son. Affecte directement la qualité et la taille de l\'enregistrement.
		\n<b>256 kbps</b> débit binaire de bonne qualité.
		\n<b>192 kbps</b> débit binaire de moyenne qualité.
		\n<b>128 kbps</b> qualité de débit binaire de milieu de gamme. Débit binaire commun pour les podcasts. <b>(recommandé)</b>
		\n<b>96 kbps</b> généralement utilisé pour la parole ou le streaming de faible qualité.
		\n<b>48 kbps</b> généralement acceptable uniquement pour la parole.
		</string>
        <string name="info_channels">
		<b>Stereo</b> deux canaux séparés sont enregistrés. Cela signifie que chaque haut-parleur stéréo a un signal sonore différent. <b>(recommandé)</b>
		\n<b>Mono</b> une voie de signal est enregistrée. Il peut être reproduit par plusieurs haut-parleurs, mais tous les haut-parleurs reproduisent toujours la même copie du signal.
		</string>

        <string name="selected">%d sélectionné</string>
        <string name="downloading_success_and_fail_count">%d enregistrements téléchargés avec succès et %d n\'a pas réussi à télécharger</string>
        <string name="moving_records_success_and_fail_count">%d enregistrements ont été déplacés avec succès et %d n\'a pas pu être déplacé</string>
        <string name="move_record_success">%s déplacé vers le répertoire privé de l\'application</string>
        <string name="move_record_failed">Échec du déplacement: %s</string>
        <string name="downloading_failed_file_already_exists">Échec du téléchargement. Le fichier portant le nom %s existe déjà</string>
        <string name="moving_record">En mouvement enregistrement: %s</string>
        <string name="size_per_min">%s Mb/min taille attendue</string>
        <string name="records_location">Records location: %s</string>
        <string name="move_records">Déplacer %d enregistrements</string>

        <string name="save_as">Enregistrer sous&#8230;</string>
        <string name="record_will_be_copied_into_downloads">L\'enregistrement sera copié dans le répertoire \'Téléchargements\'</string>
        <string name="app_widget_description">Démarrer le widget d\'enregistrement</string>
        <string name="error_failed_to_start_recording">Échec du démarrage de l\'enregistrement</string>
        <string name="details_file_is_not_available">Malheureusement, l\'application n\'a plus accès au stockage public Android. Vous pouvez trouver le fichier d\'enregistrement sur votre smartphone à cet emplacement : %s</string>
        <string name="title_file_is_not_available">Aucun accès au fichier d\'enregistrement !</string>
        <string name="button_record">enregistrer</string>
        <string name="button_stop">arrêt</string>
        <string name="button_resume">Reprendre</string>
        <string name="button_finish">Finition</string>

</resources>