<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">Молението на Корана</string>
    <string name="lang">bg</string>
    <string name="about_contact_us">Свържете се с нас</string>
    <string name="about_instagram">Следвайте ни в Instagram</string>
    <string name="about_facebook">Последвайте ни във Фейсбук</string>
    <string name="about_play_store">Оценете приложението в Play Store</string>
    <string name="about_youtube">Следвайте ни в Youtube</string>
    <string name="about_twitter">Следвайте ни в Twitter</string>
    <string name="about_github">Повторете проекта</string>
    <string name="about_website">Посетете нашият уеб сайт</string>
    <string name="menu1">Списъкът</string>
    <string name="zekr">Помни Бог</string>
    <string name="hamd">Хвала на Бога</string>
    <string name="allah_a">Аллах е най-великият</string>
    <string name="dawat_alanbyaa">Някои от призивите на пророците и праведните хора, както е споменато в Свещения Коран</string>
    <string name="aaraf">Рекоха: “Господи наш, угнетихме себе си и ако Ти не ни опростиш, и не ни помилваш, ще сме от губещите.”</string>
    <string name="dua_adm">Mолитва Адам и жена му</string>
    <string name="dua_noh">Mолитва Ноа</string>
    <string name="surt_hud">И позова Нух своя Господ, и рече: “Господи, синът ми е от моето семейство. Твоето обещание винаги е истина. Ти си Най-мъдрият Съдник.”</string>
    <string name="surt_houd47">Рече: “Господи, моля Те, опази ме да не Те питам за нещо, за което нямам знание! И ако не ме опростиш, и не ме помилваш, ще съм от губещите.”</string>
    <string name="surt_moon">Рече: “Господи мой, помогни ми, защото ме взеха за лъжец!”</string>
    <string name="surt_noh">И рече Нух: “Господи мой, не оставяй по земята нито един неверник!</string>
    <string name="surtmoom">И когато се настаниш, ти и онези с теб, в Ковчега, кажи: “Слава на Аллах, Който ни спаси от хората-угнетители!”</string>
    <string name="surtmoom2">И кажи: “Господи мой, посели ме на благословено място! Най-добре Ти поселяваш.”</string>
    <string name="surtshoraa117">Каза: “Господи, моят народ ме взе за лъжец.</string>
    <string name="surtshoraa118">Затова отсъди между нас и спаси мен и вярващите, които са заедно с мен!”</string>
    <string name="surt_nouh1">И рече Нух: “Господи мой, не оставяй по земята нито един неверник!</string>
    <string name="surt_nouh2">Оставиш ли ги, те ще заблудят Твоите раби и ще родят само нечестивци, неблагодарници.</string>
    <string name="surt_nouh3">Господи мой, опрости на мен и на родителите ми, и на всеки вярващ, който влезе в моя дом, и на вярващите мъже, и на вярващите жени, и надбавяй на угнетителите само гибел!”</string>
    <string name="duaaebrahem">Mолитва Ибрахим</string>
    <string name="bkra_126">И когато Ибрахим рече: “Господи мой, стори го защитен град и храни с плодовете неговите жители - онези от тях, които повярваха в Аллах и в Сетния ден!”, Той рече: “А който е неверник, ще го оставя малко да се понаслаждава, после ще го подкарам към мъчението на Ада. И колко лоша е тази участ!”</string>
    <string name="surt_sfat">Господи мой, дари ме с праведни потомци!”</string>
    <string name="surt_ebrahem">И рече Ибрахим: “Господи мой, стори този град [Мека] защитен и предпази мен и синовете ми, да не служим на идолите!</string>
    <string name="surt_ebrahem1">Господи мой, те заблудиха мнозина от хората. Който ме последва, той е с мен, а който ми се възпротиви - Ти си опрощаващ, милосърден.</string>
    <string name="surt_ebrahem2">Господи наш, аз заселих едни от потомците си в долина без насаждения при Твоя Свещен дом. Господи наш, за да отслужват молитвата, благосклони сърцата на някои хора към тях, и им дай от плодовете препитание, за да са признателни!</string>
    <string name="surt_ebrahem3">Господи наш, Ти знаеш какво спотайваме и какво разгласяваме. Нищо не е скрито за Аллах нито на земята, нито на небето.</string>
    <string name="surt_ebrahem4">Слава на Аллах, Който въпреки моята старост ме дари с Исмаил и Исхак. Наистина моят Господ е Чуващият зова.</string>
    <string name="surt_ebrahem5">Господи мой, стори мен и потомството ми да отслужваме молитвата! Господи наш! И приеми зова ми!</string>
    <string name="surt_ebrahem6">Господи наш, опрости мен и родителите ми, и вярващите в Деня, когато ще настане равносметката!”</string>
    <string name="surt_ashoara">Господи, дари ми мъдрост и ме приобщи към праведните!</string>
    <string name="surt_ashoara1">И стори достойно споменаването ми пред идните [поколения],</string>
    <string name="surt_ashoara2">и ме стори да бъда от наследниците на блажения Рай!</string>
    <string name="surt_ashoara3">И опрости баща ми! Той наистина е от заблудените.</string>
    <string name="surt_ashoara4">И не ме опозорявай в Деня, когато [тварите] ще бъдат възкресени,</string>
    <string name="surt_ashoara5">в Деня, когато нито богатство, нито синове ще помогнат,</string>
    <string name="surt_ashoara6">освен който дойде при Аллах с чисто сърце.”</string>
    <string name="surt_momtahena">Хубав пример за вас са Ибрахим и онези, които бяха заедно с него, когато казаха на своя народ: “Непричастни сме към вас за онова, на което служите вместо на Аллах! Ние ви отхвърляме и ще се прояви вражда и омраза помежду ни, докато не повярвате единствено</string>
    <string name="surt_momtahena1">Господи наш, не ни подлагай на изпитание чрез неверниците и ни опрости! Господи наш, наистина Ти си Всемогъщия, Премъдрия.”</string>
    <string name="surt_momtahena2">Те са хубав пример за вас - за всеки, който се надява на Аллах и на Сетния ден. А който се отвърне - Аллах е Пребогатия, Всеславния.</string>
    <string name="doua_ebrahemwesmail">Mолитва Ибрахим и Исмаил</string>
    <string name="sure_alpakra">И когато Ибрахим и Исмаил издигаха основите на Дома, [рекоха]: “Господи, приеми от нас! Наистина Ти си Всечуващия, Всезнаещия.</string>
    <string name="sure_alpakra1">Господи, направи ни отдадени на Теб, и от нашето потомство - общност, отдадена на Теб, и ни покажи нашите обреди, и приеми нашето покаяние! Ти си Приемащия покаянието, Милосърдния.</string>
    <string name="sure_alpakra2">Господи, проводи им пратеник измежду тях, да им чете Твоите знамения, да ги учи на Писанието и на мъдростта, и да ги пречиства! Ти си Всемогъщия, Премъдрия.”</string>
    <string name="douaa_lot">Mолитва Пророк Лот</string>
    <string name="surt_ankabout">Каза: “Господи, подкрепи ме срещу хората, сеещи развала!”</string>
    <string name="sourt_choara">Господи, спаси мен и моето семейство от това, което вършат!”</string>
    <string name="duoa_yosof">Mолитва Юсуф</string>
    <string name="surt_uosef">Рече той: “Господи, предпочитам затвора пред онова, към което ме подканят. И ако не отклониш от мен тяхното коварство, ще се увлека по тях и ще съм от безразсъдните.”</string>
    <string name="surt_yosfaya101">Господи мой, Ти ми даде от властта и ме научи да тълкувам сънищата. Творецо на небесата и на земята, Ти си моят Покровител и в земния живот, и в отвъдния! Прибери ме отдаден на Теб и ме приобщи към праведниците!”</string>
    <string name="doua_ayop">Mолитва Пророк Йов</string>
    <string name="surtanbyaaayat3848">И [спомени] Айюб, който призова своя Господ: “Засегна ме беда, а Ти си Най-милосърдният от милосърдните.”</string>
    <string name="surtanbyaaya48">И му откликнахме Ние, и премахнахме бедата му, и възстановихме семейството му, и го удвоихме - милост от Нас и напомняне за покланящите се.</string>
    <string name="surt_sad">И спомни си Нашия раб Айюб. Той позова своя Господ: “Сатаната ми причини беда и мъчение.”</string>
    <string name="doua_shoaup">Mолитва Shoaib</string>
    <string name="suer_aaraf">Ние ще сме измислили лъжа за Аллах, ако се върнем към вашата вяра, след като Аллах ни е избавил от нея. Не ни подобава да се върнем към това, освен ако пожелае Аллах, нашият Господ. Обгръща нашият Господ със знание всяко нещо. На Аллах се уповаваме. Господи наш, отсъди между нас и нашия народ с правдата! Ти си Най-добрият съдник.”</string>
    <string name="douaa_souliman">Mолитва Сюлейман</string>
    <string name="suer_sad35">Рече: “Господи мой, опрости ме и ми дай власт, с която да не бъде удостоен никой след мен! Наистина Ти си Даряващия.”</string>
    <string name="surt_alnaml">Той се засмя на словата й, рече: “Господи мой, отреди ми да бъда признателен за дара, който Ти дари на мен и на родителите ми, и да върша праведни дела, които Ти одобряваш, и ме въведи с Твоята милост сред праведните Си раби!”</string>
    <string name="douaa_uonos">Mолитва Юнис</string>
    <string name="surt_anbiaa">И [спомени Юнус-] човека в кита, който отиде разгневен и мислеше, че Ние не ще го притесним. И извика в тъмнините [в корема на кита]: “Няма друг бог освен Теб! Пречист си Ти! Наистина бях несправедлив.”</string>
    <string name="surt_anbiaa1">И му откликнахме Ние, и го спасихме от скръбта. Така спасяваме вярващите.</string>
    <string name="douaa_eisa">Mолитва Исус</string>
    <string name="surt_almaeda">Рече Иса, синът на Мариам: “О, Аллах, Господи наш, спусни ни трапеза от небето! Тя ще е за нас празник, за първия и за последния от нас - знамение от Теб. И ни нахрани! Ти си Най-добрият от даващите препитание.”</string>
    <string name="douaa_zakria">Mолитва Захария</string>
    <string name="sourt_mariam">рече: “Господи мой, отслабнаха костите ми и пламнаха бели коси по главата, и никога не останах без отговор в своя зов към Теб, Господи.</string>
    <string name="sourt_mariam1">И се опасявам от роднините след мен, а жена ми е бездетна. Дари ме с приемник от Теб,</string>
    <string name="sourt_mariam2">който да ме наследи и да наследи рода на Якуб! И го стори богоугоден, Господи!”</string>
    <string name="sourt_mariam3">“О, Закария, благовестваме те Ние за момче. Името му е Яхя. Не сме сторвали негов съименник преди.”</string>
    <string name="sorat_alemran">Там Закария позова своя Господ. Рече: “Господи мой, дари ми от Теб добро потомство! Ти си Чуващия зова.”</string>
    <string name="sorat_lanbiaa">И спомени [Закария], който призова своя Господ: “Господи, не ме оставяй сам! Ти си Най-добрият наследник.”</string>
    <string name="sotat_lanbiaa1">И му откликнахме Ние, и му дарихме Яхя, и за него поправихме съпругата му. И те се надпреварваха в добрините, и Ни зовяха с копнеж и боязън. И бяха смирени пред Нас.</string>
    <string name="doua_emratemran">Mолитва Съпругата Имран или Мариам</string>
    <string name="sourt_aliemran">Когато жената на Имран рече: “Господи мой, посветих онова, което е в утробата ми, единствено на Теб да служи. Приеми го от мен! Наистина Ти си Всечуващия, Всезнаещия.”</string>
    <string name="sourt_aliemran1">И когато го роди, каза: “Господи, родих го женско.” А Аллах най-добре знаеше какво е родила. Мъжкото не е като женското. “И я назовах Мариам. И Те моля да я закриляш от прокудения сатана заедно с потомството й!”</string>
    <string name="sourt_aliemran2">И я прие нейният Господ с хубав прием, и я отгледа като хубав кълн, и я повери на Закария. Всякога, щом Закария влизаше при нея в нейното светилище, намираше там препитание. Рече: “О, Мариам, откъде имаш това?” Тя рече: “От Аллах е. Аллах безмерно дава препитание комуто пожелае.”</string>
    <string name="doua_almoumen">Mолитва вярващ</string>
    <string name="sort_a2af">И повелихме на човека да се отнася добре с родителите си. Носила го е майка му с усилие и го е родила с усилие. И бременността с него заедно с отбиването му е тридесет месеца. Когато достигне своята зрелост и достигне четиридесет години, той казва: “Госпо</string>
    <string name="sort_a2af1">На такива ще приемем хубавите дела и ще им опростим лошите постъпки. Те са от обитателите на Рая - истинно обещание, което им е обещано.</string>
    <string name="douaa_altabin">Mолитва благодетели</string>
    <string name="surt_alhashr">А които дойдоха след тях, казват: “Господи наш, опрости нас и братята ни, които ни изпревариха във вярата, и не влагай в сърцата ни омраза към онези, които повярваха! Господи наш, Ти си състрадателен, милосърден.”</string>
    <string name="afdal_alduoaa">Най-добрият Mолитва</string>
    <string name="surt_alfateh">Хвала на Аллах - Господа на световете,</string>
    <string name="surt_alfateh1">Всемилостивия, Милосърдния,</string>
    <string name="surt_alfateh2">Владетеля на Съдния ден!</string>
    <string name="surt_alfateh3">Само на Теб служим и Теб за подкрепа зовем.</string>
    <string name="surt_alfateh4">Насочи ни по правия път,</string>
    <string name="surt_alfateh5">пътя на тези, които си дарил с благодат, а не на [тези], над които тегне гняв, нито на заблудените!</string>
    <string name="surt_bkara">И когато Моите раби те питат за Мен - Аз съм наблизо, откликвам на зова на зовящия, когато Ме позове. Нека и те Ми откликнат, и нека вярват в Мен, за да се напътят!</string>
    <string name="douaa_mlaeka">Молитва на ангели</string>
    <string name="suer_gafer">Онези [ангели], които носят Трона, и онези, които са около него, прославят с възхвала своя Господ и вярват в Него, и молят опрощение за вярващите: “Господи наш, Ти обгръщаш всяко нещо с Твоята милост и знание. Опрости онези, които се покаят и следват Твоя</string>
    <string name="suer_gafer1">Господи наш, и въведи ги в Градините на Адн, които си обещал на тях и на праведниците сред бащите им и съпругите им, и потомците им! Ти си Всемогъщия, Премъдрия.</string>
    <string name="suer_gafer2">И опази ги от злините! И когото опазиш от злините в този Ден, него си помилвал. Това е великото спасение.”</string>
    <string name="doua_banyesrail">Молитва Той построи Израел с Мойсей</string>
    <string name="surt_uonos">И казаха: “На Аллах се уповаваме. Господи наш, не сторвай от нас изкушение за угнетяващите хора!</string>
    <string name="surt_uonos1">И спаси ни със Своето милосърдие от невярващите хора!”</string>
    <string name="doua_m2monen">Молитва Вярващите Кой построени Израел</string>
    <string name="surt_albakra">И щом се изправиха пред Джалут и войските му, рекоха: “Господи, излей търпение над нас и стъпките ни затвърди, и ни подкрепи срещу неверниците!”</string>
    <string name="surt_alaaraf">Отмъщаваш ни само защото повярвахме в знаменията на нашия Господ, когато дойдоха при нас. Господи наш, изпълни ни с търпение и прибери ни отдадени на Теб!”</string>
    <string name="doua_shart">Молитва Магьосниците на фараона</string>
    <string name="douaa_ansaresa">Молитва Апостоли Привърженици на Исус</string>
    <string name="surt_alyemran">Господи наш, повярвахме в онова, което Ти низпосла, и последвахме пратеника. Впиши ни редом със свидетелите!”</string>
    <string name="doua_atbaa">Молитва Последователи на пророците</string>
    <string name="surt_alyemrany">Думите им бяха само да кажат: “Господи наш, опрости греховете ни и нашата невъздържаност в делата, и укрепи нашите стъпки, и ни помогни срещу невярващите хора!”</string>
    <string name="douaa_alftya">Молитва Момчетата</string>
    <string name="surt_alkhf">Когато младежите се приютиха в пещерата и рекоха: “Господи наш, дай ни милосърдие от Теб и ни приготви напътствие за нашето дело!”</string>
    <string name="douaa_asia">Молитва Съпругата на фараона</string>
    <string name="surt_athrem">И даде Аллах пример на вярващите с жената на Фараона, която рече: “Господи мой, построй ми при Теб дом в Градината и спаси ме от Фараона и от неговите дела, и спаси ме от хората-угнетители!”</string>
    <string name="douaa_ashap">Молитва хората върху Стената</string>
    <string name="surt_alaaaaraf">И когато погледите им бъдат обърнати към обитателите на Огъня, ще рекат: “Господи наш, не ни слагай заедно с хората-угнетители!”</string>
    <string name="douaa_mostdafin">Молитва Уязвимите</string>
    <string name="surt_nsaaa">И защо да не се сражавате по пътя на Аллах и заради слабите от мъжете, жените и децата, които казват: “Господи наш, изведи ни от това селище, обитателите на което са угнетители! И стани наш покровител, и стани наш избавител!”</string>
    <string name="doua_mosa">Молитва Муса</string>
    <string name="surt_allaraf">И когато Муса дойде за определеното от Нас време, и неговият Господ разговаря с него, рече: “Господи, покажи ми се, да Те погледна!” Рече: “Не ще Ме видиш, ала погледни към Планината! И ако се задържи на мястото си, ще Ме видиш.” А когато неговият Господ се прояви на Планината, Той я срина на прах. И припадна Муса поразен. А когато се опомни, рече: “Пречист си Ти! Разкайвам се пред Теб. Аз съм първият вярващ.”</string>
    <string name="sourt_alaarafi">Рече [Муса]: “Господи, опрости мен и брат ми, и ни въведи в Твоето милосърдие! Ти си Най-милосърдният от милосърдните.”</string>
    <string name="suort_aaraf">И Муса избра от своя народ седемдесет мъже за определеното от Нас време. И когато ги обхвана сътресението, рече: “Господи мой, ако ти пожелаеше, би ги погубил заедно с мен преди. Нима ще ни погубиш заради онова, което извършиха глупците сред нас? То е само Твоето изпитание. Оставяш с него Ти в заблуда когото пожелаеш и напътваш Ти когото пожелаеш. Ти си нашият Покровител, опрости ни, помилвай ни! Ти си Най-добрият от прощаващите.</string>
    <string name="suort_aaraf1">Пиши ни добрина и в земния живот, и в отвъдния! Ние се завърнахме покаяни при Теб.” Каза [Аллах]: “С Моето мъчение поразявам когото пожелая. Моето милосърдие обхваща всяко нещо - ще го пиша на онези, които са богобоязливи и дават милостинята закат, и на онези, които вярват в Нашите знамения,</string>
    <string name="suort_aaraf2">онези, които следват Пратеника, неграмотния Пророк, когото откриват записан у тях в Тората и Евангелието. Той им повелява одобряваното и ги въздържа от порицаваното, и им разрешава благините, и им възбранява скверностите. И снема бремето и оковите, които са на тях. Които повярват в него и го почитат, и го подкрепят, и следват Светлината, низпослана с него, тези са сполучилите.”</string>
    <string name="surt_kass">Рече: “Господи, аз угнетих себе си. Опрости ме!” И Той го опрости. Той наистина е Опрощаващия, Милосърдния.</string>
    <string name="surt_kass1">Рече: “Господи, заради онова, с което Ти ме облагодетелства, никога не ще бъда опора за престъпниците.”</string>
    <string name="surt_alkass">И той напои [добитъка им] вместо тях. После се оттегли на сянка и рече: “Господи, нуждая се от благо, което да ми спуснеш.”</string>
    <string name="surt_tahaa">Рече [Муса]: “Господи мой, разтвори гръдта ми!</string>
    <string name="surt_tahaa1">И улесни делото ми!</string>
    <string name="surt_tahaa2">И развържи възела на езика ми,</string>
    <string name="surt_tahaa3">за да разбират словото ми!</string>
    <string name="surt_tahaa4">И ми отреди помощник от моето семейство -</string>
    <string name="surt_tahaa5">брат ми Харун!</string>
    <string name="surt_tahaa6">Добави ми сила чрез него!</string>
    <string name="surt_tahaa7">И приобщи го към моето дело,</string>
    <string name="surt_tahaa8">за да Те прославяме много</string>
    <string name="surt_tahaa9">и за да Те споменаваме много!</string>
    <string name="surt_tahaa10">Ти ни съзираш.”</string>
    <string name="surt_tahaa11">Рече [Аллах]: “Изпълнена е вече твоята молба, о, Муса!</string>
    <string name="sourt_uonos">И каза Муса: “Господи наш, Ти даде на Фараона и на знатните му хора украса и имоти в земния живот. Господи, те отклоняват от Твоя път. Господи, заличи имотите им и вкорави сърцата им, и да не повярват, докато не видят болезненото мъчение!”</string>
    <string name="sourt_uonos1">Каза: “Откликна се вече на вашия зов. Стойте на правия път и не следвайте пътя на онези, които не знаят!”</string>
    <string name="doua_m2monenn">Молитва Общи вярващи</string>
    <string name="surt_bkra200">И щом изпълните своите обреди, споменавайте Аллах, както споменавате предците си, дори по-силно! А някои от хората казват: “Господи, въздай ни в земния живот!” Няма дял за тях в отвъдния.</string>
    <string name="surt_bkra200i">А някои от тях казват: “Господи, въздай ни добрина в земния живот и добрина - в отвъдния! И опази ни от мъчението на Огъня!”</string>
    <string name="surt_bkra200ii">За тях има дял от онова, което са придобили. Аллах бързо прави равносметка.</string>
    <string name="surt_bk285">Пратеника повярва в онова, което му бе низпослано от неговия Господ, повярваха и вярващите. Всеки от тях повярва в Аллах и в Неговите ангели, и Неговите писания, и Неговите пратеници. [И казаха:] “Разлика не правим между никого от Неговите пратеници.” И рекоха: “Чухме и се подчинихме. Опрости ни, Господи наш! Към Теб е завръщането.”</string>
    <string name="surt_bk285i">Аллах възлага на всяка душа само според силите й. За нея е онова, което е придобила и против нея е онова, което е придобила. Господи наш, не ни наказвай, ако сме забравили или съгрешили! Господи наш, не ни натоварвай с бреме, каквото стовари върху онези преди нас! Господи наш, не ни натоварвай с това, за което сме немощни! И се смили над нас, и ни прости, и ни помилвай! Ти си нашият Закрилник. Подкрепи ни Ти срещу невярващите хора!</string>
    <string name="surt_alyqmran">които казват: “Господи наш, повярвахме! Опрости греховете ни и опази ни от мъчението на Огъня!”</string>
    <string name="surt_alyqmrani">[Те са] търпеливите и искрените, и смирените, и раздаващите, и молещите опрощение в ранни зори.</string>
    <string name="surt_alywmran">които споменават Аллах и прави, и седнали, и легнали на хълбок, и размишляват за сътворяването на небесата и на земята: “Господи наш, Ти не си сътворил това напразно. Пречист си Ти! Опази ни от мъчението на Огъня!</string>
    <string name="surt_alywmrani">Господи наш, когото вкараш в Огъня, опозорил си го. За угнетителите няма избавители.</string>
    <string name="surt_alywmranii">Господи наш, чухме вестител да зове към вярата: “Вярвайте в своя Господ!” И повярвахме. Господи, опрости греховете ни и отмахни от нас лошите ни постъпки, и ни прибери с праведниците!</string>
    <string name="surt_alywmraniii">И дари ни, Господи, онова, което си ни обещал чрез Твоите пратеници, и не ни опозорявай в Деня на възкресението! Ти никога не нарушаваш обещанието.”</string>
    <string name="surt_forkan">Рабите на Всемилостивия са онези, които ходят по земята с кротост и ако невежите им отправят думи, казват: “Мир!” [и отминават];</string>
    <string name="surt_forkani">и които прекарват нощта, като свеждат чела в суджуд и се възправят пред своя Господ;</string>
    <string name="surt_forkanii">и които казват: “Господи, отклони от нас мъчението на Ада! Неотменимо е неговото мъчение.”</string>
    <string name="surt_forkaniii">И колко лош е той за обиталище и пребивание!</string>
    <string name="surt_fourcan">и които казват: “Господи наш, дари ни със съпруги и потомци - радост за очите ни! И ни стори водители на богобоязливите!”</string>
    <string name="surt_threm">О, вярващи, покайте се пред Аллах с искрено покаяние и вашият Господ ще отмахне от вас прегрешенията, и ще ви въздаде в Градините, сред които реки текат - в Деня, в който Аллах не ще посрами Пророка и вярващите заедно с него. Светлината им ще се устремяв</string>
    <string name="surt_m2moenon">Имаше група от Моите раби, казващи: “Господи наш, ние повярвахме. Опрости ни и помилвай! Ти си Най-милосърдният.”</string>
    <string name="duoa_nabina">Молитва Нашият пророк Мохамед</string>
    <string name="surt_liemran">Кажи: “О, Аллах, Владетелю на владението, Ти даряваш владението на когото пожелаеш и отнемаш владението от когото пожелаеш, и въздигаш когото пожелаеш, и унизяваш когото пожелаеш. Доброто е в Твоята Ръка. Ти за всяко нещо имаш сила.</string>
    <string name="surt_liemran1">Ти въвеждаш нощта в деня и Ти въвеждаш деня в нощта, и изваждаш живото от мъртвото, и изваждаш мъртвото от живото, и безмерно даваш препитание комуто пожелаеш.”</string>
    <string name="sourat_alyemran">За онези, на които хората рекоха: “Враговете се насъбраха против вас, страхувайте се от тях!”, но вярата им се усили и рекоха: “Достатъчен ни е Аллах. Колко прекрасен Довереник е Той!”</string>
    <string name="sourat_alyemran1">И се завърнаха с обилие и благодат от Аллах. Зло не ги докосна и следваха благоволението на Аллах. Аллах е владетел на велика благодат.</string>
    <string name="surt_m2menoun">Кажи [о, Мухаммад]: “Господи мой, ако ми покажеш онова, което им е обещано,</string>
    <string name="surt_m2menoun1">Господи мой, не ме поставяй сред хората-угнетители!”</string>
    <string name="sort_nonon">И кажи: “Господи мой, пази ме от подстрекателствата на сатаните!</string>
    <string name="sort_nonon1">И ме пази, Господи мой, да не ме спохождат!”</string>
    <string name="surt_mo2mnen">И кажи [о, Мухаммад]: “Господи, опрости и помилвай! Ти си Най-милосърдният.”</string>
    <string name="surt_alesraa">Кажи: “Господи мой, въведи ме с достойнство и ме изведи с достойнство! И дай ми за подкрепа власт от Теб!”</string>
    <string name="surt_alesraa1">И кажи: “Дойде истината и погина лъжата. Несъмнено лъжата погива.”</string>
    <string name="surt_alesraa2">И низпославаме в Корана това, което е изцеление и милост за вярващите, а на угнетителите той надбавя само загуба.</string>
    <string name="surt_esraa">Кажи: “Зовете [Го] Аллах или зовете [Го] Всемилостивия! Както и да [Го] зовете, Негови са Най-прекрасните имена. И не отслужвай гръмогласно своята молитва, нито я шепни, а потърси среден път в това!”</string>
    <string name="surt_esraa1">И кажи: “Слава на Аллах, Който не се е сдобивал със син и не е имал съдружник във владението, и не е имал помощник срещу безсилието. И Го прославяй с възвеличаване!</string>
    <string name="surt_altoubh">Дойде вече Пратеник при вас измежду вас самите. Тежко е за него вашето затруднение, загрижен е за вас, към вярващите е състрадателен, милосърден.</string>
    <string name="surt_altoubh1">А отметнат ли се, кажи: “Достатъчен ми е Аллах! Няма друг Бог освен Него! На Него се уповавам. Той е Господът на великия Трон.”</string>
    <string name="surt_taha">Всевишен е Аллах, Истинския владетел! И не избързвай [о, Мухаммад] с [четенето на] Корана, преди да завърши неговото откровение за теб! И кажи: “Господи, надбави ми знание!”</string>
    <string name="beasm_ellah">В името на Бог</string>
    <string name="album_title">Това е по благодатта на моя Господ</string>
    <string name="artist_name">Помнете Бога по всяко време</string>
    <string name="song_title">Сподели</string>
    <string name="e_prog1">Помни Бог</string>
    <string name="aya_alkorsi">ал-Курси върсе</string>
    <string name="aya_alkorcey">Аллах! Няма друг Бог освен Него - Вечноживия, Неизменния! Не Го обзема нито дрямка, нито сън. Негово е онова, което е на небесата и което е на земята. Кой ще се застъпи пред Него, освен с Неговото позволение? Той знае какво е било преди тях и какво ще бъде след тях. От Неговото знание обхващат само онова, което Той пожелае. Неговият Престол вмества и небесата, и земята, и не Му е трудно да ги съхрани. Той е Всевишния, Превеликия.</string>
    <string name="b_1">В името на Аллах, Всемилостивия, Милосърдния!</string>
    <string name="kol_hewo_allah">Кажи [о, Мухаммад]: “Той е Аллах - Единствения,</string>
    <string name="kol_hewo_allah1">Аллах, Целта [на всички въжделения]!</string>
    <string name="kol_hewo_allah2">Нито е раждал, нито е роден,</string>
    <string name="kol_hewo_allah3">и няма равен Нему.”</string>
    <string name="alflak">Кажи [о, Мухаммад]: “Опазил ме Господът на разсъмването</string>
    <string name="alflak1">от злото на онова, което е сътворил,</string>
    <string name="alflak2">и от злото на тъмнината, когато настъпи,</string>
    <string name="alflak3">и от злото на духащи по възлите [магьосници],</string>
    <string name="alflak4">и от злото на завистник, когато завиди!”</string>
    <string name="alnas">Кажи [о, Мухаммад]: “Опазил ме Господът на хората,</string>
    <string name="alnas1">Владетелят на хората,</string>
    <string name="alnas2">Богът на хората,</string>
    <string name="alnas3">от злото на шепнещия съблазни [сатана], побягващия,</string>
    <string name="alnas4">който нашепва в гърдите на хората,</string>
    <string name="alnas5">[сатана] от джиновете и от хората!”</string>
    <string name="finalback">Кликнете отново, за да се върнете в главното меню</string>
    <string name="back">Натиснете отново, за да излезете</string>
    <string name="eshab">Плъзнете нагоре или надолу</string>
    <string name="profile">Бог имена</string>
    <string name="feed">Молба за Корана</string>
    <string name="activity">броеницата</string>
    <string name="settings">за програмата</string>
    <string name="menu">похвала</string>
    <string name="bhs">Търсене</string>
    <string name="close">изход</string>
    <string name="autooooo">Нека Аллах да е доволен от тях</string>
    <string name="autoooo">Ако достигне своето съвършенство</string>
    <string name="autooo">Аллах да е доволен от него</string>
    <string name="autoo">Благословения и мир им бъдете</string>
    <string name="auto">Бог да го благослови и да му даде мир</string>
    <string name="eklass">Сура Ал-Ихлас (Искреност)</string>
    <string name="flk">Сура Ал Фалак (Изгревът)</string>
    <string name="nas">Сура Ан-Нас (човечеството)</string>
    <string name="salam">мир на тях</string>
    <string name="salamm">С Талут</string>
    <string name="salammm">Когато вярват</string>
    <string name="atba">В джихад</string>
    <string name="atbaa">Собственици на пещери</string>
    <string name="atbaaa">Ако видяха огън</string>
    <string name="ard">в Земята</string>
    <string name="ardd">И Бог потърси помощ</string>
    <string name="alfateha">Сура Ал-Фатиха (Откриването)</string>
    <string name="quran">От Свещения Коран</string>
    <string name="mainActivityh">Нека Аллах да е доволен от него</string>
    <string name="mainActivityhh">От Абу Хурайра</string>
    <string name="mainActivityhhh">Пророкът Мир бъде върху него каза</string>
    <string name="mainActivitya">Той каза</string>
    <string name="mainActivityaa">Бог има деветдесет и девет имена, който и да запази, ще влезе в Рая</string>
    <string name="mainActivitys">Който го разбере, ще влезе в небето</string>
    <string name="mainActivityd">И в роман</string>
    <string name="m1">Книга с хадиси на пророците</string>
    <string name="mm1">Глава върху създаването на Адам (Бог да го благослови и с мир да го дари)</string>
    <string name="hadethAdm">Бог създаде Адам и беше дълъг шестдесет лакътя.</string>
    <string name="hadethAdm1">Тогава той каза: Идете и поздравете тези ангели, така че слушайте какво ви оживява, вашите поздрави и поздравите на вашето потомство.</string>
    <string name="hadethAdm2">Той каза: Мир на вас.</string>
    <string name="hadethAdm3">Така те казаха: Мир на тебе и на милостта на Бог. И те му добавиха: милостта на Бога.</string>
    <string name="hadethAdm4">Така че всеки, който влезе в Рая, е в образа на Адам, Но творението намалява по дължина досега.</string>
    <string name="rwa">Сахих Бухари</string>
    <string name="h2">Пророкът, да се помолят Бог и мир върху него, беше попитан: Кой е най-щедрият от хората?</string>
    <string name="h22">Той каза: \"Най-почтено\" Който се бои от Бога</string>
    <string name="h222">Те казаха: Божи пророче, ние не те питаме за това.</string>
    <string name="h2222">Той каза: Най-доброто от хората е (Божият пророк Йосиф). Син на Божия пророк, Син на Божия пророк, Син на Божия пророк.</string>
    <string name="h22222">Те казаха: Не ви питаме за това.</string>
    <string name="h222222">Той каза: Ще ме попитате за арабите.</string>
    <string name="h2222222">Те казаха: Да.</string>
    <string name="hf">Бог каза {Нима бяхте свидетели, когато смъртта се приближи до Якуб и той рече на своите синове: “На какво ще служите след мен?” Рекоха: “Ще служим на твоя Бог и на Бога на твоите предци Ибрахим и Исмаил, и Исхак - на Единствения Бог, и Нему ще бъдем отдадени.”} [Al-Baqarah (The Cow):133]</string>
    <string name="h22222222">Той каза: Най-добрите от вас (преди исляма) са най-добрите от вас в исляма, ако ги разбират.</string>
    <string name="h3">От Пророка, нека Бог молитви и мир да бъде върху него.</string>
    <string name="hh3">Бог каза {И [спомени] Айюб, който призова своя Господ: “Засегна ме беда, а Ти си Най-милосърдният от милосърдните.”} [Al-Anbiya (The Prophets):83]</string>
    <string name="h33">Той каза: Докато Job мие голи, Мъж хвърли върху него чувал със злато, Йов започна да го събира в дрехите си.</string>
    <string name="h333">Тогава Господ го повика, Йов. Направих си толкова излишно.</string>
    <string name="h3333">Той каза да, Господи, но аз съм незаменим за твоята благословия.</string>
    <string name="h4">Относно авторитета на Ибн Омар</string>
    <string name="h44">Нека Аллах да е доволен от тях</string>
    <string name="h444">Божият Пратеник, дано Божиите молитви и мир да бъдат на него, възникнаха сред хората и възхваляваха Бога, след което спомена антихриста.</string>
    <string name="h4444">Той каза: Предупреждавам те и всеки пророк предупреждаваше хората си.</string>
    <string name="h44444">Ной беше предупредил народа си, но аз ви казвам в него една поговорка, която пророк не каза на народа си:</string>
    <string name="h444444">Знаете, че той е сляп и че Бог не е без завързани очи.</string>
    <string name="hh4">Бог каза {Ние изпратихме Нух при неговия народ: “Предупреди народа си, докато не го е сполетяло болезнено мъчение!”} [Nooh:1]</string>
    <string name="h5">Вратата на думите на Бог Всемогъщ към длъжника и техния брат Шуаиб} към хората на длъжника, защото страната на длъжника, и като него {питай селото}: пита {каравана}: Имам предвид хората от селото и хората от каравана, {зад теб дорсално}: не му обърна внимание, казва се, ако не си изразходвал нуждата му: Нуждата ми се появи и ме върна. Той каза: Видно е да вземете със себе си мечка или съд, за да покажете, тяхното положение и местонахождение {one; {Assa}: Тъжен съм и Ал-Хасан каза: {Защото вие сте мечтателят}, който се подигра с него.</string>
    <string name="hh5">Бог каза {И при мадянитите пратихме брат им Шуайб. Каза: “О, народе мой, служете на Аллах! Нямате друг бог освен Него! При вас дойде вече ясен знак от вашия Господ. Изпълвайте мярката и везната, и не смалявайте от нещата на хората! И не рушете по земята, след като е в порядък! Това е най-доброто за вас, ако сте вярващи.} [Al-A\'raf (The Heights):85]</string>
    <string name="h6">От бин Абас</string>
    <string name="h66">Той каза: Ще се съберете голи боси в Деня на възкресението</string>
    <string name="h6i">Тогава той прочете: Всемогъщият Бог каза {Денят, в който ще навием небето като свитък за писане. Както наченахме първото сътворяване, така Ние ще го повторим - обещание от Нас. Ние непременно ще го направим.} [Al-Anbiya (The Prophets):104]</string>
    <string name="h6ii">Авраам беше първият, който покри Деня на възкресението.</string>
    <string name="h6iii">И ако някои от моите спътници са взети от север, тогава казвам мои другари, мои другари</string>
    <string name="h6iiii">Тогава той казва: те са отстъпници, откакто се разделих с тях</string>
    <string name="h6iiiii">Тогава казвам, както праведният слуга каза: Бог Всемогъщият каза {Казах им единствено това, което Ти ми повели: “Служете на Аллах - моя Господ и вашия Господ!” И бях им свидетел, докато живеех сред тях. А когато ме прибра, Ти им бе Надзорник. Ти на всяко нещо си свидетел.} [Al-Maidah (The Table spread with Food):117]</string>
    <string name="h666">Бог каза {И кой е с по-добра религия от онзи, който се е отдал на Аллах с истинска преданост и е последвал вярата на Ибрахим Правоверния? Аллах прие Ибрахим за приятел.} [An-Nisa (The Women):125]</string>
    <string name="h7">От Салама бин Ал Аква</string>
    <string name="h77">Пророкът, може Божиите молитви и мир на праха му, стигна до някои мюсюлмани, докато са били на обучение</string>
    <string name="h77i">Пратеникът на Аллах, мир на праха му: Започнете синовете на Измаил, защото баща ви е бил (стрелец на дървени стрели), и аз съм с този екип</string>
    <string name="h77ii">Той каза: Тогава една от двете групи сграбчи ръцете си</string>
    <string name="h77iii">Тогава Божият Пратеник, Бог да го благослови и да му даде мир, каза: Защо не започна?</string>
    <string name="h77iiii">Затова те казаха: Божий Пратеник, ще започнем, докато си с тях.</string>
    <string name="h77iiiii">Той каза: Започнете, а аз съм с всички вас</string>
    <string name="h777">Бог каза {И спомени в Книгата Исмаил! Той бе верен в обещанието и бе пратеник-пророк.} [Maryam (Mary):54]</string>
    <string name="h8">Мойсей беше човек на скромността, който обичаше да покрива тялото си, Нищо не може да се види от кожата му.</string>
    <string name="h8i">И така, той беше ударен от някои от израилтяните и те казаха: Това скриване не е скрито, освен от дефект на кожата му: или проказа, или мръсотия: или бич</string>
    <string name="h8ii">И Бог искаше да го изчисти от това, което казаха на Мойсей, И беше самотен ден, Затова той сложи дрехите си на камъка, след което се изми. И така, когато свърши, дойде при дрехите си, за да ги вземе, но камъкът се премести в действие.</string>
    <string name="h8iii">И така, Мойсей взе пръчката си и поиска камъка, след което започна да казва: Дрехата ми е камък, Дрехата ми е камък, Докато не достигна пълен кръг от израилтяните и те го видяха гол, най-доброто от това, което Бог създаде, и Бог го пречисти от това, което казват.</string>
    <string name="h8iiii">А камъкът, спря, така че той взе дрехата си и сложи върху него, и се удари в камъка с бастуна си. Кълна се . Че камъкът има знаци в резултат на неговото поразително (три, четири или пет)</string>
    <string name="h8iiiii">Бог каза {О, вярващи, не бъдете като онези, които огорчаваха Муса! Но Аллах го оневини за онова, което говореха и бе почитан при Аллах.} [Al-Ahzab (The Combined Forces):69]</string>
    <string name="h88">Вратата на беседата на Мойсей, мир на него</string>
    <string name="h9">Хората и аз сме като човек, който запали огън, така че той накара тези животни да паднат в огъня, но аз ги държах далеч от огъня</string>
    <string name="h9i">И той каза: Имаше две жени с двамата си сина, вълкът дойде и отиде при сина на един от тях</string>
    <string name="h9ii">Нейният приятел каза: Синът ти си отиде</string>
    <string name="h9iii">А другата дама каза: Синът ти си отиде</string>
    <string name="h9iiii">Попитаха онзи Давид да съди между тях и той каза: Той е син на старата жена.И така, те излязоха при Соломона, Давидовия син, и му казаха</string>
    <string name="h9iiiii">Той каза: Донесете ми нож и аз ще го разделя между тях.</string>
    <string name="h9iiiiii">Ал Сагри каза: Недей, Бог ще се смили над теб, защото той е нейният син.Той каза: Той е син на малката дама</string>
    <string name="h9iiiiiii">Абу Huraira каза: Господи, чух за ножа този ден, а ние използвахме да се каже друго име върху него</string>
    <string name="h99">Бог каза {И на Дауд дарихме Сулайман. Прекрасен раб! Той винаги се обръщаше към Нас.} [Sad (The Letter Sad):30]</string>
    <string name="h10">Докато евреин предлагаше стоките си, за него беше дадена малка цена.</string>
    <string name="h10i">Той каза: Не. И Бог, който избра Мойсей над хората, Тогава един човек от привържениците го чу, се изправи и удари лицето си, и каза: Ти казваш: И Бог, който избра Мойсей над хората, И от Пророка Мохамед (Божиите молитви и мир на праха му) беше сред нас?</string>
    <string name="h10ii">И така, той отиде при него и каза: Аба Ал-Касим, имам задължение и завет, така че защо ме удари това</string>
    <string name="h10iii">Той каза: Защо си ударил лицето му? Тогава Пророкът, дай Бог да го благослови и да му даде мир, се ядоса, докато не го видях в лицето му.</string>
    <string name="h10iiii">Тогава той каза: Не се предпочитайте сред Божиите пророци. И щом се протръби с Рога, всички на небесата и на земята ще паднат безжизнени, освен за когото Аллах не е пожелал.</string>
    <string name="h10iiiii">После още веднъж ще протръби, Аз ще бъда първият възкръснал и ако Мойсей бъде завладян от престола, Така че не знам дали Бог го е броил в деня на връх Ал-Тур, Или беше изпратен преди мен?</string>
    <string name="h1010">Бог каза {И Юнус бе от пратениците.} [As-Saaffat (Those Ranges in Ranks):139]</string>
    <string name="h11">И той се закле в Бога, така че Ибн Мария е на път да слезе върху вас по справедлив съд. И разбива кръста и убива прасето, Той поставя данъка върху неверниците , Парите преливат, така че никой да не го приеме, докато една прострация не е по-добра от света и какво има в нея</string>
    <string name="h11i">Тогава Абу Хурайра казва: Ако желаете, прочетете: Бог Всемогъщият каза {Сред хората на Писанието няма такъв, който да не повярва в него преди неговата смърт, а в Деня на възкресението той ще е свидетел против тях.} [An-Nisa (The Women):159]</string>
    <string name="h1111">Спускане на вратата на Исусовия син на Мария, мир на двамата</string>
    <string name="h12">Бог прощава на пророк Лот, ако той е в силен ъгъл</string>
    <string name="h1212">Бог каза {И рече Лут на своя народ: “Нима вършите скверността, въпреки че се виждате?, Нима ходите със страст при мъжете вместо при жените? Да, вие сте хора невежи.”, А отговорът на народа му бе само да кажат: “Прогонете рода на Лут от нашето селище. Те били хора, които се пазят чисти.”,  И спасихме него и неговото семейство освен жена му. Отредихме тя да бъде от оставащите., И изсипахме отгоре им дъжд [от нажежени камъни]. И колко лош е дъждът за предупредените!} [An-Naml (The Ants):55]</string>
    <string name="h13">Относно авторитета на Малик бин Саса</string>
    <string name="h1313">Че Божият пророк (мир и благословения Божии на него) им казал за нощта, когато се възкачил, докато дойде и отвори второто небе</string>
    <string name="h1313i">Беше казано: Кой е това? Той каза: Габриел</string>
    <string name="h1313ii">Беше казано: И кой е с теб? - каза Мохамед</string>
    <string name="h1313iii">Беше казано: пратен ли беше при него? Той каза: Да</string>
    <string name="h1313iiii">Когато приключих, се запознах с Яхя и Еса, които са син на майката леля.</string>
    <string name="h1313iiiii">Той каза: Това е Яхя и Исус, така че ги поздравете. Аз ги поздрави и ми отговорили мир</string>
    <string name="h1313iiiiii">Тогава той каза: Добре дошли на добрия брат и добрия пророк.</string>
    <string name="h131313">Бог каза {[Това е] споменаване за милостта на твоя Господ към Неговия раб Закария.} [Maryam (Mary):2]</string>
    <string name="h14">Чух Божия Пратеник, нека Бог да го благослови и да му даде мир, да каже: Никой от децата на Адам не се ражда, освен ако Сатана не го докосне, когато се роди. Така той започва да вика срещу страданието на Сатана, с изключение на Мария и нейния син</string>
    <string name="h14i">Тогава Абу Хурайра казва: Бог Всемогъщият каза {И когато го роди, каза: “Господи, родих го женско.” А Аллах най-добре знаеше какво е родила. Мъжкото не е като женското. “И я назовах Мариам. И Те моля да я закриляш от прокудения сатана заедно с потомството й!”} [Al-Imran (The Famiy of Imran):36]</string>
    <string name="h1414">Бог каза {И спомени [о, Мухаммад] в Книгата Мариам, когато се уедини от своето семейство на едно място на изток.} [Maryam (Mary):16]</string>
    <string name="h15">Книгата за монотеизма</string>
    <string name="h1515">От бин Масуд</string>
    <string name="h151515">Че човек попитал Пророка (мир и благословения Божии на него) кои дела са най-добри? Той каза: Молитва навреме, праведност на родителите, след това стремеж към бога</string>
    <string name="h15151515">И Пророкът, нека Бог да го благослови и да му даде мир, нарече молитвата акт, Той каза: „Няма молитва за този, който не рецитира Сурат Ал-Фатиха в началото на книгата.“</string>
    <string name="h16">Относно авторитета на Асир бин Джабер</string>
    <string name="h1616">Умар беше, когато доставките на хората от Йемен дойдоха при него, той ги попита, той каза: Има ли сред вас, Awwas bin Amer? Чух Пратеника на Аллах мир да се казва: Ела, Уис, Бен Амер с снабдяването на жителите на Йемен от Мурад, тогава един век, белината му беше Фберо, той беше само AED позиция, майка му е правдата, ако се кълна в Бога на Опра, тя беше в състояние да помолете за прошка за вас, тогава направете разказ от партньор, Язид ибн Аби Зияд, Абд ал-Рахман ибн Аби Лайла, каза: един мъж, призован от народа на Сирия на два реда: Овикм Уйс, чух, че Пратеникът на Аллах мир е на него, казва Уйс Амер Ал-Гарни от най-добрите последователи</string>
    <string name="h161616">Познания на другарите За Абу Наим Ал Асбахани</string>
    <string name="h16161616">Имена</string>
    <string name="h1616161616">И беше казано: Ава бин Анас бин Амер е бил по времето на Пророка, дано Бог да се моли и да му бъде мир, и той не го е видял</string>
    <string name="h17">Ако Бог обичаше слуга, той повика Гавриил: Наистина Бог обича това, затова Габриел го обича.Така че Габриел ще призове сред хората на небето; Бог обича това, затова хората от небето го обичат, тогава той е приет за него сред хората на земята</string>
    <string name="h1717">Книга за литература</string>
    <string name="h171717">Вратата на любовта от Всемогъщия Бог</string>
    <string name="h17171717">любовта</string>
    <string name="h18">Когато пратеник на Аллах (нека Божиите молитви и мир е на него) донесе на града И евреите постиха в деня на Ашура, затова той ги попита</string>
    <string name="h18i">А те казаха: Това е денят, в който Мойсей триумфира над фараона.</string>
    <string name="h18ii">Каза пророкът, мир на Него: Ние имаме по-голямо право на Мойсей, отколкото те, затова ще постим този ден</string>
    <string name="h1818">Бог каза {И разкрихме на Муса: “Потегли нощем с Моите раби и просечи за тях път, сух в морето! Не се страхувай, че ще те застигне [Фараонът] и не се плаши!”, И ги последва Фараонът с войските си, които морето напълно погълна., Фараонът заблуди своя народ и не го напъти.} [Taha:78]</string>
    <string name="h181818">Тълкуване на книгата Коран</string>
    <string name="h19">От Ал-Бараа</string>
    <string name="h1919">Ние бяхме другари на Мохамед (нека Бог да го благослови и да му даде мир). Ние говорим: Че броят на войниците, които е нахлул при пълнолуние, е същият като броя на войниците на Талут, които са преминали с него реката, И само триста и десет вярващи отидоха с него.</string>
    <string name="h191919">В Maghazi книга</string>
    <string name="h19191919">Разделът на броя на собствениците на Badr</string>
    <string name="h20">Относно авторитета на Абу Муса Ал Аш\'ари</string>
    <string name="h2020">Всъщност Бог протяга ръката си през нощта, така че грешниците да се покаят през деня. И през деня нека грешници покаят през нощта До момента Слънцето изгрява от запад</string>
    <string name="h202020">Разказано от мюсюлманин в Сахих на Биндар</string>
    <string name="h20202020">Относно авторитета на Абу Давуд</string>
    <string name="h2020202020">И Той ще ви спре с магьосниците на фараона и тяхната история в Божията книга, нека Той да бъде прославен и възвишен да приеме покаянието на магьосника</string>
    <string name="h202020202020">Ал-Сунан Ал-Байхаки</string>
    <string name="h20202020202020">Книгата на Аликвот</string>
    <string name="h2020202020202020">Вратите на съд в магьосника</string>
    <string name="h21">Бог каза {Онези, които не вярват в знаменията на Аллах и убиват без право пророците, и убиват хората, повеляващи справедливост, възвести ги за болезнено мъчение!} [Al-Imran (The Famiy of Imran):21]</string>
    <string name="h21i">Той каза: Иса Ибн Мариам изпрати дванадесет мъже от апостолите, за да учат хората. И той им забранил да се женят за дъщерите на сестрите и имаше цар, който му се възхищаваше племенница. И той прекарваше за нея всеки (нуждаещ се ден)</string>
    <string name="h21ii">Майка й й каза: Ако те попита за твоята нужда, кажи му: Да убиеш Яхя бин Закария.</string>
    <string name="h21iii">Тогава царят й каза: Какво ти е необходимо?</string>
    <string name="h21iiii">Тя каза: Трябва да убиеш Яхя бин Закария.</string>
    <string name="h21iiiii">Той каза: Питайте, различна от тази</string>
    <string name="h21iiiiii">Тя каза: Не питам нищо друго освен това.</string>
    <string name="h21iiiiiii">Когато го заповяда, той е заклан в гърне и се появи капка от кръвта му, Тя кипваше, докато Бог изпрати (Бохтасар). Стара жена го подкара, Той си постави за цел да остави убийствата да продължат, докато тази кръв не престане, затова той уби седемдесет хиляди за един ден.</string>
    <string name="h21iiiiiiii">Това е сахих хадис от състоянието на двете шейховете</string>
    <string name="h2121">В двата сахиха</string>
    <string name="h212121">Тафсирова книга</string>
    <string name="h21212121">И от Сурат Ал Al-Imran (The Famiy of Imran)</string>
    <string name="h23">Bara бин безбрачен</string>
    <string name="h2323">Той каза: Човек четеше Сурата на Пещерата, а до нея беше кон, вързан за дърво, и облак го заля.</string>
    <string name="h2323i">И така, когато дойде при Пророка, нека Бог да се моли и да му бъде мир, той му го спомена и каза: Това спокойствие слиза в Корана</string>
    <string name="h232323">Книгата на добродетелите на Корана</string>
    <string name="h23232323">Добродетелта на Сурат Ал-Кахф</string>
    <string name="h24">Относно авторитета на Абу Муса Ал Аш\'ари</string>
    <string name="h242424">Книга за храните</string>
    <string name="h24242424">Вратата на каша</string>
    <string name="h25">Относно авторитета на Абу Саид Ал Худри</string>
    <string name="h2525">"Пророкът, дай Божиите молитви и мир да му бъде помолен, беше попитан за И хората върху Стената "</string>
    <string name="h2525i">Той каза: Те са мъже, които са били убити заради Божието дело и са непокорни на бащите си.Така свидетелството им попречило да влязат в ада, а неподчинението им попречило да влязат в Рая.</string>
    <string name="h2525ii">Те са на стена между Небето и Ада, докато плътта им се загуби и мазнините им ще бъдат унищожени.Докато Бог приключи счетоводството за сътворението.</string>
    <string name="h2525iii">Ако Бог свърши да държи хората отговорни, Така че не е имало друг ляв, може Бог да бъде милостив към тях, Така Той ги превърнат в рай с Неговата милост.</string>
    <string name="h252525">Средният речник на табарани</string>
    <string name="h25252525">Вратата на окото</string>
    <string name="h2525252525">Чието име е Убайд Аллах</string>
    <string name="h26">Пророкът (мир и Божии благословения върху него) казваше в молитвата: Боже, спаси Айяш бен Аби Рабиа, Салама бин Хишам и Ал-Валид бин Ал-Валид, Боже, спаси угнетените от вярващите, О Боже, отмъсти за причинителя на щетите, И да им ги изпрати като годините на Йосиф.</string>
    <string name="h2626">Книга принуда</string>
    <string name="h262626">Глава на това, което дойде в коментаторите</string>
    <string name="h27">От Абу ал-Хаир</string>
    <string name="h2727">Абдула бин Амр чу</string>
    <string name="h272727">Че Абу Бакр ал Сиддик</string>
    <string name="h27272727">Той каза на Пророка: Нека Бог се моли и да му бъде мир</string>
    <string name="h2727272727">О, Пратенико на Бога, научи ме на молитва в моята молитва</string>
    <string name="h2727272727i">Той каза : Кажи, Боже, сгреших се. Много несправедливост, Само ти прощаваш греховете. Така че прости ми, защото ти си Прощаващият, Най-милостивият</string>
    <string name="h272727272727">Бог каза {Който е пожелал наградата на земния живот - при Аллах е наградата и на земния живот, и на отвъдния. Аллах е всечуващ, всевиждащ.} [An-Nisa (The Women):134]</string>
    <string name="h28">Относно авторитета на Абу Саид бин Ал Али</string>
    <string name="h2828">Аз се молех в джамията, затова Божият Пратеник ме повика (нека Бог молитви и мир да бъде), но аз не му отговорих.</string>
    <string name="h2828i">Затова казах: О, Пратеник на Аллах, Молех се.</string>
    <string name="h2828ii">Той каза: Не каза ли Бог: {О, вярващи, откликвайте на Аллах и на Пратеника, щом ви зове към онова, което ще ви съживи! И знайте, че Аллах стои между човека и сърцето му, и че при Него ще бъдете събрани!} [Al-Anfal (The Spoils of War):24]</string>
    <string name="h2828iii">Тогава ми каза: Ще те науча на сура, която е най-голямата сура в Корана.Преди да напуснете джамията.Тогава той взе ръката ми, когато искаше да излезе</string>
    <string name="h2828iiii">Казах му: Не каза ли, че ще те науча на сура, която е най-голямата сура в Корана?</string>
    <string name="h2828iiiii">Той каза: {Хвала на Аллах - Господа на световете,} И великия Коран, който дадох.</string>
    <string name="h282828">Глава на това, което дойде при откриването на книгата</string>
    <string name="h29">Относно авторитета на Абу Масуд</string>
    <string name="h2929">Пророкът, нека Бог да го благослови и да му даде мир, каза: Който рецитира в нощта двата стиха от последната сура Ал-Бакара. Те са достатъчни</string>
    <string name="h292929">"Пратеникът на Бог (може Божиите молитви и мир на праха му) ми повери запазване Zakat Рамадан. И някой дойде при мен, И той използва, за да вземе от храната дори и далеч от него"</string>
    <string name="h292929i">Казах: Аз ще кажа Божия Пратеник, Бог да го благослови и да му даде мир</string>
    <string name="h292929ii">И разкажете разговора, Той каза: Когато си лягате, прочетете стиха на Стола, Ще има хафиз с вас от Бога и никой сатана няма да се приближи до вас, докато не станете</string>
    <string name="h292929iii">И пророкът, нека Бог да го благослови и да му даде мир, каза: Той ви каза, че истината е известна, че лъже.Този дявол</string>
    <string name="h29292929">Добродетелта на Сурат Ал-Бакара</string>
    <string name="h30">Бог каза: Синът на Адам ме излъга и той няма право да прави това. Той ме обиди и няма право да го прави.</string>
    <string name="h30i">Що се отнася до лъжата ми към мен, той казва: Няма да го пресъздам така, както започнах.</string>
    <string name="h30ii">Колкото до обидата му да ме каже: Бог взе дете, И мен Аллах, Целта [на всички въжделения]!, Нито е раждал, нито е роден, и няма равен Нему.”</string>
    <string name="h3030">Бог каза {Аллах, Целта [на всички въжделения]!} [Al-Ikhlas (Sincerity):2]</string>
    <string name="h31">От Айша</string>
    <string name="h3131">Пророкът, Божият мир и благословия да бъдат върху него, когато всяка вечер той лягаше в леглото си, той събра ръцете си</string>
    <string name="h3131i">После вдъхна в тях и прочете за тях: Кажи [о, Мухаммад]: “Той е Аллах - Единствения, И Кажи [о, Мухаммад]: “Опазил ме Господът на разсъмването, И Кажи [о, Мухаммад]: “Опазил ме Господът на хората.</string>
    <string name="h3131ii">След това избърсва каквото може от тялото си, Той започва с тях по главата и лицето и това, което може от тялото си, може да направи това три пъти</string>
    <string name="h313131">Bab Fadal Almueuadhat</string>
    <string name="h32">Той каза: Никое дете не се ражда, освен със сърцето и шепота на Сатана. Така че, ако Бог си спомни, той се отвръща от него. И ако забрави (Сатана му прошепна) Това е поговорката на Всемогъщия Бог {от злото на шепнещия съблазни [сатана], побягващия,} [An-Nas (Mankind):4]</string>
    <string name="h32i">Това е сахидски хадис за състоянието на двамата шейхове и те не го разказаха.</string>
    <string name="h32ii">Последната книга на Тафсир и {Хвала на Аллах - Господа на световете,}, и Бог да се моли на нашия Учител Мохамед, неговото семейство и всички негови спътници</string>
    <string name="h3232">Тълкуване на Сура ан-Нас</string>
    <string name="h3_3">Две думи, които Милостивият обича, Slightness на словото върху езика, Две тежести на скалата: Халилуя и хваление, Алилуя голям</string>
    <string name="h33_33">Бог каза {Ще поставим Ние везните на справедливостта в Деня на възкресението, и никой не ще бъде угнетен с нищо. И [всяко дело] Ние ще прибавим, дори да е с тежест на синапено зърно. Достатъчни сме Ние за съдник.} [Al-Anbiya (The Prophets):47]</string>
    <string name="h34">От Али</string>
    <string name="h3434">Това, че (Фатима) има мир с тях, тя се усъмни какво е сложила в ръката си от работата с брашно, И така, Пророкът (нека Бог молитва и мир да му бъде мир) го попита (слуга), но тя не го намери. И тя го спомена на Айша. Когато дойде, тя му каза</string>
    <string name="h3434i">Тя каза: Тогава дойде. Взехме съня ни, така че отидох да ставам</string>
    <string name="h3434ii">Тогава той каза: Вашето положение и той седна сред нас, докато не открих, че краката му са се разпростряли върху гърдите ми.</string>
    <string name="h3434iii">Той каза: Ще ти кажа кое е по-добро за теб от слуга?</string>
    <string name="h3434iiii">Когато си легнал, и твоя Господ възвеличавай Три и тридесет, и Затова прославяй името на твоя Господ, Превеликия! Три и тридесет, и Хвала на Аллах Три и тридесет, Това е по-добре за теб от слуга</string>
    <string name="h3434iiiii">От на Ибн Сирин, той каза: (Tasbeeh) Тридесет и четири</string>
    <string name="h343434">Книга покани</string>
    <string name="h34343434">Увеличение и похвала на вратата насън</string>
    <string name="h3535i">Те казаха: О, Пратеник на Аллах Това са домовете на пророците, до които никой няма да стигне</string>
    <string name="h3535ii">Той каза: Да, кълна се в Бога. Мъже, които са вярвали в Бога и са вярвали на пратениците.</string>
    <string name="h3535iii">Книгата за началото на творението</string>
    <string name="h3535iiii">Глава на онова, което дойде в характеристиката на небето и че е създадено</string>
    <string name="copy_right">Ахмед Саад %1$d</string>
    <string name="list1">Mолитва Адам и жена му (Бог да го благослови и да му даде мир)</string>
    <string name="list4">Mолитва Ноа (Бог да го благослови и да му даде мир)</string>
    <string name="list6">Mолитва Ибрахим (Бог да го благослови и да му даде мир)</string>
    <string name="list7">Mолитва Ибрахим и Исмаил (Мир и благословии бъде върху тях)</string>
    <string name="list12">Mолитва Пророк Лот (Бог да го благослови и да му даде мир)</string>
    <string name="list2">Mолитва Юсуф (Бог да го благослови и да му даде мир)</string>
    <string name="list3">Mолитва Пророк Йов (Бог да го благослови и да му даде мир)</string>
    <string name="list5">Mолитва Shoaib (Бог да го благослови и да му даде мир)</string>
    <string name="list9">Mолитва Сюлейман (Бог да го благослови и да му даде мир)</string>
    <string name="list10">Mолитва Юнис (Бог да го благослови и да му даде мир)</string>
    <string name="list11">Mолитва Исус (Бог да го благослови и да му даде мир)</string>
    <string name="list13">Mолитва Захария (Бог да го благослови и да му даде мир)</string>
    <string name="list14">Mолитва Съпругата Имран или Мариам (мир на тях)</string>
    <string name="list17">Молитва на ангели (мир на тях)</string>
    <string name="list8">Молитва Муса (Бог да го благослови и да му даде мир)</string>
    <string name="list18">Молитва Той построи Израел с Мойсей (Бог да го благослови и да му даде мир)</string>
    <string name="list20">Молитва Магьосниците на фараона Вярващите</string>
    <string name="list21">Молитва Апостоли Привърженици на Исус (Бог да го благослови и да му даде мир)</string>
    <string name="list23">Молитва на собствениците на пещерата</string>
    <string name="list24">Молитва Жената на фараона, дано Бог да е доволен от нея</string>
    <string name="list26">Молитва Най-уязвими на земята</string>
    <string name="list28">Най-доброто моление Сурат Ал-Фатиха</string>
    <string name="list33">Молитва Нашият пророк Мохамед (Бог да го благослови и да му даде мир)</string>
    <string name="il">Само при спомена за Аллах сърцата ви ще намерят покой</string>
    <string name="ill">Хвала на Всемогъщия Бог</string>
    <string name="esm0">Аллах</string>
    <string name="esm00">Бог</string>
    <string name="esm000">Бог има най-красивите имена, затова го наричайте от тях</string>
    <string name="esm0000">Това е най-голямото име, уникално за истината И го направи първото си име,</string>
    <string name="esm00000">Името на Бог: Той е Бог, който е обожествяван от създания с любов, слава и подчинение. Той е универсалният бог на всички атрибути на съвършенство, величие и красота. Той има най-добрите имена и най-високите качества.</string>
    <string name="esm1">Ар-Рахман</string>
    <string name="esm1_1">Всемилостивия</string>
    <string name="esm111">Коран: Началото на всяка сура (глава) с изключение на едно и на много други места.</string>
    <string name="esm11_11">Първият стих (\'аят) на Сура ар-Рахман (Сура 55) се състои само от това Име.</string>
    <string name="esm2">Ар-Рахим</string>
    <string name="esm2_2">Милосърдния</string>
    <string name="esm222">Коран: Началото на всяка сура (глава) с изключение на една</string>
    <string name="esm22_22">и много други места (в Корана има общо 114 сури.)</string>
    <string name="esm3">Ал-Малик</string>
    <string name="esm3_3">Владетеля</string>
    <string name="esm333">{Той е Аллах, няма друг Бог освен Него - Владетеля, Пресветия, Съвършения, Утвърждаващия, Наблюдаващия, Всемогъщия, Подчиняващия, Превъзходния! Пречист е Аллах от онова, с което Го съдружават!}[Al-Hashr (The Gathering):23]{Всевишен е Аллах, Истинския владетел! И не избързвай [о, Мухаммад] с [четенето на] Корана, преди да завърши неговото откровение за теб! И кажи: “Господи, надбави ми знание!”}[Taha:114]</string>
    <string name="esm33_33">{Всевишен е Аллах, истинският Владетел! Няма друг бог освен Него, Господа на прекрасния Трон!}[Al-Mu\'minoon (The Believers):116]</string>
    <string name="esm4">Ал-Куддус</string>
    <string name="esm4_4">Пресветия</string>
    <string name="esm444">{Той е Аллах, няма друг Бог освен Него - Владетеля, Пресветия, Съвършения, Утвърждаващия, Наблюдаващия, Всемогъщия, Подчиняващия, Превъзходния! Пречист е Аллах от онова, с което Го съдружават!}[Al-Hashr (The Gathering):23]</string>
    <string name="esm44_44">{Всичко на небесата и всичко на земята прославя Аллах - Владетеля, Пресветия, Всемогъщия, Премъдрия.}[Al-Jumu\'ah (Friday):1]</string>
    <string name="esm5">Ас-Салям</string>
    <string name="esm5_5">Съвършения, Даряващият мир</string>
    <string name="esm555">Съвършения, Даряващият мир</string>
    <string name="esm6">Ал-Му\'мин</string>
    <string name="esm6_6">Осигуряващия, Пазителят на вярата</string>
    <string name="esm666">Осигуряващия, Пазителят на вярата</string>
    <string name="esm7">Ал-Мухаймин</string>
    <string name="esm7_7">Властващия, Пазителят</string>
    <string name="esm777">Властващия, Пазителят</string>
    <string name="esm55_55">{Той е Аллах, няма друг Бог освен Него - Владетеля, Пресветия, Съвършения, Утвърждаващия, Наблюдаващия, Всемогъщия, Подчиняващия, Превъзходния! Пречист е Аллах от онова, с което Го съдружават!}[Al-Hashr (The Gathering):23]</string>
    <string name="esm66_66">{Той е Аллах, няма друг Бог освен Него - Владетеля, Пресветия, Съвършения, Утвърждаващия, Наблюдаващия, Всемогъщия, Подчиняващия, Превъзходния! Пречист е Аллах от онова, с което Го съдружават!}[Al-Hashr (The Gathering):23]</string>
    <string name="esm77_77">{Той е Аллах, няма друг Бог освен Него - Владетеля, Пресветия, Съвършения, Утвърждаващия, Наблюдаващия, Всемогъщия, Подчиняващия, Превъзходния! Пречист е Аллах от онова, с което Го съдружават!}[Al-Hashr (The Gathering):23]</string>
    <string name="esm8">Ал-Азиз</string>
    <string name="esm8_8">Всемогъщия</string>
    <string name="esm888">{Той е Аллах, няма друг Бог освен Него - Владетеля, Пресветия, Съвършения, Утвърждаващия, Наблюдаващия, Всемогъщия, Подчиняващия, Превъзходния! Пречист е Аллах от онова, с което Го съдружават!}[Al-Hashr (The Gathering):23]{Той е, Който ви оформя в утробите, както пожелае. Няма друг Бог освен Него, Всемогъщия, Премъдрия.}[Al-Imran (The Famiy of Imran):6]{Да, възнесе го Аллах при Себе си. Аллах е всемогъщ, премъдър.}[An-Nisa (The Women):158]</string>
    <string name="esm88_88">{Ако вие не му помогнете [на Мухаммад], Аллах вече му помогна, когато неверниците го прогониха - и бе един от двамата, когато бяха в пещерата; когато рече той на своя другар: “Не страдай! Аллах е с нас.” И низпосла Аллах Своето успокоение над него, и го подкрепи с воини, които вие не видяхте, и стори Той словото на неверниците да е най-презряното, а Словото на Аллах - най-възвишеното. Аллах е всемогъщ, премъдър.}[At-Taubah (The Repentance):40]{На Аллах принадлежат войнствата и на небесата, и на земята. Аллах е всемогъщ, премъдър.}[Al-Fath (The Victory):7]</string>
    <string name="esm9">Ал-Джаббар</string>
    <string name="esm9_9">Всеподчиняващия</string>
    <string name="esm999">Всеподчиняващия</string>
    <string name="esm10">Ал-Мутакаббир</string>
    <string name="esm1010">Преголемия, Превъзходния, Гордия,</string>
    <string name="esm101010">Преголемия, Превъзходния, Гордия,</string>
    <string name="esm99_99">{Той е Аллах, няма друг Бог освен Него - Владетеля, Пресветия, Съвършения, Утвърждаващия, Наблюдаващия, Всемогъщия, Подчиняващия, Превъзходния! Пречист е Аллах от онова, с което Го съдружават!}[Al-Hashr (The Gathering):23]</string>
    <string name="esm10101010">{Той е Аллах, няма друг Бог освен Него - Владетеля, Пресветия, Съвършения, Утвърждаващия, Наблюдаващия, Всемогъщия, Подчиняващия, Превъзходния! Пречист е Аллах от онова, с което Го съдружават!}[Al-Hashr (The Gathering):23]</string>
    <string name="esm11">Ал – Кхалик</string>
    <string name="esm1111">Твореца, Сътворителя</string>
    <string name="esm111111">{Това е Аллах, вашият Господ! Няма друг бог освен Него - Твореца на всяко нещо. На Него служете! Той се разпорежда с всяко нещо.}[Al-An\'am (The Cattle):102]{Кажи: “Кой е Господът на небесата и на земята?” Кажи: “Аллах!” Кажи: “И нима приехте вместо Него покровители, които не допринасят за себе си нито полза, нито вреда?” Кажи: “Нима са равни слепият и зрящият? Или нима са равни тъмнините и светлината? Или отредиха на Аллах съдружници, които сътвориха творение като Неговото и се оприличи за тях творението?” Кажи: “Аллах е Творецът на всяко нещо. Той е Единствения, Всевластващия.”}[Ar-Ra\'d (The Thunder):16]{Аллах е Творецът на всяко нещо и Той е Разпоредителят за всяко нещо.}[Az-Zumar (The Groups):62]</string>
    <string name="esm11111111">{Това е Аллах, вашият Господ, Творецът на всяко нещо. Няма друг Бог освен Него. Как тогава бивате подлъгвани!}[Ghafir (The Forgiver God):62]{Той е Аллах - Сътворителя, Изкусния, Ваятеля! Негови са Най-прекрасните имена. Прославя Го всичко на небесата и на земята. Той е Всемогъщия, Премъдрия.}[Al-Hashr (The Gathering):24]</string>
    <string name="esm12">Ал-Бари</string>
    <string name="esm1212">Създателя, Изкусния</string>
    <string name="esm121212">Създателя, Изкусния</string>
    <string name="esm13">Ал – Мусаууър</string>
    <string name="esm1313">Ваятеля</string>
    <string name="esm131313">Ваятеля</string>
    <string name="esm12121212">{Той е Аллах - Сътворителя, Изкусния, Ваятеля! Негови са Най-прекрасните имена. Прославя Го всичко на небесата и на земята. Той е Всемогъщия, Премъдрия.}[Al-Hashr (The Gathering):24]</string>
    <string name="esm13131313">{Той е Аллах - Сътворителя, Изкусния, Ваятеля! Негови са Най-прекрасните имена. Прославя Го всичко на небесата и на земята. Той е Всемогъщия, Премъдрия.}[Al-Hashr (The Gathering):24]</string>
    <string name="esm14">Ал-Гаффар</string>
    <string name="esm1414">Прощаващия</string>
    <string name="esm141414">{Аз опрощавам всеки, който се покае и вярва, и върши праведни дела, сетне продължава по правия път.}[Taha:82]{Господа на небесата и на земята, и на всичко между тях, Всемогъщия, Многоопрощаващия!”}[Sad (The Letter Sad):66]{Сътвори Той небесата и земята с мъдрост. Той заставя нощта да следва деня и заставя деня да следва нощта. И подчини Той слънцето и луната, всяко да се движи до определен срок. Той е Всемогъщия, Многоопрощаващия.}[Az-Zumar (The Groups):5]</string>
    <string name="esm14141414">{Вие ме зовете да не вярвам в Аллах и да съдружавам с Него онова, за което нямам знание, а аз ви зова към Всемогъщия, Многоопрощаващия.}[Ghafir (The Forgiver God):42]{И казвах: “Молете вашия Господ за опрощение - Той е многоопрощаващ,}[Nooh:10]</string>
    <string name="esm15">Ал-Каххар</string>
    <string name="esm1515">Всепобедния, Покоряващия</string>
    <string name="esm151515">{О, мои двама другари в затвора, кое е по-добро - разни богове или Аллах, Единосъщия, Покоряващия?}[Yusuf (Joseph):39]{Кажи: “Кой е Господът на небесата и на земята?” Кажи: “Аллах!” Кажи: “И нима приехте вместо Него покровители, които не допринасят за себе си нито полза, нито вреда?” Кажи: “Нима са равни слепият и зрящият? Или нима са равни тъмнините и светлината? Или отредиха на Аллах съдружници, които сътвориха творение като Неговото и се оприличи за тях творението?” Кажи: “Аллах е Творецът на всяко нещо. Той е Единствения, Всевластващия.”}[Ar-Ra\'d (The Thunder):16]{в Деня, когато земята ще бъде сменена с друга земя, както и небесата. И ще излязат [от гробовете си] пред Аллах, Единствения, Всевластващия.}[Ibrahim (Abraham):48]</string>
    <string name="esm15151515">{Кажи [о, Мухаммад]: “Аз съм само предупредител. Няма друг бог освен Аллах, Единосъщия, Покоряващия,}[Sad (The Letter Sad):65]{Ако Аллах искаше да се сдобие със син, Той щеше да избере от Своите творения което пожелае. Пречист е! Той е Аллах, Единосъщия, Покоряващия!}[Az-Zumar (The Groups):4]{Деня, в който ще се покажат и нищо от тях не ще бъде скрито от Аллах. На кого е Днес владението? - На Аллах, Единосъщия, Покоряващия.}[Ghafir (The Forgiver God):16]</string>
    <string name="esm16">Ал-Уаххаб</string>
    <string name="esm1616">Вседаряващия</string>
    <string name="esm161616">{[и зоват:] “Господи, не отклонявай нашите сърца, след като си ни напътил! И дари ни с милост от Теб! Ти си Вседаряващия.}[Al-Imran (The Famiy of Imran):8]{И нима при тях са съкровищниците с милостта на твоя Господ - Всемогъщия, Даряващия?}[Sad (The Letter Sad):9]</string>
    <string name="esm16161616">{Рече: “Господи мой, опрости ме и ми дай власт, с която да не бъде удостоен никой след мен! Наистина Ти си Даряващия.”}[Sad (The Letter Sad):35]</string>
    <string name="esm17">Ар-Раззак</string>
    <string name="esm1717">Всепрепитаващия</string>
    <string name="esm171717">Даващия препитание</string>
    <string name="esm17171717">{Аллах! Той е Даващия препитанието, Владетеля на силата, Всемогъщия.}[Adh-Dhariyat (The Wind that Scatter):58]</string>
    <string name="esm18">Ал-Фаттах</string>
    <string name="esm1818">Отварящия</string>
    <string name="esm181818">Отсъждащи</string>
    <string name="esm18181818">{Кажи: “Ще ни събере нашият Господ, после ще отсъди справедливо между нас. Той е Отсъждащия, Всезнаещия.”}[Saba (Sheba):26]</string>
    <string name="esm19">Ал-Алим</string>
    <string name="esm1919">Всезнаещия</string>
    <string name="esm191919">{Ас-Сафа и ал-Маруа са от знаците на Аллах, и който ходи при Дома на поклонение хадж или поклонение умра, той не върши грях, като ги обикаля. А който прави добро и по своя воля - Аллах е въздаващ, всезнаещ.}[Al-Baqarah (The Cow):158]{Не ще се сдобиете с праведността, додето не раздадете от онова, което обичате. А каквото и да раздадете, Аллах го знае.}[Al-Imran (The Famiy of Imran):92]{А ако ви е страх от раздор между двамата, пратете съдник от неговото семейство и съдник от нейното семейство. Ако искат сдобряване, Аллах ще ги помири. Аллах е всезнаещ, сведущ.}[An-Nisa (The Women):35]</string>
    <string name="esm19191919">{Не виждаш ли, че Аллах прославят всички на небесата и на земята, и птиците, разтворили криле? Всеки знае как да се моли и да прославя. Аллах знае техните дела.}[An-Noor (The Light):41]{Мухаммад не е баща на никого от вашите мъже, а е Пратеника на Аллах и последният от пророците. Аллах знае всяко нещо.}[Al-Ahzab (The Combined Forces):40]</string>
    <string name="esm20">\tАл-Кабид – Q</string>
    <string name="esm2020">Хващащия</string>
    <string name="esm202020">Сграбчващия</string>
    <string name="esm21">Ал-Басит</string>
    <string name="esm2121">Разпростиращия</string>
    <string name="esm212121">Увеличаващия</string>
    <string name="esm20202020">{На онзи, който заема хубав заем на Аллах, Той многократно ще умножи. Аллах отнема и въздава, и при Него ще бъдете върнати.}[Al-Baqarah (The Cow):245]</string>
    <string name="esm21212121">{На онзи, който заема хубав заем на Аллах, Той многократно ще умножи. Аллах отнема и въздава, и при Него ще бъдете върнати.}[Al-Baqarah (The Cow):245]</string>
    <string name="esm22">Ал – Кхафидо</string>
    <string name="esm2222">\tНамаляващия</string>
    <string name="esm222222">\tНамаляващия</string>
    <string name="esm22222222">{принизяващо и въздигащо.}[Al-Waqi\'ah (The Event):3]</string>
    <string name="esm23">Ар-Рафи</string>
    <string name="esm2323">Възвишаващия</string>
    <string name="esm232323">{О, вярващи, когато ви се каже: “Направете място при събиранията!”, направете! И Аллах ще ви направи място. И щом се каже: “Станете!”, станете! Аллах ще въздигне по степени онези от вас, които вярват и са дарени със знание. Сведущ е Аллах за вашите дела.}[Al-Mujadilah (She That Disputeth):11]</string>
    <string name="esm23232323">{Това е доказателството, което Ние дадохме на Ибрахим срещу народа му. Въздигаме по степени когото пожелаем. Твоят Господ е премъдър, всезнаещ.}[Al-An\'am (The Cattle):83]</string>
    <string name="esm24">Ал-Муиз</string>
    <string name="esm2424">\tУкрепващия</string>
    <string name="esm242424">Въздигащия, Даряващия чест</string>
    <string name="esm25">Ал-Музил</string>
    <string name="esm2525">Унизяващия</string>
    <string name="esm252525">Унизяващия</string>
    <string name="esm24242424">{Кажи: “О, Аллах, Владетелю на владението, Ти даряваш владението на когото пожелаеш и отнемаш владението от когото пожелаеш, и въздигаш когото пожелаеш, и унизяваш когото пожелаеш. Доброто е в Твоята Ръка. Ти за всяко нещо имаш сила.}[Al-Imran (The Famiy of Imran):26]</string>
    <string name="esm25252525">{Кажи: “О, Аллах, Владетелю на владението, Ти даряваш владението на когото пожелаеш и отнемаш владението от когото пожелаеш, и въздигаш когото пожелаеш, и унизяваш когото пожелаеш. Доброто е в Твоята Ръка. Ти за всяко нещо имаш сила.}[Al-Imran (The Famiy of Imran):26]</string>
    <string name="esm26">Ас-Сами\'</string>
    <string name="esm2626">Всечуващия</string>
    <string name="esm262626">{И когато Ибрахим и Исмаил издигаха основите на Дома, [рекоха]: “Господи, приеми от нас! Наистина Ти си Всечуващия, Всезнаещия.}[Al-Baqarah (The Cow):127]{Няма принуждение в религията. Отличи се вече истината от заблудата. Който отхвърли сатаните и повярва в Аллах, той се обвързва с най-здравата връзка, която не се къса. Аллах е всечуващ, всезнаещ.}[Al-Baqarah (The Cow):256]</string>
    <string name="esm26262626">{Не вие ги убихте, а Аллах ги уби, и не ти хвърли, когато хвърли, а Аллах хвърли, за да подложи вярващите на добро изпитание от Него. Аллах е всечуващ, всезнаещ.}[Al-Anfal (The Spoils of War):17]{О, вярващи, не предварвайте Аллах и Неговия Пратеник, и бойте се от Аллах. Аллах е всечуващ, всезнаещ.}[Al-Hujurat (The Dwellings):1]</string>
    <string name="esm27">Ал-Басир</string>
    <string name="esm2727">Всевиждащия, Съзиращия</string>
    <string name="esm272727">{Аллах ви повелява да връщате поверените имущества на техните собственици и когато съдите между хората, да съдите със справедливост. Как прекрасно е това, с което Аллах ви наставлява! Аллах е всечуващ, всезрящ.}[An-Nisa (The Women):58]{Пречист е Онзи, Който пренесе Своя раб нощем от Свещената джамия до Най-далечната джамия, околностите на която Ние благословихме, за да му покажем от Нашите знамения. Той е Всечуващия, Всезрящия.}[Al-Isra (The Night Journey):1]</string>
    <string name="esm27272727">{Твореца на небесата и на земята. Създаде Той за вас съпруги от самите вас и от добитъка - чифтове. Така Той ви множи. Няма подобен Нему. Той е Всечуващия, Всезрящия.}[Ash-Shura (Consultation):11]{И ако Аллах дадеше изобилно препитание за всички Свои раби, щяха да престъпват по земята, ала Той го спуска с мяра, както пожелае. За Своите раби Той е сведущ, зрящ.}[Ash-Shura (Consultation):27]</string>
    <string name="esm28">Ал – Хакам</string>
    <string name="esm2828">Съдията</string>
    <string name="esm282828">Съдията</string>
    <string name="esm28282828">{Аллах ще отсъди между вас в Деня на възкресението за онова, по което сте били в разногласие.}[Al-Hajj (The Pilgrimage):69]</string>
    <string name="esm29">Ал-Адл</string>
    <string name="esm2929">Справедливия</string>
    <string name="esm292929">Справедливия</string>
    <string name="esm29292929">{Словото на твоя Господ бе завършено с истина и справедливост. Никой не ще подмени Неговите Слова. Той е Всечуващия, Всезнаещия.}[Al-An\'am (The Cattle):115]</string>
    <string name="esm30">Ал-Латиф</string>
    <string name="esm3030">Доброжелателния</string>
    <string name="esm303030">{Не Го достигат погледите, ала Той достига погледите. Той е Всепроникващия, Сведущия.}[Al-An\'am (The Cattle):103]{Не виждаш ли, че Аллах изсипва вода от небето и тогава земята се раззеленява? Аллах е всепроникващ, сведущ.}[Al-Hajj (The Pilgrimage):63]</string>
    <string name="esm30303030">{“О, синко мой, всяко твое дело, дори и да е с тежест на синапено зърно, и то да е в скала, или да е на небесата, или на земята, Аллах ще го покаже. Аллах е всепроникващ, сведущ.}[Luqman:16]{И помнете онова от знаменията на Аллах и от мъдростта, което бива четено в домовете ви! Аллах е всепроникващ, сведущ.}[Al-Ahzab (The Combined Forces):34]</string>
    <string name="esm31">Ал – Кхабир</string>
    <string name="esm3131">Всепроникващия</string>
    <string name="esm313131">{Той е Всевластващия над Своите раби, Той е Премъдрия, Сведущия.}[Al-An\'am (The Cattle):18]{Твоят Господ увеличава препитанието за когото пожелае и Той го намалява. За Своите раби Той е сведущ, всезрящ.}[Al-Isra (The Night Journey):30]</string>
    <string name="esm31313131">{О, хора, Ние ви сътворихме от един мъж и една жена, и ви сторихме народи и племена, за да се опознавате. Най-достоен измежду вас при Аллах е най-богобоязливият. Аллах е всезнаещ, сведущ.}[Al-Hujurat (The Dwellings):13]{О, вярващи, бойте се от Аллах! И всеки да види какво е приготвил за Утре! И бойте се от Аллах! Сведущ е Аллах за вашите дела.}[Al-Hashr (The Gathering):18]</string>
    <string name="esm32">Ал-Халим</string>
    <string name="esm3232">Нежния, Всеблагия, Ласкавия</string>
    <string name="esm323232">{И не е прегрешение за вас да намекнете пред [овдовелите] жени за сгодяване или да го спотаите в душите си. Аллах знае, че ще им споменете. Ала не им обещавайте скришом, освен ако изричате само прилични думи, и не пристъпвайте към сключване на брак, докато предписаният срок не се изпълни! И знайте, че Аллах знае какво е в душите ви, и бойте се от Него, и знайте, че Аллах е опрощаващ, всеблаг!}[Al-Baqarah (The Cow):235]{Прославят Го седемте небеса и земята, и всичко по тях. И няма нищо, което да не прославя Неговата възхвала. Ала вие не разбирате прославата им. Той е всеблаг, опрощаващ.}[Al-Isra (The Night Journey):44]</string>
    <string name="esm32323232">{Ще ги въведе Той в място, което ще им хареса. Аллах е всезнаещ, всеблаг.}[Al-Hajj (The Pilgrimage):59]{Аллах държи небесата и земята да не се разрушат, а ако се рушат, никой не може да ги държи освен Него. Той е всеблаг, опрощаващ.}[Fatir (The Orignator):41]</string>
    <string name="esm33">Ал-Азим</string>
    <string name="esm3333">Великия, Великолепния</string>
    <string name="esm333333">{Аллах! Няма друг Бог освен Него - Вечноживия, Неизменния! Не Го обзема нито дрямка, нито сън. Негово е онова, което е на небесата и което е на земята. Кой ще се застъпи пред Него, освен с Неговото позволение? Той знае какво е било преди тях и какво ще бъде след тях. От Неговото знание обхващат само онова, което Той пожелае. Неговият Престол вмества и небесата, и земята, и не Му е трудно да ги съхрани. Той е Всевишния, Превеликия.}[Al-Baqarah (The Cow):255]{Негово е всичко на небесата и всичко на земята. Той е Всевишния, Превеликия -}[Ash-Shura (Consultation):4]</string>
    <string name="esm33333333">{Затова прославяй името на твоя Господ, Превеликия!}[Al-Waqi\'ah (The Event):96]</string>
    <string name="esm34">Ал-Гафур</string>
    <string name="esm3434">Всепрощаващия</string>
    <string name="esm343434">{Той ви забрани мършата, кръвта, свинското месо и закланото за друг, а не за Аллах. А който е принуден, без да е потисник, нито престъпващ, за него не е грях. Аллах е опрощаващ, милосърден.}[Al-Baqarah (The Cow):173]{затова яжте от придобитото във война - позволено, приятно, и бойте се от Аллах! Аллах е опрощаващ, милосърден.}[Al-Anfal (The Spoils of War):69]</string>
    <string name="esm34343434">{После твоят Господ… - за онези, които се преселят след своето изпитание, после се борят по пътя на Аллах и търпят - твоят Господ след това е опрощаващ, милосърден.}[An-Nahl (The Bees):110]{прием от опрощаващ, милосърден.}[Fussilat (Explained in Detail):32]</string>
    <string name="esm35">Аш-Шакур</string>
    <string name="esm3535">Оценяващия</string>
    <string name="esm353535">{защото Той ще им изплати напълно техните награди и ще им надбави от Своята благодат. Той е опрощаващ, признателен.}[Fatir (The Orignator):30]{И ще кажат: “Слава на Аллах, Който премахна от нас скръбта! Нашият Господ е опрощаващ, признателен.}[Fatir (The Orignator):34]</string>
    <string name="esm35353535">{С това Аллах благовества Своите раби, които вярват и вършат праведни дела. Кажи [о, Мухаммад]: “Не искам от вас отплата за това, а само любов към ближните.” А който стори добрина, ще му въздадем с по-добро за нея. Аллах е опрощаващ, признателен.}[Ash-Shura (Consultation):23]{Ако заемете хубав заем на Аллах, Той ще ви го умножи. И ще ви опрости. Аллах е признателен, всеблаг -}[At-Taghabun (Mutual Loss &amp; Gain):17]</string>
    <string name="esm36">Ал – Алиу</string>
    <string name="esm3636">Най-Високият</string>
    <string name="esm363636">{Мъжете стоят над жените с това, с което Аллах предпочете едни пред други и защото харчат от имотите си. Целомъдрените жени са послушни, пазят съкровеното си, както Аллах ги е запазил. А онези, от чието непокорство се страхувате, увещавайте, [после] се отдръпнете от тях в постелите, и [ако трябва] ги удряйте! А покорят ли ви се, не търсете средство против тях! Аллах е всевишен, превелик.}[An-Nisa (The Women):34]{Така е, защото Аллах е Истината и защото всичко, което зоват вместо Него, е лъжа, и защото Аллах е Всевишния, Превеликия.}[Luqman:30]</string>
    <string name="esm36363636">{Негово е всичко на небесата и всичко на земята. Той е Всевишния, Превеликия -}[Ash-Shura (Consultation):4]{С хората Аллах говори само чрез откровение или зад преграда, или като изпрати пратеник и му разкрива по Своя воля каквото пожелае. Той е всевишен, премъдър.}[Ash-Shura (Consultation):51]</string>
    <string name="esm37">Ал-Кабир</string>
    <string name="esm3737">Най-Големия</string>
    <string name="esm373737">{Знаещия и скритото, и явното, Превеликия, Всевишния.}[Ar-Ra\'d (The Thunder):9]{Така е, защото Аллах е Истината, а онова, което зоват вместо Него, е лъжата. Аллах е Всевишния, Превеликия.}[Al-Hajj (The Pilgrimage):62]</string>
    <string name="esm37373737">{Така е, защото Аллах е Истината и защото всичко, което зоват вместо Него, е лъжа, и защото Аллах е Всевишния, Превеликия.}[Luqman:30]</string>
    <string name="esm38">Ал-Хафиз</string>
    <string name="esm3838">Пазителя, Защитникът</string>
    <string name="esm383838">{А отметнете ли се - вече ви съобщих онова, с което бях пратен при вас. И ще ви подмени моят Господ с други хора. И никак не ще Му навредите. Моят Господ пази всяко нещо.”}[Hud:57]{А той нямаше власт над тях, освен за да узнаем кой вярва в отвъдния живот и кой се съмнява в него. Над всяко нещо твоят Господ е пазител.}[Saba (Sheba):21]</string>
    <string name="esm38383838">{А които приемат други покровители вместо Него - Аллах ги наблюдава. Ти не си над тях разпоредител.}[Ash-Shura (Consultation):6]</string>
    <string name="esm39">Ал-Мукит</string>
    <string name="esm3939">Хранещия</string>
    <string name="esm393939">Въздаващия</string>
    <string name="esm39393939">{Който се застъпва за добро дело, ще има дял от него, а който се застъпва за лошо дело, ще има бреме от него. Аллах за всяко нещо въздава.}[An-Nisa (The Women):85]</string>
    <string name="esm40">Ал-Хасиб</string>
    <string name="esm4040">Преценяващия, Правещия равносметка</string>
    <string name="esm404040">{И изпитвайте сираците, докато станат за брак, и щом забележите у тях зрелост, предайте им техните имоти и не ги изяждайте разточително и припряно, да не би да порастат. И който [настойник] е богат, нека се въздържа, а който е беден, нека яде с приличие [от наследството на сираците]. И когато им предавате имотите, вземете свидетели пред тях. Достатъчен е Аллах да потърси сметка.}[An-Nisa (The Women):6]{И щом ви поздравят с поздрав, поздравете с по-хубав от него или отвърнете със същия! Аллах за всяко нещо държи сметка.}[An-Nisa (The Women):86]</string>
    <string name="esm40404040">{онези, които оповестяваха посланията на Аллах и се бояха от Него, и не се бояха от никого освен от Аллах. Достатъчен е Аллах да направи равносметка.}[Al-Ahzab (The Combined Forces):39]</string>
    <string name="esm41">Ал-Джалил</string>
    <string name="esm4141">Величествения</string>
    <string name="esm41414141">{Но пребъдва Ликът на твоя Господ, Владетеля на величието и почитта.}[Ar-Rahman (The Most Graciouse):27]</string>
    <string name="esm414141">Величествения</string>
    <string name="esm42">Ал-Карим</string>
    <string name="esm4242">Прещедрия</string>
    <string name="esm424242">{Един, който имаше знание от Писанието, рече: “Аз ще ти го донеса, преди да мигнеш с око.” И когато [Сулайман] видя трона при себе си, рече: “Това е от благодатта на моя Господ, за да ме изпита дали съм признателен, или неблагодарен. Който е признателен, той е признателен за себе си. А който е неблагодарен, моят Господ е над всяка нужда, прещедър.”}[An-Naml (The Ants):40]</string>
    <string name="esm42424242">{О, човече, какво те отвлече от твоя щедър Господ,}[Al-Infitar (The Cleaving):6]</string>
    <string name="esm43">Ар-Рашид</string>
    <string name="esm4343">Наблюдаващия, Надзорника</string>
    <string name="esm434343">{О, хора, бойте се от своя Господ, Който ви сътвори от един човек и сътвори от него съпругата му, и от двамата намножи мъже и жени. И бойте се от Аллах, с Чието име се умолявате един друг, и от [прекъсване на] кръвните родства! Наистина Аллах ви наблюдава.}[An-Nisa (The Women):1]</string>
    <string name="esm43434343">{Казах им единствено това, което Ти ми повели: “Служете на Аллах - моя Господ и вашия Господ!” И бях им свидетел, докато живеех сред тях. А когато ме прибра, Ти им бе Надзорник. Ти на всяко нещо си свидетел.}[Al-Maidah (The Table spread with Food):117]</string>
    <string name="esm44">Ал-Муджиб</string>
    <string name="esm4444">Всеотговарящия</string>
    <string name="esm444444">Всеотвръщащия, Откликващия</string>
    <string name="esm44444444">{И при самудяните [изпратихме] брат им Салих. Рече: “О, народе мой, служете на Аллах! Нямате друг бог освен Него. Той ви сътвори от земята и ви засели на нея. Затова Го молете за опрощение и се покайте пред Него! Моят Господ е наблизо и откликва.”}[Hud:61]</string>
    <string name="esm45">Ал-Уаси\'</string>
    <string name="esm4545">Всеобхватния</string>
    <string name="esm454545">{Сатаната ви заплашва с бедност и ви повелява поквара, а Аллах ви обещава от Себе Си опрощение и благодат. Аллах е всеобхватен, всезнаещ.}[Al-Baqarah (The Cow):268]{И се доверявайте само на онзи, който е последвал вашата религия!” Кажи [о, Мухаммад]: “Напътствието на Аллах е напътствие. [Нима се опасявате,] че и другиму се дарява същото, каквото бе дарено и на вас, или ще ви оспорват пред вашия Господ.” Кажи: “Благодатта е в Ръката на Аллах. Дарява я комуто пожелае.” Аллах е всеобхватен, всезнаещ.}[Al-Imran (The Famiy of Imran):73]</string>
    <string name="esm45454545">{О, вярващи, който от вас се отрече от своята религия, [знайте, че] Аллах ще доведе хора, които обича и те ще Го обичат - смирени пред вярващите, могъщи пред неверниците, и които се борят по пътя на Аллах, и не се страхуват от хула на хулител. Това е благодатта на Аллах. Той я дарява комуто пожелае. Аллах е всеобхватен, всезнаещ.}[Al-Maidah (The Table spread with Food):54]</string>
    <string name="esm46">Ал-Хаким</string>
    <string name="esm4646">Най-Мъдрия</string>
    <string name="esm464646">{И ако всички дървета на земята станат калеми, и в морето придойдат още седем морета [мастило], няма да се изчерпят Словата на Аллах. Аллах е всемогъщ, премъдър.}[Luqman:27]{Низпославането на Книгата е от Аллах, Всемогъщия, Премъдрия.}[Al-Ahqaf (The Curved Sand-hills):2]</string>
    <string name="esm46464646">{Всичко на небесата и всичко на земята прославя Аллах. Той е Всемогъщия, Премъдрия.}[Al-Hadid (The Iron):1]{Аллах вече наложи изкупление при отмятане от вашите клетви. Аллах е вашият Покровител. Той е Всезнаещия, Премъдрия.}[At-Tahrim (The Prohibition):2]</string>
    <string name="esm47">Ал-Уадуд</string>
    <string name="esm4747">Любещия, Обичащия</string>
    <string name="esm474747">{И молете за опрощение вашия Господ, и се покайте пред Него! Моят Господ е милосърден, любещ.}[Hud:90]</string>
    <string name="esm47474747">{Той е Опрощаващия, Любящия,}[Al-Burooj (The Big Stars):14]</string>
    <string name="esm48">Ал-Маджид</string>
    <string name="esm4848">Преславния</string>
    <string name="esm484848">Преславния</string>
    <string name="esm48484848">{Рекоха: “Нима те учудва повелята на Аллах? Милостта на Аллах и Неговите благослови са над вас, стопани на дома. Наистина Той е всеславен, предостоен.”}[Hud:73]</string>
    <string name="esm49">Ал – Баит</string>
    <string name="esm4949">Възкресяващия</string>
    <string name="esm494949">Възкресяващия</string>
    <string name="esm49494949">{И защото Часът непременно ще настъпи. Няма съмнение в това. И ще възкреси Аллах онези, които са в гробовете.}[Al-Hajj (The Pilgrimage):7]</string>
    <string name="esm50">Аш-Шахид</string>
    <string name="esm5050">Свидетеля</string>
    <string name="esm505050">{Аллах свидетелства, че онова, което низпосла на теб, го низпосла със Своето знание, и ангелите свидетелстват. И достатъчен е Аллах за свидетел.}[An-Nisa (The Women):166]{Между вярващите и юдеите, и сабеите, и християните, и магите, и съдружаващите наистина Аллах ще отсъди в Деня на възкресението. Аллах на всяко нещо е свидетел.}[Al-Hajj (The Pilgrimage):17]</string>
    <string name="esm50505050">{Ще им покажем Нашите знамения по хоризонтите и в тях самите, додето им се изясни, че това е истината. Нима не е достатъчно, че твоят Господ е свидетел на всяко нещо?}[Fussilat (Explained in Detail):53]{Той е, Който изпрати Своя Пратеник с напътствието и с правата религия, за да я въздигне над всички религии. Достатъчен е Аллах за свидетел.}[Al-Fath (The Victory):28]</string>
    <string name="esm51">Ал-Хак</string>
    <string name="esm5151">Истинния, Истината</string>
    <string name="esm515151">{После [рабите] ще бъдат върнати при Аллах, техния истински Господар. Единствен Той отсъжда. Той най-бързо прави равносметка.}[Al-An\'am (The Cattle):62]{Това е, защото Аллах е Истината и Той съживява мъртвите, и Той за всяко нещо има сила.}[Al-Hajj (The Pilgrimage):6]</string>
    <string name="esm51515151">{Всевишен е Аллах, истинският Владетел! Няма друг бог освен Него, Господа на прекрасния Трон!}[Al-Mu\'minoon (The Believers):166]{В този Ден Аллах напълно ще им изплати истинското въздаяние и ще узнаят, че Аллах е явната истина.}[An-Noor (The Light):25]</string>
    <string name="esm52">Ал-Уакил</string>
    <string name="esm5252">Покровителя, Довереника</string>
    <string name="esm525252">{За онези, на които хората рекоха: “Враговете се насъбраха против вас, страхувайте се от тях!”, но вярата им се усили и рекоха: “Достатъчен ни е Аллах. Колко прекрасен Довереник е Той!”}[Al-Imran (The Famiy of Imran):173]{О, хора на Писанието, не прекалявайте в своята религия и говорете за Аллах само истината! Месията Иса, синът на Мариам, е само пратеник на Аллах и Негово Слово, което Той извести на Мариам, и дух от Него. И вярвайте в Аллах и в Неговите пратеници, и не казвайте: “Троица!” Престанете! Това е най-доброто за вас. Аллах е единственият Бог. Пречист е Той, за да има рожба! Негово е всичко на небесата и всичко на земята. И достатъчен е Аллах за довереник.}[An-Nisa (The Women):171]</string>
    <string name="esm52525252">{Рече [Муса]: “Това е между мен и теб. Който и да изпълня от двата срока, няма да е бреме за мен. На онова, което говорим, Аллах е свидетел.”}[Al-Qasas (The Stories):28]{Господа на Изтока и на Запада! Няма друг Бог освен Него. Него вземи за покровител!}[Al-Muzzammil (The One wrapped in Garments):9]</string>
    <string name="esm53">Ал-Кауи</string>
    <string name="esm5353">Всесилния</string>
    <string name="esm535353">{онези, които бяха прокудени от техните домове без право, само защото казват: “Аллах е нашият Господ!” И ако Аллах не отблъскваше едни хора с други, щяха да бъдат разрушени и манастирите, и църквите, и синагогите, и джамиите, където името на Аллах се споменава много. Аллах ще подкрепи онези, които Го подкрепят. Аллах е всесилен, всемогъщ.}[Al-Hajj (The Pilgrimage):40]{Не оценяват те Аллах с истинското Му величие. Аллах е всесилен, всемогъщ.}[Al-Hajj (The Pilgrimage):74]</string>
    <string name="esm53535353">{Аллах е жалостив към Своите раби. Дава Той препитание на когото пожелае. Той е Всесилния, Всемогъщия.}[Ash-Shura (Consultation):19]{Изпратихме Нашите пратеници с ясните знаци и низпослахме заедно с тях Книгата и везната, за да постъпват хората справедливо. И създадохме желязото. В него има огромна сила и облаги за хората, и за да изпита Аллах кой дори в уединение помага на Него [в рел}[Al-Hadid (The Iron):25]</string>
    <string name="esm54">Ал-Матин</string>
    <string name="esm5454">Непоколебимия</string>
    <string name="esm545454">Непоколебимия</string>
    <string name="esm54545454">{Аллах! Той е Даващия препитанието, Владетеля на силата, Всемогъщия.}[Adh-Dhariyat (The Wind that Scatter):58]</string>
    <string name="esm55">Ал-Уали</string>
    <string name="esm5555">Приближения, Покровителя</string>
    <string name="esm555555">{Аллах най-добре знае враговете ви. Достатъчен е Аллах за покровител и достатъчен е Аллах за избавител.}[An-Nisa (The Women):45]{Моят покровител е Аллах, Който низпосла Книгата. Той покровителства праведниците.}[Al-A\'raf (The Heights):196]</string>
    <string name="esm55555555">{Той е, Който изсипва дъжда, след като се отчаят, и разпростира Своята милост. Той е Покровителя, Всеславния.}[Ash-Shura (Consultation):28]{Те не могат да те избавят от Аллах с нищо. Угнетителите са покровители един на друг. А Аллах е Покровителят на богобоязливите.}[Al-Jathiya (Crouching):19]</string>
    <string name="esm56">Ал-Хамид</string>
    <string name="esm5656">Всеславния</string>
    <string name="esm565656">{И рече Муса: “Дори вие и всички по земята да сте неблагодарни, Аллах е пребогат, всеславен.}[Ibrahim (Abraham):8]{И дадохме на Лукман мъдростта: “Бъди признателен на Аллах! Който е признателен, за себе си е признателен. А който е неблагодарен - Аллах е над всяка нужда, всеславен.”}[Luqman:12]</string>
    <string name="esm56565656">{На Аллах е всичко на небесата и на земята. Аллах е Пребогатия, Всеславния.}[Luqman:26]{която лъжа не я доближава нито отпред, нито отзад, и е низпослание от премъдър, всеславен.}[Fussilat (Explained in Detail):42]</string>
    <string name="esm57">Ал-Мухси</string>
    <string name="esm5757">Преброяващия, Пресмятащия</string>
    <string name="esm575757">{за да знае, че са съобщили посланията на своя Господ. Обгръща Той това, което е у тях, и пресмята всяко нещо.”}[Al-Jinn (The Jinn):28]</string>
    <string name="esm57575757">{Но всяко нещо вписахме в книга.}[An-Naba\' (The Great News):29]</string>
    <string name="esm58">Ал-Мубди</string>
    <string name="esm5858">Творящия, Основоположникът</string>
    <string name="esm59">Ал-Муид</string>
    <string name="esm5959">Възвръщащия, Пресъздаващия, Възстановяващия</string>
    <string name="esm585858">{Кажи: “Има ли сред съдружаваните от вас някой, който да начене творението, после да го повтори?” Кажи: “Аллах начева творението, после го повтаря. Как сте подлъгани!”}[Yunus (Jonah):34]{Или Онзи, Който начева творението, после го повтаря, и Който ви дава препитание от небето и от земята? И така, има ли друг бог заедно с Аллах? Кажи: “Дайте своя довод, ако говорите истината!”}[An-Naml (The Ants):64]</string>
    <string name="esm595959">{Кажи: “Има ли сред съдружаваните от вас някой, който да начене творението, после да го повтори?” Кажи: “Аллах начева творението, после го повтаря. Как сте подлъгани!”}[Yunus (Jonah):34]{Или Онзи, Който начева творението, после го повтаря, и Който ви дава препитание от небето и от земята? И така, има ли друг бог заедно с Аллах? Кажи: “Дайте своя довод, ако говорите истината!”}[An-Naml (The Ants):64]</string>
    <string name="esm58585858">{Не виждат ли как Аллах начева творението, после го повтаря? За Аллах това е лесно.}[Al-Ankaboot (The Spider):19]{Той начева и Той пресъздава.}[Al-Burooj (The Big Stars):13]</string>
    <string name="esm59595959">{Не виждат ли как Аллах начева творението, после го повтаря? За Аллах това е лесно.}[Al-Ankaboot (The Spider):19]{Той начева и Той пресъздава.}[Al-Burooj (The Big Stars):13]</string>
    <string name="esm60">Ал-Мух\'и</string>
    <string name="esm6060">Съживяващия</string>
    <string name="esm61">Ал-Мумит</string>
    <string name="esm6161">Умъртвяващия</string>
    <string name="esm606060">{Кажи: “О, хора, аз съм Пратеника на Аллах при всички вас - на Онзи, Чието е владението на небесата и на земята. Няма друг бог освен Него. Той съживява и Той умъртвява. Вярвайте в Аллах и в Неговия Пратеник - неграмотния Пророк, който вярва в Аллах и в Неговите Слова, и го следвайте, за да сте напътени!”}[Al-A\'raf (The Heights):158]{Наистина Ние съживяваме и умъртвяваме, и Ние сме наследниците.}[Al-Hijr (The Rocky Tract):23]</string>
    <string name="esm616161">{Кажи: “О, хора, аз съм Пратеника на Аллах при всички вас - на Онзи, Чието е владението на небесата и на земята. Няма друг бог освен Него. Той съживява и Той умъртвява. Вярвайте в Аллах и в Неговия Пратеник - неграмотния Пророк, който вярва в Аллах и в Неговите Слова, и го следвайте, за да сте напътени!”}[Al-A\'raf (The Heights):158]{Наистина Ние съживяваме и умъртвяваме, и Ние сме наследниците.}[Al-Hijr (The Rocky Tract):23]</string>
    <string name="esm60606060">{И виж следите от милостта на Аллах! Как съживява земята след нейната смърт! Той е, Който ще съживи мъртвите. Той над всяко нещо има сила.}[Ar-Room (The Romans):50]{Негова е властта на небесата и на земята. Той съживява и Той умъртвява. Той за всяко нещо има сила.}[Al-Hadid (The Iron):2]</string>
    <string name="esm61616161">{О, вярващи, не бъдете като онези, които не вярваха и казваха на своите братя, когато странстваха по земята или бяха завоеватели: “Ако бяха при нас, нямаше да умрат и нямаше да ги убият.”, за да огорчи Аллах сърцата им. Аллах съживява и умъртвява. Аллах съзира вашите дела.}[Al-Imran (The Famiy of Imran):156]{Негова е властта на небесата и на земята. Той съживява и Той умъртвява. Той за всяко нещо има сила.}[Al-Hadid (The Iron):2]</string>
    <string name="esm62">Ал-Хаййo</string>
    <string name="esm6262">Вечноживия</string>
    <string name="esm626262">{Аллах! Няма друг Бог освен Него - Вечноживия, Неизменния! Не Го обзема нито дрямка, нито сън. Негово е онова, което е на небесата и което е на земята. Кой ще се застъпи пред Него, освен с Неговото позволение? Той знае какво е било преди тях и какво ще бъде след тях. От Неговото знание обхващат само онова, което Той пожелае. Неговият Престол вмества и небесата, и земята, и не Му е трудно да ги съхрани. Той е Всевишния, Превеликия.}[Al-Baqarah (The Cow):255]{Аллах! Няма друг Бог освен Него - Вечноживия, Неизменния!}[Al-Imran (The Famiy of Imran):2]</string>
    <string name="esm62626262">{И се уповавай на Вечноживия, Който не умира, и Го прославяй с възхвала! Достатъчно е сведущ Той за греховете на Своите раби -}[Al-Furqan (The Criterion):58]{Той е Вечноживия. Няма друг Бог освен Него, затова Него зовете, предани Нему в религията! Слава на Аллах, Господа на световете!}[Ghafir (The Forgiver God):65]</string>
    <string name="esm63">Ал-Каййум</string>
    <string name="esm6363">Вечносъществуващия, Неизменния, Вездесъщия</string>
    <string name="esm636363">{Аллах! Няма друг Бог освен Него - Вечноживия, Неизменния! Не Го обзема нито дрямка, нито сън. Негово е онова, което е на небесата и което е на земята. Кой ще се застъпи пред Него, освен с Неговото позволение? Той знае какво е било преди тях и какво ще бъде след тях. От Неговото знание обхващат само онова, което Той пожелае. Неговият Престол вмества и небесата, и земята, и не Му е трудно да ги съхрани. Той е Всевишния, Превеликия.}[Al-Baqarah (The Cow):255]{Аллах! Няма друг Бог освен Него - Вечноживия, Неизменния!}[Al-Imran (The Famiy of Imran):2]</string>
    <string name="esm63636363">{И лицата ще се смирят пред Вечноживия, Неизменния, и ще изгуби надежда всеки, който е носил гнет.}[Taha:111]</string>
    <string name="esm64">Ал-Уаджд</string>
    <string name="esm6464">Пребиваващия</string>
    <string name="esm646464">Намиращия</string>
    <string name="esm64464646">{И вземи в длан снопче сламки, и удари с него, и не нарушавай клетвата си!” И наистина го намерихме търпелив. Прекрасен раб! Той винаги се обръщаше към Нас.}[Sad (The Letter Sad):44]</string>
    <string name="esm65">\tАл-Маджид</string>
    <string name="esm6565">Славния, Достойния да бъде прославян</string>
    <string name="esm656565">{Владетеля на Трона, Предостойния,}[Al-Burooj (The Big Stars):15]</string>
    <string name="esm65656565">{Рекоха: “Нима те учудва повелята на Аллах? Милостта на Аллах и Неговите благослови са над вас, стопани на дома. Наистина Той е всеславен, предостоен.”}[Hud:73]</string>
    <string name="esm66">Ал-Уахъд</string>
    <string name="esm6666">Единствения</string>
    <string name="esm666666">{Вашият Бог е единственият. Няма друг Бог освен Него, Всемилостивия, Милосърдния.}[Al-Baqarah (The Cow):163]{Неверници са онези, които казват: “Аллах, това е третият от троицата.” А няма друг Бог освен единствения Бог. И ако не престанат да говорят това, болезнено мъчение ще сполети неверниците.}[Al-Maidah (The Table spread with Food):73]</string>
    <string name="esm66666666">{Те взеха за господари не Аллах, а своите правници и своите монаси, и Месията, сина на Мариам. А им бе повелено да служат само на единствения Бог. Няма друг Бог освен Него. Пречист е Той от онова, което съдружават с Него!}[At-Taubah (The Repentance):31]{Кажи: “Аз съм само човек като вас и ми се разкрива само, че вашият Бог е единственият Бог. Който копнее за срещата със своя Господ, да върши праведни дела и в служенето си на своя Господ никого да не съдружава с Него!”}[Al-Kahf (The Cave):110]</string>
    <string name="esm68">Ас-Самад</string>
    <string name="esm6868">Поддържащия</string>
    <string name="esm686868">Целта, Вечният</string>
    <string name="esm68686868">{Аллах, Целта [на всички въжделения]!}[Al-Ikhlas (Sincerity):2]</string>
    <string name="esm69">Ал-Кадир</string>
    <string name="esm6969">Способния, Имащия сила</string>
    <string name="esm696969">{Кажи: “Той е Способния да прати срещу вас наказание - отгоре ви или изпод нозете ви, или да ви противопостави в групи и да накара едни от вас да вкусят мъчение от други.” Виж как подробно им разясняваме знаменията, за да проумеят!}[Al-An\'am (The Cattle):65]{А нима Онзи, Който сътвори небесата и земята, не е способен да сътвори подобни [хора]? Да! Той е Всетворящия, Всезнаещия.}[Ya-seen:81]</string>
    <string name="esm69696969">{Не виждат ли, че Аллах, Който сътвори небесата и земята, и не се умори от тяхното сътворяване, има сила да съживи мъртвите? Да, Той над всяко нещо има сила.}[Al-Ahqaf (The Curved Sand-hills):33]{Нима Той не е способен да съживи мъртвите?}[Al-Qiyamah (The Resurrection):40]</string>
    <string name="esm70">Ал-Муктадир</string>
    <string name="esm7070">Мощния, Всесилния</string>
    <string name="esm707070">{И им дай за пример земния живот, подобен на вода, която сме излели от небето и с нея изникват растенията по земята, после изсъхват и ветровете ги разпиляват. Аллах за всяко нещо има сила.}[Al-Kahf (The Cave):45]{[но] те взеха за лъжа всичките Ни знамения. Затова ги сграбчихме, както подобава на всесилен, всемогъщ.}[Al-Qamar (The Moon):42]</string>
    <string name="esm70707070">{истинно обещание при Владетеля, Всемогъщия.}[Al-Qamar (The Moon):55]</string>
    <string name="esm71">Ал-Мукаддим</string>
    <string name="esm7171">Връчващия</string>
    <string name="esm71717171">{И ако Аллах наказваше хората за техния гнет, Той не би оставил на земята дори една твар. Ала Той ги забавя за определен срок. И щом срокът им дойде, и с миг дори не ще го забавят, нито ще го изпреварят.}[An-Nahl (The Bees):61]</string>
    <string name="esm717171">Даващия</string>
    <string name="esm72">Ал-Муаххир</string>
    <string name="esm7272">Забавящия</string>
    <string name="esm727272">Забавящия</string>
    <string name="esm72727272">{Тогава Той ще ви опрости греховете и ще ви даде отсрочка за определено време. Срокът на Аллах, когато дойде, не ще бъде забавен, ако знаете.}[Nooh:4]</string>
    <string name="esm73">Ал-Аууал</string>
    <string name="esm7373">Първия</string>
    <string name="esm737373">Изначалния</string>
    <string name="esm74">Ал – Акхир</string>
    <string name="esm7474">Последния</string>
    <string name="esm747474">Безкрайния</string>
    <string name="esm75">Аз-Захир</string>
    <string name="esm7575">Явния</string>
    <string name="esm757575">Явния</string>
    <string name="esm76">\tАл-Батин</string>
    <string name="esm7676">Скрития</string>
    <string name="esm767676">Скрития</string>
    <string name="esm73737373">{Той е Изначалния и Безкрайния, и Явния, и Скрития. Той всяко нещо знае.}[Al-Hadid (The Iron):3]</string>
    <string name="esm74747474">{Той е Изначалния и Безкрайния, и Явния, и Скрития. Той всяко нещо знае.}[Al-Hadid (The Iron):3]</string>
    <string name="esm75757575">{Той е Изначалния и Безкрайния, и Явния, и Скрития. Той всяко нещо знае.}[Al-Hadid (The Iron):3]</string>
    <string name="esm76767676">{Той е Изначалния и Безкрайния, и Явния, и Скрития. Той всяко нещо знае.}[Al-Hadid (The Iron):3]</string>
    <string name="esm77">Ал-Уаали</string>
    <string name="esm7777">Управляващия</string>
    <string name="esm77777777">{[Ангели] следят всеки и отпред, и отзад. Пазят го по повелята на Аллах. Аллах не променя хората, докато те не променят себе си. И ако Аллах поиска зло за хората, то не може да бъде отклонено, и нямат покровител освен Него.}[Ar-Ra\'d (The Thunder):11]</string>
    <string name="esm777777">Управляващия</string>
    <string name="esm78">Ал-Мутали</string>
    <string name="esm7878">Всевишния</string>
    <string name="esm787878">Възвишения</string>
    <string name="esm78787878">{Знаещия и скритото, и явното, Превеликия, Всевишния.}[Ar-Ra\'d (The Thunder):9]</string>
    <string name="esm79">А-Бари</string>
    <string name="esm7979">Благонравния</string>
    <string name="esm797979">Източникът на всичко добро</string>
    <string name="esm79797979">{Ние Го зовяхме и преди. Той е Владетеля на доброто, Милосърдния.}[At-Tur (The Mount):28]</string>
    <string name="esm80">Ат-Таууаб</string>
    <string name="esm8080">Приемащия покаянието</string>
    <string name="esm808080">{Господи, направи ни отдадени на Теб, и от нашето потомство - общност, отдадена на Теб, и ни покажи нашите обреди, и приеми нашето покаяние! Ти си Приемащия покаянието, Милосърдния.}[Al-Baqarah (The Cow):128]{Всеки пратеник изпращахме само да му се покоряват с позволението на Аллах. И ако те, когато угнетяваха себе си, дойдеха при теб [о, Мухаммад] и помолеха Аллах за опрощение, и Пратеника помолеше за опрощението им, щяха да видят, че Аллах е приемащ покаянието, милосърден.}[An-Nisa (The Women):64]</string>
    <string name="esm80808080">{О, вярващи, много странете от подозрението! Понякога подозрението е грях. И не се дебнете, и не злословете един за друг! Нима на някого от вас ще се хареса да яде плътта на мъртвия си брат? Вие се отвращавате от това. И бойте се от Аллах! Аллах е приемащ}[Al-Hujurat (The Dwellings):12]{прославяй своя Господ с възхвала и Го моли за опрощение! Той винаги приема покаянието.}[An-Nasr (The Help):3]</string>
    <string name="esm81">Ал-Мунтаким</string>
    <string name="esm8181">Отмъщаващия</string>
    <string name="esm818181">{И кой е по-голям угнетител от онзи, комуто се напомнят знаменията на неговия Господ, а после той се отвръща от тях? Отмъщаваме Ние на престъпниците.}[As-Sajdah (The Prostration):22]{И да те приберем, Ние ще им отмъстим.}[Az-Zukhruf (The Gold Adornment):41]</string>
    <string name="esm81818181">{В този Ден най-силно ще ги сграбчим. Ние отмъщаваме.}[Ad-Dukhan (The Smoke):16]</string>
    <string name="esm82">Ал – Афу</string>
    <string name="esm8282">Прощаващия, Извиняващия</string>
    <string name="esm828282">{Тези Аллах може и да извини. Аллах е извиняващ, опрощаващ.}[An-Nisa (The Women):99]{Ако показвате добро или го прикривате, или извинявате зло - Аллах е извиняващ, всесилен.}[An-Nisa (The Women):149]</string>
    <string name="esm82828282">{Така е! А който накаже със същото, с каквото е бил наказан, после отново бъде потиснат, Аллах непременно ще го подкрепи. Аллах е извиняващ, опрощаващ.}[Al-Hajj (The Pilgrimage):60]</string>
    <string name="esm83">Ар-Рауф</string>
    <string name="esm8383">Състрадателния</string>
    <string name="esm838383">{В Деня всяка душа ще намери доброто, което е сторила, и злото, което е сторила, и ще иска то да се отдалечи от нея. Аллах ви предупреждава за Себе си. Аллах е състрадателен към рабите.}[Al-Imran (The Famiy of Imran):30]{Аллах прие покаянието на Пророка, преселниците и помощниците, които го последваха в тежкия час, след като едва не се отклониха сърцата на група от тях. После Той прие покаянието им. Наистина към тях Той е състрадателен, милосърден.}[At-Taubah (The Repentance):117]</string>
    <string name="esm83838383">{Той е, Който низпослава на Своя раб ясни знамения, за да ви изведе от тъмнините към светлината. Аллах към вас е състрадателен, милосърден.}[Al-Hadid (The Iron):9]{А които дойдоха след тях, казват: “Господи наш, опрости нас и братята ни, които ни изпревариха във вярата, и не влагай в сърцата ни омраза към онези, които повярваха! Господи наш, Ти си състрадателен, милосърден.}[Al-Hashr (The Gathering):10]</string>
    <string name="esm84">Малик Ал-Мулк</string>
    <string name="esm848484">Владетеля на владението</string>
    <string name="esm84848484">{Кажи: “О, Аллах, Владетелю на владението, Ти даряваш владението на когото пожелаеш и отнемаш владението от когото пожелаеш, и въздигаш когото пожелаеш, и унизяваш когото пожелаеш. Доброто е в Твоята Ръка. Ти за всяко нещо имаш сила.}[Al-Imran (The Famiy of Imran):26]</string>
    <string name="esm8484">\tПритежателя на владението</string>
    <string name="esm85">Зу\'джаляли уал\'икрам</string>
    <string name="esm8585">Притежаващия величието и почитта, Владетеля на великолепието и щедростта</string>
    <string name="esm858585">{Но пребъдва Ликът на твоя Господ, Владетеля на величието и почитта.}[Ar-Rahman (The Most Graciouse):27]</string>
    <string name="esm85858585">{Благословено да е името на твоя Господ, Владетеля на величието и почитта!}[Ar-Rahman (The Most Graciouse):78]</string>
    <string name="esm86">Ал-Муксит</string>
    <string name="esm8686">Рационалния</string>
    <string name="esm868686">{Кажи: “Моят Господ повели справедливост. И всецяло се обръщайте към Него при всяка молитва, и зовете Го, предани Нему в религията! Както ви е наченал, така и ще се завърнете.”}[Al-A\'raf (The Heights):29]</string>
    <string name="esm86868686">{Аллах свидетелства, че няма друг бог освен Него. И ангелите, и най-издигнатите в знанието свидетелстват същото - Той отстоява справедливостта. Няма друг бог освен Него - Всемогъщия, Премъдрия.}[Al-Imran (The Famiy of Imran):18]</string>
    <string name="esm87">Ал-Джами</string>
    <string name="esm8787">Събиращия</string>
    <string name="esm878787">Събиращия</string>
    <string name="esm87878787">{Господи, Ти ще събереш хората в Деня, за който няма съмнение. Аллах не нарушава обещаното.}[Al-Imran (The Famiy of Imran):9]</string>
    <string name="esm88">Ал-Гани</string>
    <string name="esm8888">Най-Богатият</string>
    <string name="esm888888">{В него има ясни знамения - мястото на Ибрахим, - и който влезе там, е в безопасност. И дълг на хората към Аллах е поклонението хадж при Дома - за онзи, който може да отиде, а който откаже - Аллах не се нуждае от световете.}[Al-Imran (The Famiy of Imran):97]{Ако Го отричате, Аллах не се нуждае от вас. И не приема Той неверието у Своите раби. А да сте признателни, това приема Той за вас. Никой прегрешил не ще понесе греха на друг. После при вашия Господ е завръщането ви и Той ще ви извести какво сте вършили.}[Az-Zumar (The Groups):7]</string>
    <string name="esm88888888">{Ето, вие сте онези, които са позовани да раздават по пътя на Аллах. Но сред вас има скъперници, а който е скъперник, той само спрямо себе си е скъперник. Аллах е Пребогатия, вие сте бедните. И отвърнете ли се, Той ще ви замени с други хора и те не ще бъда}[Muhammad:38]{които се скъпят и повеляват на хората скъперничество. А който се отвърне - Аллах е Пребогатия, Всеславния.}[Al-Hadid (The Iron):24]</string>
    <string name="esm89">\tАл-Мугхни</string>
    <string name="esm8989">Обогатяващия</string>
    <string name="esm898989">Даряващия богатство</string>
    <string name="esm89898989">{О, вие, които вярвате, съдружаващите са скверност! Да не се приближават до Свещената джамия след тази тяхна година! И ако ви е страх от бедност, Аллах ще ви надбави от Своята благодат, ако пожелае. Аллах е всезнаещ, премъдър.}[At-Taubah (The Repentance):28]</string>
    <string name="esm90">Ал-Мани</string>
    <string name="esm9090">Препятстващия</string>
    <string name="esm909090">Спиращия всичко</string>
    <string name="esm90909090">{Или кой може препитание да ви даде, ако Той задържи Своето препитание? Ала упорстват в надменността и отдалечаването [от истината].}[Al-Mulk (Dominion):21]</string>
    <string name="esm91">Ад-Дарр</string>
    <string name="esm9191">Вредящия</string>
    <string name="esm919191">Вредящия</string>
    <string name="esm91919191">{Ако Аллах те застигне с вреда, не ще я отмени друг освен Той, и ако те застигне с добро, Той за всяко нещо има сила.}[Al-An\'am (The Cattle):17]</string>
    <string name="esm92">Ан-Нафи\'</string>
    <string name="esm9292">Даващия полза</string>
    <string name="esm92929292">Благосклонния</string>
    <string name="esm929292">{Не виждат ли, че Аллах увеличава препитанието комуто пожелае, и Той го намалява? В това има знамения за хора вярващи.}[Ar-Room (The Romans):37]</string>
    <string name="esm93">Ан-Нур</string>
    <string name="esm9393">Светлината</string>
    <string name="esm93939393">Светлината</string>
    <string name="esm939393">{Аллах е Светлината на небесата и на земята. Сиянието Му е като ниша, в която има светилник. Светилникът е в стъкло. Стъклото е сякаш блестяща звезда. Разпалена е от [маслото на] благословено маслиново дърво, нито източно, нито западно. Едва докоснато от огъня, маслото му озарява. Светлина върху светлина. Аллах напътва към Своята светлина когото пожелае и дава Аллах примерите за хората - Аллах всяко нещо знае -}[An-Noor (The Light):35]</string>
    <string name="esm94">Ал-Хади</string>
    <string name="esm9494">Напътстващия</string>
    <string name="esm949494">Водителя</string>
    <string name="esm94949494">{и за да узнаят дарените със знанието, че този [Коран] е истината от твоя Господ, и да вярват в него, и сърцата им да се смирят пред него. Аллах напътва вярващите към правия път.}[Al-Hajj (The Pilgrimage):54]</string>
    <string name="esm95">Ал-Бади\'</string>
    <string name="esm9595">Несравнимия</string>
    <string name="esm959595">{Първосъздателя на небесата и на земята! И щом реши нещо, казва му само: “Бъди!”. И то става.}[Al-Baqarah (The Cow):117]</string>
    <string name="esm95959595">{Първосъздателя на небесата и на земята! Как да има Той дете, щом няма съпруга и всяко нещо е сътворил, и всяко нещо знае?}[Al-An\'am (The Cattle):101]</string>
    <string name="esm96">Ал-Баки</string>
    <string name="esm9696">Вечния</string>
    <string name="esm969696">Вечния</string>
    <string name="esm96969696">{Но пребъдва Ликът на твоя Господ, Владетеля на величието и почитта.}[Ar-Rahman (The Most Graciouse):27]</string>
    <string name="esm97">Ал-Уарис</string>
    <string name="esm9797">Наследяващия, Наследника</string>
    <string name="esm979797">{Наистина Ние съживяваме и умъртвяваме, и Ние сме наследниците.}[Al-Hijr (The Rocky Tract):23]</string>
    <string name="esm97979797">{И какво ви е, защо да не раздавате по пътя на Аллах? На Аллах принадлежи наследството на небесата и на земята. Онези от вас, които раздаваха преди завземането [на Мека] и се сражаваха, не са равни [с останалите]. Те са на по-високо стъпало от онези, които}[Al-Hadid (The Iron):10]</string>
    <string name="esm98">Ар-Рашид</string>
    <string name="esm9898">Мъдрия, Напътстващия</string>
    <string name="esm989898">{Няма принуждение в религията. Отличи се вече истината от заблудата. Който отхвърли сатаните и повярва в Аллах, той се обвързва с най-здравата връзка, която не се къса. Аллах е всечуващ, всезнаещ.}[Al-Baqarah (The Cow):256]</string>
    <string name="esm98989898">{И не знаем дали зло е поискано за онези, които са на земята, или техният Господ е поискал добро за тях.}[Al-Jinn (The Jinn):10]</string>
    <string name="esm99">Ас-Сабур</string>
    <string name="esm9999">Многотърпеливия</string>
    <string name="esm999999">{О, вярващи, искайте помощта на Аллах с търпение и молитва! Аллах е с търпеливите.}[Al-Baqarah (The Cow):153]{О, вярващи, бъдете търпеливи и надвивайте с търпение, и бъдете твърди, и се бойте от Аллах, за да сполучите!}[Al-Imran (The Famiy of Imran):200]</string>
    <string name="esm99999999">{освен онези, които вярват и вършат праведни дела, и взаимно се наставляват за истината, и взаимно се наставляват за търпението.}[Al-Asr (The Time):3]</string>
    <string name="z8384">Стихове 83 и 84</string>
    <string name="z2829">Стихове 28 и 29</string>
    <string name="z117118">Стихове 117 и 118</string>
    <string name="z2628">Стихове от 26 до 28</string>
    <string name="z3541">Стихове от 35 до 41</string>
    <string name="z8389">Стихове от 83 до 89</string>
    <string name="z4_6">Стихове от 4 до 6</string>
    <string name="z127129">Стихове от 127 до 129</string>
    <string name="z155157">Стихове от 155 до 157</string>
    <string name="z1617">Стихове 16 и 17</string>
    <string name="z2536">Стихове от 25 до 36</string>
    <string name="z8889">Стихове 88 и 89</string>
    <string name="z8788">Стихове 87 и 88</string>
    <string name="z4_7">Стихове от 4 до 7</string>
    <string name="z8990">Стихове 89 и 90</string>
    <string name="z3537">Стихове от 35 до 37</string>
    <string name="z1516">Стихове 15 и 16</string>
    <string name="z7_9">Стихове от 7 до 9</string>
    <string name="z8586">Стихове 85 и 86</string>
    <string name="z200202">Стихове от 200 до 202</string>
    <string name="z285286">Стихове 285 и 286</string>
    <string name="z191194">Стихове от 191 до 194</string>
    <string name="z6366">Стихове от 63 до 66</string>
    <string name="z1_7">Стихове от 1 до 7</string>
    <string name="z1_4">Стихове от 1 до 4</string>
    <string name="z1_5">Стихове от 1 до 5</string>
    <string name="z1_6">Стихове от 1 до 6</string>
    <string name="z2627">Стихове 26 и 27</string>
    <string name="z173174">Стихове 173 и 174</string>
    <string name="z9394">Стихове 93 и 94</string>
    <string name="z9798">Стихове 97 и 98</string>
    <string name="z8082">Стихове от 80 до 82</string>
    <string name="z110111">Стихове 110 и 111</string>
    <string name="z128129">Стихове 128 и 129</string>
    <string name="card_aya2">Стих {114}</string>
    <string name="card_aya3">Стихове от {41} до {46}</string>
    <string name="card_aya4">Стихове от {28} до {29}</string>
    <string name="card_aya5">Стихове от {163} до {164}</string>
    <string name="card_aya6">Стихове от {71} до {73}</string>
    <string name="card_aya7">Стихове от {95} до {101}</string>
    <string name="card_aya8">Стихове от {1} до {6}</string>
    <string name="card_aya9">Стихове от {6} до {7}</string>
    <string name="card_aya10">Стихове от {12} до {13}</string>
    <string name="card_aya11">Стихове от {10} до {18}</string>
    <string name="card_aya12">Стихове от {1} до {6}</string>
    <string name="card_aya13">Стихове от {52} до {58}</string>
    <string name="card_aya14">Стихове от {1} до {4}</string>
    <string name="card_aya15">Стихове от {32} до {34}</string>
    <string name="card_aya16">Стихове от {9} до {14}</string>
    <string name="card_aya17">Стихове от {1} до {7}</string>
    <string name="card_aya18">Стихове от {1} до {13}</string>
    <string name="card_aya19">Стихове от {53} до {55}</string>
    <string name="card_aya20">Стихове от {39} до {41}</string>
    <string name="card_aya21">Стихове от {60} до {68}</string>
    <string name="card_aya22">Стихове от {1} до {2}</string>
    <string name="card_aya23">Стихове от {59} до {62}</string>
    <string name="card_aya24">Стихове от {164} до {165}</string>
    <string name="card_aya25">Стихове от {187} до {194}</string>
    <string name="card_aya26">Стихове от {66} до {70}</string>
    <string name="card_aya27">Стихове от {78} до {80}</string>
    <string name="card_aya28">Стихове от {43} до {50}</string>
    <string name="card_aya29">Стихове от {58} до {62}</string>
    <string name="card_aya30">Стихове от {64} до {68}</string>
    <string name="card_aya31">Стихове от {64} до {72}</string>
    <string name="card_aya33">Стихове от {5} до {20}</string>
    <string name="card_aya34">Стихове от {17} до {20}</string>
    <string name="card_aya35">стихове {60}</string>
    <string name="h2424">Много мъже съвършени в техния морал, И от жените, с изключение на Мария, дъщеря на Амран.И фараоновата жена, Предпочитанието на (Aisha) пред жените е същото като на най-добрата храна пред друга храна.</string>
    <string name="h2_22_2">Бог каза {Кажи [о, Мухаммад]: “Дори морето да е от мастило за [да се записват] Словата на моя Господ, морето ще се изчерпи, преди да се изчерпят Словата на моя Господ, дори и да добавяме по толкова.”} [Al-Kahf (The Cave):109]</string>
    <string name="send">Споделете приложението</string>
    <string name="play">тичане</string>
    <string name="stop">изключване</string>
    <string name="bybyback">обратно</string>
    <string name="surah7">Сура Ал Араф (Височините)</string>
    <string name="surah12">Сура Юсуф (Йосиф)</string>
    <string name="surah21">Сура Ал-Анбия (Пророците)</string>
    <string name="sourah38">Сура Сад (Писмото тъжно)</string>
    <string name="sourah11">Сура Хъд</string>
    <string name="sourah23">Сура Ал Мумунон (Вярващите)</string>
    <string name="sourah26">Сура Аш-Шуара (Поетите)</string>
    <string name="sourah71">Сура Нух</string>
    <string name="sourah2">Сура Ал-Бакара (Кравата)</string>
    <string name="sourah37">Сура Ас-Сафат (тези граници в класациите)</string>
    <string name="sourah14">Сура Ибрахим (Авраам)</string>
    <string name="sourah60">Сура Ал-Мумтаханах (Жената, която ще бъде изследвана)</string>
    <string name="sourah28">Сура Ал Касас (Историите)</string>
    <string name="sourah20">Сура Таха</string>
    <string name="sourah10">Сура Юнус (Йона)</string>
    <string name="sourah27">Сура Ан-Намл (Мравките)</string>
    <string name="sourah5">Сура Ал-Майда (Таблицата, разпространена с храна)</string>
    <string name="sourah29">Сура Ал-Анкабот (Паякът)</string>
    <string name="sourah19">Сура Мариам (Мария)</string>
    <string name="sourah3">Сура Ал Имран (Фамията на Имран)</string>
    <string name="sourah46">Сура Ал-Акаф (Извитите пясъчни хълмове)</string>
    <string name="sourah59">Сура Ал Хашр (Събирането)</string>
    <string name="sourah40">Сура Гафир (Бог прощаващ)</string>
    <string name="sourah18">Сура Ал Кахф (Пещерата)</string>
    <string name="sourah66">Сура Ат-Тахрим (Забраната)</string>
    <string name="sourah4">Сура Ан-Ниса (Жените)</string>
    <string name="sourah25">Сура Ал Фуркан (Критерият)</string>
    <string name="sourah1">Сура Ал-Фатиха (Откриването)</string>
    <string name="sourah112">Сура Ал-Ихлас (Искреност)</string>
    <string name="sourah113">Сура Ал Фалак (Изгревът)</string>
    <string name="sourah114">Сура Ан-Нас (човечеството)</string>
    <string name="sourah17">Сура Ал Израи (Нощното пътешествие)</string>
    <string name="sourah9">Сура Ат Таубах (Покаянието)</string>
    <string name="sourah6">Сура Ал-Анам (Говеда)</string>
    <string name="sourah24">Сура Ан Ноор (Светлината)</string>
    <string name="sourah13">Сура Ар-Ра\'д (Гръмотевицата)</string>
    <string name="sourah16">Сура Ан-Нал (пчелите)</string>
    <string name="sourah57">Сура Ал Хадид (Желязото)</string>
    <string name="sourah35">Сура Фатир (първородникът)</string>
    <string name="sourah39">Сура Аз-Зумар (Групите)</string>
    <string name="sourah45">Сура Ал-Джатия (приклекване)</string>
    <string name="sourah22">Сура Ал Хадж (Поклонничеството)</string>
    <string name="sourah67">Сура Ал Мулк (Доминион)</string>
    <string name="sourah88">Сура Ал-Гашия (Прегръдката)</string>
    <string name="aya33_1">Той е, Който проводи Своя Пратеник с напътствието и с правата вяра, за да я въздигне над всички религии, дори съдружаващите да възненавиждат това. {33}</string>
    <string name="aya114_2">[Кажи, о, Мухаммад:] “Нима друг, а не Аллах ще потърся за съдник? Той е Онзи, Който ви низпосла Книгата, подробно разяснена. “Онези, на които дадохме Писанието, знаят, че то е низпослано с правдата от твоя Господ. И никога не бъди от съмняващите се! {114}</string>
    <string name="aya41_3">Не виждаш ли, че Аллах прославят всички на небесата и на земята, и птиците, разтворили криле? Всеки знае как да се моли и да прославя. Аллах знае техните дела. {41} На Аллах принадлежи владението на небесата и на земята, и към Аллах е завръщането. {42} Не виждаш ли, че Аллах подкарва облаците, после ги съединява, после ги сторва на купчина и виждаш как дъждът излиза от тях. И спуска от планини в небето градушка, и поразява Той с нея когото пожелае, и я отклонява от когото пожелае. И блясъкът на Неговата мълния едва не отнема зрението. {43} Аллах променя нощта и деня. В това има поука за прозорливите. {44} Аллах сътвори от вода всяка твар. Някои от тях се движат по корем, някои от тях вървят на два крака, а някои от тях вървят на четири. Аллах сътворява, каквото пожелае. Аллах за всяко нещо има сила. {45} Вече низпослахме ясни знамения. Аллах води когото пожелае към правия път. {46}</string>
    <string name="aya28_4">Как отричате Аллах - бяхте мъртви, Той ви съживи! После ще ви умъртви, после ще ви съживи, после при Него ще бъдете върнати. {28} Той е, Който сътвори за вас всичко на земята, после се насочи към [сътворяването на] небето и създаде седем небеса. Той всяко нещо знае. {29}</string>
    <string name="aya163_5">Вашият Бог е единственият. Няма друг Бог освен Него, Всемилостивия, Милосърдния. {163} В сътворяването на небесата и на земята, и в промяната на нощта и деня, и в корабите, плаващи в морето с онова, което носи полза на хората, и във водата, която Аллах изсипва от небето, и съживява с нея земята след нейната смърт, и множи там всякакви твари, и в смяната на ветровете, и в покорните между небето и земята облаци - наистина има знамения за хора проумяващи. {164}</string>
    <string name="aya71_6">Кажи: “Нима ще зовем не Аллах, а онези, които нито са ни от полза, нито ни вредят, и ще бъдем тласнати назад, след като Аллах ни напъти, подобно на онзи, който има другари, зовящи го към правия път: “Ела при нас!”, а сатаните го замаяха на земята и е слисан. Кажи [о, Мухаммад]: “Напътствието на Аллах е напътствие и ни бе повелено да се отдадем на Господа на световете.” {71} И отслужвайте молитвата, и бойте се от Него! Той е Онзи, при Когото ще бъдете събрани. {72} Той е, Който сътвори небесата и земята с мъдрост; и Деня, когато казва: “Бъди!” - и то става. Неговото Слово е истината. Негово е владението в Деня, когато се протръби с Рога. Той е Знаещия скритото и явното. Той е Премъдрия, Сведущия. {73}</string>
    <string name="aya95_7">Аллах разпуква зърното и костилката. Изважда Той живото от мъртвото и изважда мъртвото от живото. Това е Аллах! Как сте подлъгани! {95} Той разпуква зазоряването и Той създаде нощта за покой, а слънцето и луната - за изчисление. Така е отредил Всемогъщия, Всезнаещия. {96} Той е Онзи, Който създаде за вас звездите, за да се напътвате с тях в тъмнините на сушата и на морето. Разясняваме знаменията на хора знаещи. {97} Той е Онзи, Който ви сътвори от една душа - и обиталище, и хранилище. Разясняваме знаменията на хора проумяващи. {98} Той е Онзи, Който изсипва вода от небето и изваждаме Ние с нея кълн за всяко нещо, и изваждаме от него зеленина; от нея изваждаме струпани зърна, и от палмите, от техния завръз - близки гроздове, и градини с лози и маслини, и нарове - сходни и несходни. Вижте плодовете на всяко, когато връзва плод, и неговото зреене! В това има знамения за хора вярващи. {99} И отредиха на Аллах съдружници и от джиновете, въпреки че Той ги е сътворил. И в своето неведение Му измислиха синове и дъщери. Пречист е Той, превисоко е над онова, с което Го описват! {100} Първосъздателя на небесата и на земята! Как да има Той дете, щом няма съпруга и всяко нещо е сътворил, и всяко нещо знае? {101}</string>
    <string name="aya1_8">Алиф. Лам. Ра. Тези са знаменията на мъдрата Книга. {1} Нима е странно за хората, че на мъж измежду тях дадохме откровение: “Увещавай хората и благовествай вярващите, че за тях има въздигнато място при техния Господ!” Неверниците рекоха: “Този е явен магьосник.” {2} Вашият Господ е Аллах, Който сътвори небесата и земята в шест дена. После се въздигна [безподобен] Той на Трона, управлявайки делата. Никой не се застъпва без Неговото позволение. Това е Аллах, вашият Господ! На Него служете! Не ще ли се поучите? {3} При Него ще се завърнете всички - истинно обещание от Аллах. Той начева сътворяването, после го повтаря, за да награди със справедливост онези, които вярват и вършат праведни дела. А онези, които са неверници - за тях има вряща вода да пият и болезнено мъчение заради тяхното неверие. {4} Той е, Който стори слънцето блясък и луната - сияние, и я отмери по фази, за да знаете броя на годините и изчислението. Аллах сътвори това само с мъдрост. Той разяснява знаменията на хора знаещи. {5} Наистина в промяната на нощта и деня, и в сътвореното от Аллах на небесата и на земята има знамения за хора богобоязливи. {6}</string>
    <string name="aya6_9">И няма по земята твар, препитанието на която да не е от Аллах. Той знае нейното обиталище и хранилище. Всичко е в ясна книга. {6} Той е, Който сътвори небесата и земята в шест дни, и Неговият Престол бе върху водата, за да ви изпита кой от вас е по-добър по деяние. И ако кажеш: “Ще бъдете възкресени след смъртта”, онези, които не вярват, непременно ще рекат: “Това е само явна магия.” {7}</string>
    <string name="aya12_10">Той е, Който ви показва мълнията за страх и надежда, и сътворява натежалите облаци. {12} И гърмът възхвалява Неговата слава, и ангелите - страхувайки се от Него. И праща Той светкавиците, и поразява с тях когото пожелае. Спорят за Аллах [неверниците], а Той е Силният по мощ. {13}</string>
    <string name="aya10_11">Той е, Който изсипва вода от небето. За вас от нея има за пиене и от нея [израстват] храсти, откъдето пасете [добитъка]. {10} С нея Той за вас изважда посевите и маслините, и палмите, и гроздето, и всички плодове. В това има знамение за хора премислящи. {11} И подчини Той за вас нощта и деня, и слънцето, и луната, и звездите са подчинени на Неговата повеля. В това има знамения за хора проумяващи. {12} И това, което създаде за вас по земята в различни цветове… В това има знамение за хора поучаващи се. {13} Той е, Който подчини морето, за да ядете оттам прясно месо и да извличате оттам украшения, които носите. И виждаш корабите да го браздят, и за да търсите от Него благодат, и за да сте признателни. {14} И положи на земята непоклатими планини, за да не се люлее с вас; и реки, и пътища, за да се напътите; {15} и други знаци; и по звездите се насочват. {16} И нима Онзи, Който сътворява, е като онзи, който не може да сътворява? Не ще ли се поучите?; {17} И ако пресмятате благодеянията на Аллах, не ще ги изчислите. Аллах е опрощаващ, милосърден. {18}</string>
    <string name="aya1_12">Всичко на небесата и всичко на земята прославя Аллах. Той е Всемогъщия, Премъдрия. {1} Негова е властта на небесата и на земята. Той съживява и Той умъртвява. Той за всяко нещо има сила. {2} Той е Изначалния и Безкрайния, и Явния, и Скрития. Той всяко нещо знае. {3} Той е, Който сътвори небесата и земята в шест дни, после се въздигна [безподобен] Той на Трона. Той знае какво прониква в земята и какво излиза от нея, и какво пада от небето, и какво се издига на него. Той е с вас, където и да сте. Аллах съзира вашите де {4} Негово е владението на небесата и на земята. При Аллах ще бъдат върнати делата. {5} Той въвежда нощта в деня и въвежда деня в нощта. И знае съкровеното в сърцата. {6}</string>
    <string name="aya52_13">Донесохме им Книга, която разяснихме със знание като напътствие и милост за хора вярващи. {52} Нима очакват друго освен нейното тълкуване? В Деня, когато дойде нейното тълкуване, онези, които го забравиха преди, ще кажат: “Пратениците на нашия Господ бяха донесли истината. Имаме ли застъпници, да се застъпят за нас? Или да бъдем върнати и ще правим друго, а не онова, което сме правили?” Те се погубиха и се скри от тях онова, което измисляха. {53} Вашият Господ е Аллах, Който сътвори небесата и земята в шест дена, после се въздигна [безподобен] Той на Трона. Покрива Той с нощта деня, който я следва безспир. И слънцето, и луната, и звездите са покорни на Неговата повеля… Негови са творението и повелята. Благословен е Аллах, Господът на световете! {54} Зовете своя Господ със смирение и дори в уединение! Той не обича престъпващите. {55} И не рушете по земята, след като е в порядък! И Го зовете със страх и копнеж! Милостта на Аллах е близо до добродетелните. {56} Той е Онзи, Който праща ветровете като благовестие пред Своята милост. Когато понесат тежък облак, Ние го насочваме към мъртва земя и изливаме там водата, и изваждаме с нея всякакви плодове. Така изваждаме и мъртвите, за да се поучите. {57} В добрата земя растението изниква с позволението на нейния Господ, а в лошата то едвам изниква с мъка. Така разясняваме знаменията на хора признателни. {58}</string>
    <string name="aya1_14">Алиф. Лам. Мим. Ра. Тези са знаменията на Книгата. Низпосланото на теб от твоя Господ е истината. Ала повечето хора не вярват. {1} Аллах е, Който въздигна небесата без видима за вас опора. После се въздигна [безподобен] Той на Трона и покори слънцето и луната, всяко да се движи до определен срок. Той управлява делата, разяснява знаменията, за да се убедите в срещата със своя Господ! {2} Той е, Който разпростря земята и стори по нея непоклатими планини и реки, и от всички плодове стори там по два вида. Той покрива деня с нощта. В това има знамения за хора мислещи. {3} По земята има съседни участъци и градини с грозде, и посеви, и палми с общ корен и поотделно, поливани с една вода. Ние правим едни от тях по-вкусни от други. В това има знамения за хора проумяващи. {4}</string>
    <string name="aya32_15">Аллах е, Който сътвори небесата и земята, и изсипа вода от небето, и извади с нея от плодовете препитание за вас, и подчини за вас корабите да плават по морето според Неговата повеля, и подчини за вас реките, {32} и подчини за вас слънцето и луната - усърдни [в движението си], и подчини за вас нощта и деня, {33} и ви дава от всичко, за което Го молите. И ако пресмятате благодеянията на Аллах, не ще ги изчислите. Човек е голям угнетител, голям неблагодарник. {34}</string>
    <string name="aya9_16">Аллах е, Който праща ветровете и те понасят облаци, и ги насочваме Ние към мъртва земя, и съживяваме с тях земята след нейната смърт. Така ще бъде и възкресението! {9} Който търси мощта - на Аллах принадлежи цялата мощ. Към Него се възнася хубавото слово и праведното дело го въздига. А които замислят злини, за тях ще има сурово мъчение. И лукавството им ще пропадне. {10} Аллах ви сътвори от пръст, после от частица сперма, после ви стори съпрузи. И никоя жена не забременява и не ражда без Неговото знание. И нито се дава дълголетие на дълголетник, нито се скъсява възрастта, без да е записано в книга. Това е лесно за Аллах. {11} И не са еднакви двете води [на реките и на моретата] - едната е сладка, утолява жаждата, приятна е за пиене, а другата е солена, горчива, и от всяка ядете прясно месо, и [от солената] извличате украшения, които носите. И виждаш корабите там да порят вълните, за да търсите от Неговата благодат. И за да сте признателни! {12} Той въвежда нощта в деня и въвежда деня в нощта, и Той подчини слънцето и луната - всяко да се движи до определен срок. Това е Аллах, вашият Господ. Негово е владението. А онези, които зовете освен Него, не владеят дори ципица от фурма. {13} Призовете ли ги, те не чуват вашия зов, а дори да са чули, не ви откликват. И в Деня на възкресението те ще отрекат съдружаването им от вас. И няма никой сведущ [като Него], който да ви извести. {14}</string>
    <string name="aya1_17">Низпославането на Книгата е от Аллах, Всемогъщия, Премъдрия. {1} Низпослахме на теб Книгата с истината. На Аллах служи, предан Нему в религията! {2} Единствено Аллах е достоен за чистата религия. А които приемат покровители вместо Него, казват: “Служим на тях само за да ни приближават още повече до Аллах.” Аллах ще отсъди между тях в онова, за което са в разногласие. Наистина Аллах не напътва никой лъ {3} Ако Аллах искаше да се сдобие със син, Той щеше да избере от Своите творения което пожелае. Пречист е! Той е Аллах, Единосъщия, Покоряващия! {4} Сътвори Той небесата и земята с мъдрост. Той заставя нощта да следва деня и заставя деня да следва нощта. И подчини Той слънцето и луната, всяко да се движи до определен срок. Той е Всемогъщия, Многоопрощаващия. {5} Той ви сътвори от един човек. После от него създаде съпругата му. И ви даде осем чифта от добитъка. И ви сътворява Той в утробите на майките ви - творение подир творение в три тъмнини. Това е Аллах, вашият Господ! Негово е владението. Няма друг Бог освен {6} Ако Го отричате, Аллах не се нуждае от вас. И не приема Той неверието у Своите раби. А да сте признателни, това приема Той за вас. Никой прегрешил не ще понесе греха на друг. После при вашия Господ е завръщането ви и Той ще ви извести какво сте вършили. {7}</string>
    <string name="aya1_18">Ха. Мим. {1} Низпославането на Книгата е от Аллах, Всемогъщия, Премъдрия. {2} На небесата и на земята има знамения за вярващите. {3} И във вашето сътворяване, и в това на тварите, пръснати [по земята], има знамения за хора убедени. {4} И промяната на нощта и деня, и онова, което Аллах изсипва от небето за препитание, и съживява с него земята след нейната смърт, и смяната на ветровете, са знамения за хора проумяващи. {5} Това са знаменията на Аллах. Четем ти ги според истината. Тогава в кое слово след Словото на Аллах и Неговите знамения ще повярват? {6} Горко на всеки лъжец, грешник! {7} Чува той знаменията на Аллах да му се четат, после надменно упорства, сякаш че не ги е чул. Възвести го за болезнено мъчение! {8} И щом узнае нещо от Нашите знамения, той им се подиграва. За тези ще има унизително мъчение. {9} Пред тях е Адът. И не ще ги избави с нищо онова, което са придобили, нито онова, което са взели за покровител вместо Аллах. За тях има огромно мъчение. {10} Този [Коран] е напътствие. А за онези, които не вярват в знаменията на своя Господ, за тях има изтезание - болезнено мъчение. {11} Аллах е, Който подчини за вас морето, за да плават там корабите според Неговата повеля и за да търсите от Неговото обилие. И за да сте признателни. {12} И подчини Той за вас всичко на небесата и всичко на земята - всичко е от Него. В това има знамения за хора мислещи. {13}</string>
    <string name="aya53_19">Той е, Който разположи в съседство двете морета, едното - сладко, утоляващо жаждата, а другото - солено, горчиво. И стори между тях граница и възбранена преграда. {53} Той е, Който сътвори човека от вода и му отреди кръвно и брачно родство. Твоят Господ е всемогъщ. {54} И вместо на Аллах служат на онова, което нито им помага, нито им вреди. Неверникът е помощник [на сатаната] срещу своя Господ. {55}</string>
    <string name="aya39_20">Той е, Който ви стори наместници на земята. А който не вярва, неверието му е в негова вреда. Неверието на неверниците само увеличава омерзението у техния Господ. Неверието на неверниците само увеличава тяхната загуба. {39} Кажи: “Виждате ли онези, които съдружавате и зовете вместо Аллах? Посочете ми какво са сътворили на земята!” Или имат дял на небесата? Или им дадохме писание, та от него имат ясен довод? Не, угнетителите си обещават един другиму само измама. {40} Аллах държи небесата и земята да не се разрушат, а ако се рушат, никой не може да ги държи освен Него. Той е всеблаг, опрощаващ. {41}</string>
    <string name="aya60_21">Така е! А който накаже със същото, с каквото е бил наказан, после отново бъде потиснат, Аллах непременно ще го подкрепи. Аллах е извиняващ, опрощаващ. {60} Така е, защото Аллах въвежда нощта в деня и въвежда деня в нощта. Аллах е всечуващ, всезрящ. {61} Така е, защото Аллах е Истината, а онова, което зоват вместо Него, е лъжата. Аллах е Всевишния, Превеликия. {62} Не виждаш ли, че Аллах изсипва вода от небето и тогава земята се раззеленява? Аллах е всепроникващ, сведущ. {63} Негово е всичко на небесата и всичко на земята. Аллах е Пребогатия, Всеславния. {64} Не виждаш ли, че Аллах подчинява за вас всичко на земята, и корабите, плаващи в морето по Неговата воля, и Той държи небето да не падне върху земята, освен с Неговото позволение. Аллах към хората е състрадателен, милосърден. {65} Той е, Който ви дава живот, после ви го отнема, после ще ви съживи. Човекът наистина е неблагодарник. {66} За всички общности сторихме обреди, които да изпълняват. И да не се препират с теб за това! И призовавай към твоя Господ! Ти си на правия път. {67}</string>
    <string name="aya1_22">Слава на Аллах, Който сътвори небесата и земята, и стори тъмнините и светлината! После онези, които не вярват, към своя Господ приравняват. {1} Той е Онзи, Който ви сътвори от глина, после отсъди един срок и определен срок има при Него. После се съмнявате! {2}</string>
    <string name="aya59_23">У Него са ключовете на неведомото. Не ги знае никой друг освен Него. Той знае какво е на сушата и в морето; не пада и лист дори, без Той да знае; и няма зрънце в тъмнините на земята, и нито мокро, нито сухо, без да е записано в ясна книга. {59} Той е, Който ви прибира [душите] през нощта и знае какво сте придобили през деня, после ви възкресява през него, докато се приключи определен срок. После при Него ще се завърнете и Той ще ви извести какво сте извършили. {60} Той е Всевластващия над Своите раби и ви изпраща [ангели-] пазители. А щом при някого от вас дойде смъртта, Нашите пратеници го прибират и нищо не пропускат. {61} После [рабите] ще бъдат върнати при Аллах, техния истински Господар. Единствен Той отсъжда. Той най-бързо прави равносметка. {62}</string>
    <string name="aya164_24">Кажи: “Нима друг, а не Аллах ще търся за Господ? Той е Господът на всяко нещо.” Всяка душа придобива [греха] единствено за себе си - никой съгрешил не ще носи греха на друг. После при вашия Господ е завръщането ви и Той ще ви извести онова, по което сте били в разногласие. {164} Той е Онзи, Който ви стори наследници на земята и въздигна по степени някои от вас над други, за да ви изпита в онова, което ви е дарил. Твоят Господ е бърз в наказанието. Той е опрощаващ, милосърден. {165}</string>
    <string name="aya187_25">Питат те за Часа: “Кога ще настъпи?” Кажи: “Знанието за него е само при моя Господ. Само Той ще изяви неговото време. Тегне този [Час] на небесата и на земята. Ще дойде при вас съвсем внезапно. Питат те, сякаш си осведомен за него. Кажи: “Знанието за това е само при моя Господ, ала повечето хора не проумяват.” {187} Кажи: “Не владея за себе си нито полза, нито вреда, освен ако Аллах не го е пожелал. И ако знаех неведомото, щях да си увелича доброто и нямаше да ме засяга злото. Аз съм само предупредител и благовестител за хора вярващи. {188} Той е Онзи, Който ви сътвори от един човек и стори от него съпругата му, за да намери при нея спокойствие. И след като я облада, тя понесе лек товар и продължи с него. А когато натежа, двамата призоваха Аллах, своя Господ: “Ако ни дариш читаво дете, ще сме признателни.” {189} И когато им дари читаво дете, те Му отредиха съдружници в онова, което им е дарил. Всевишен е Аллах над онова, с което Го съдружават! {190} Нима съдружават с Него такива, които нищо не творят, а самите те са сътворени? {191} И не могат да им помогнат, нито на себе си помагат. {192} И ако ги зовете към правия път, не ви следват. Едно и също е за вас дали ще ги зовете, или ще мълчите. {193} Онези, които зовете вместо Аллах, са раби, подобни на вас. Призовете ги, нека ви откликнат, ако говорите истината! {194}</string>
    <string name="aya66_26">Да, на Аллах са всички на небесата и всички на земята. И какво следват онези, които зоват съдружници вместо Аллах? Следват единствено догадката и само предполагат. {66} Той е, Който стори за вас нощта, за да почивате в нея, и деня - светъл. В това има знамения за хора чуващи. {67} Рекоха: “Аллах се сдоби със син.” Пречист е Той! Той е Пребогатия. Негово е всичко на небесата и всичко на земята. Нямате довод за това. Нима говорите за Аллах, каквото не знаете? {68} Кажи: “Които измислят лъжа за Аллах, те не ще сполучат.” {69} Някаква наслада имат в земния живот, после към Нас е завръщането им, после ще ги накараме да вкусят суровото мъчение заради тяхното неверие. {70}</string>
    <string name="aya78_27">Той е Онзи, Който създаде за вас слуха и зрението, и сърцата. Колко малко сте признателни! {78} Той е, Който ви размножи по земята и при Него ще бъдете събрани. {89} Той е, Който съживява и умъртвява, и от Него е промяната на нощта и деня. Нима не проумявате? {80}</string>
    <string name="aya43_28">Не виждаш ли онзи, който приема страстта си за божество? Нима над него си покровител? {43} Или смяташ, че повечето от тях чуват или проумяват? Те са като добитъка, дори са още по-заблудени. {44} Не виждаш ли как твоят Господ разпростира сянката? А ако пожелаеше, Той би я сторил неподвижна. После сторваме слънцето неин водител. {45} После малко по малко я скъсяваме.{46} Той е, Който стори за вас нощта да е одеяние, и съня да е за отдих, и стори деня да е за препитание. {47} Той е, Който праща ветровете като благовестители преди Своята милост. И изсипваме чиста вода от небето,{48} за да съживим с нея мъртвата земя и да пият сътворените от Нас многобройни хора и добитък. {49} И я пръскаме между тях, за да се поучат. Ала повечето хора се противят, освен за неверието. {50}</string>
    <string name="aya58_29">И се уповавай на Вечноживия, Който не умира, и Го прославяй с възхвала! Достатъчно е сведущ Той за греховете на Своите раби - {58} Онзи, Който сътвори небесата и земята, и всичко помежду им в шест дни, после се въздигна [безподобен] на Трона. Всемилостивия - питай за Него знаещите! {59} И когато им се рече: “Сведете чела до земята в суджуд пред Всемилостивия!”, казват: “А какво е Всемилостивия? Нима ще се поклоним на онова, за което ни повеляваш ти?” И това им надбавя омраза. {60} Благословен е Онзи, Който стори съзвездия на небето и стори там светило и сияйна луна! {61} Той е, Който стори нощта и денят да се следват за желаещия да се поучи или желаещия да е признателен. {62}</string>
    <string name="aya64_30">Аллах е, Който стори за вас от земята обиталище и от небето - свод, и ви даде образ, и направи образа ви превъзходен, и ви дава препитание от благата. Това е Аллах, вашият Господ. Благословен е Аллах, Господът на световете! {64}  Той е Вечноживия. Няма друг Бог освен Него, затова Него зовете, предани Нему в религията! Слава на Аллах, Господа на световете! {65} Кажи: “Забранено ми бе да служа на онези, които вие зовете вместо Аллах, след като при мен дойдоха ясните знаци от моя Господ. И ми бе повелено да се отдам на Господа на световете.” {66} Той е, Който ви сътвори от пръст, после от частица сперма, после от съсирек, после ви изважда - деца, после [ви оставя] да стигнете зрелостта си, после - да остареете, но някои от вас умират преди това. И [ви оставя Той] да стигнете определен срок, за д {67} Той е, Който съживява и умъртвява. И щом отсъди нещо, му казва само: “Бъди!” И то става. {68}</string>
    <string name="aya64_31">И низпослахме Книгата на теб, единствено за да им разясниш онова, по което са в разногласие - и с напътствие, и милост за хора вярващи. {64}  И изсипва Аллах вода от небето, и съживява с нея земята след нейната смърт. В това има знамение за хора чуващи. {65} И в добитъка има поука за вас. Даваме ви да пиете от онова, което е в стомаха му помежду нечистотии и кръв - чисто мляко, приятно за пиещите. {66} И от плодовете на палмите и гроздето взимате опияняваща напитка и хубава храна. В това има знамение за хора проумяващи. {67} И внуши твоят Господ на пчелите: “Вземете си жилища сред планините и по дърветата, и в онова, което [хората] градят! {68} После яжте от всички плодове и следвайте пътищата на вашия Господ, улеснени [за вас]!” Излиза от стомаха им питие с различен цвят. В него има изцеление за хората. В това има знамение за хора премислящи. {69} Аллах ви сътворява, после ви прибира душите. А някой от вас бива довеждан до най-окаяната възраст и тогава не знае нищо, след като е знаел. Аллах е всезнаещ, всесилен. {70} Аллах предпочете едни от вас пред други в препитанието. А онези, които са предпочетени, не споделят своето препитание с владените от техните десници, в него да са равни. Тогава благодатта на Аллах ли отричат? {71} Аллах ви отреди съпруги от самите вас и ви отреди от съпругите ви деца и внуци, и ви дава препитание от благата. И нима в лъжата вярват, а щедростта на Аллах отхвърлят? {72}</string>
    <string name="aya1_32">Благословен е Онзи, в Чиято Ръка е Владението. Той над всяко нещо има сила. {1} Той е, Който сътвори смъртта и живота, за да ви изпита кой от вас е по-добър в делата. Той е Всемогъщия, Опрощаващия, {2} Който сътвори седем небеса на слоеве. Не ще видиш несъразмерност в творението на Всемилостивия. Пак обърни взор! Нима виждаш пукнатини? {3} После пак обърни взор веднъж и още веднъж. Взорът ще се върне към теб безсилен и морен. {4} И украсихме най-близкото небе със светилници, и ги сторихме да бъдат камъни за сатаните. И приготвихме за тях мъчението на Пламъците. {5} За онези, които не вярват в своя Господ, е мъчението на Ада. И как лоша е тази участ! {6}</string>
    <string name="aya5_33">Рече: “Господи мой, зовях народа си нощем и денем, {5} но зовът ми само увеличи тяхното бягство. {6} И всякога, щом ги зовях, за да ги опростиш, запушваха с пръсти ушите си и се загръщаха в дрехите си, и упорстваха, и все повече се възгордяваха. {7} После ги зовях открито, {8} после им прогласявах явно и им шепнех тайно. {9} И казвах: “Молете вашия Господ за опрощение - Той е многоопрощаващ, {10} за да ви праща обилен дъжд от небето, {11} и да ви подкрепя с имоти и синове, и да сторва за вас градини, и да сторва за вас реки. {12} Какво ви е, защо не зачитате величието на Аллах? {13} Сътвори ви Той на етапи. {14} Нима не виждате как Аллах сътвори седем небеса на слоеве? {15} И стори Той там от луната сияние, и стори от слънцето светилник. {16} И ви създаде [от пръст] от земята да израснете. {17} После ще ви върне в нея и отново ще ви извади [в Съдния ден]. {18} Аллах стори за вас от земята постеля, {19} за да ходите там по широки пътища.” {20}</string>
    <string name="aya17_34">И нима не виждат как бяха сътворени камилите {17} и как бе въздигнато небето, {18} и как бяха възправени планините, {19} и как бе разпростряна земята? {20}</string>
    <string name="arom_k1">Алиф. Лам. Мим. {1} Ромеите бяха победени {2} на най-близката земя. Но след поражението им те ще победят {3} след няколко години. На Аллах е повелята и преди, и след това. В този ден вярващите ще ликуват {4} с помощта на Аллах. Помага Той комуто пожелае. Той е Всемогъщия, Премъдрия. {5} Обещано е от Аллах. Аллах не нарушава Своето обещание, ала повечето хора не разбират. {6} Те добре познават земния живот, ала нехаят за отвъдния. {7} Нима не размишляват за себе си? Аллах сътвори небесата и земята, и всичко между тях с мъдрост и за определен срок. А повечето хора не вярват в срещата със своя Господ. {8} И не ходят ли по земята, за да видят какъв бе краят на онези преди тях? Бяха по-силни от тях и повече се възползваха от земята, и я населяваха по-дълго, отколкото я населяват те. И Нашите пратеници дойдоха при тях с ясните знаци. Не Аллах ги угнетява, а те себе си угнетяват. {9} После лош ще бъде краят за онези, които злосторстват, защото взимат за лъжа знаменията на Аллах и им се подиграват. {10} Аллах начева творението, после Той ще го повтори, после при Него ще бъдете върнати. {11} В Деня, когато настане Часът, отчаянието ще обхване престъпниците. {12} И не ще имат застъпници сред онези, които те са съдружавали, и от съдружаваните ще се отрекат. {13} В Деня, когато настане Часът, в този Ден ще се разделят. {14} Онези, които вярват и вършат праведни дела, ще бъдат възрадвани в Градината. {15} А онези, които не вярват и взимат за лъжа Нашите знамения и срещата с Нас в отвъдния живот, те ще бъдат въведени в мъчението. {16} Прославяйте Аллах, когато замръквате и когато осъмвате! {17} За Него е прославата на небесата и на земята, и по мрак, и по пладне! {18} Той изважда живото от мъртвото и изважда мъртвото от живото, и съживява земята след нейната смърт. Така и вие ще бъдете извадени [от гробовете]. {19} И от Неговите знамения е, че ви сътвори от пръст, после - ето ви - хора, които се множат! {20} И от Неговите знамения е, че сътвори за вас съпруги от самите вас, за да намерите спокойствие при тях, и стори помежду ви любов и милост. В това има знамения за хора мислещи. {21} И от Неговите знамения е сътворяването на небесата и на земята, и разнообразието на езиците и цветовете ви. В това има знамения за знаещите. {22} И от Неговите знамения е сънят ви нощем и денем и стремежът ви към Неговата благодат. В това има знамения за хора чуващи. {23} И от Неговите знамения Той ви показва мълнията за страх и надежда. И изсипва от небето вода, с която съживява земята след нейната смърт. В това има знамения за хора проумяващи. {24} И от Неговите знамения е, че небето и земята стоят по Негова повеля. После, когато ви призове, ето ви - от земята излизате. {25} Негови са всички на небесата и на земята. Всички на Него се подчиняват. {26} Той е, Който начева творението, после ще го повтори, а това е още по-лесно за Него. Негово е върховенството на небесата и на земята. Той е Всемогъщия, Премъдрия.{27} Той ви дава пример от самите вас. Нима имате сред владените от вашите десници съдружници в препитанието, което ви даваме, та в него да сте равни, и да се страхувате от тях, както се страхувате от самите себе си? Така обясняваме знаменията за хора проумяващи.{28} Да, онези, които угнетяват, следват своите страсти в неведение. А кой може да напъти онзи, когото Аллах оставя в заблуда? Няма за тях закрилници. {29} И обърни своето лице към религията - правоверен, - към природата, според която Аллах е създал хората! Религията на Аллах е неизменна. Тя е правата вяра. Ала повечето хора не разбират.{30} Върнете се към Него с покаяние! И бойте се от Него, и отслужвайте молитвата, и не бъдете от съдружаващите - {31} от онези, които разделиха своята религия и станаха на части! Всяка група ликува с онова, което е у нея.{32} И щом беда засегне хората, те зоват своя Господ, връщайки се към Него с покаяние. А когато Той им даде да вкусят милост от Него, ето - част от тях съдружават със своя Господ,{33} за да отрекат онова, което Ние сме им дали. Наслаждавайте се - ще узнаете! {34} Или им низпослахме довод и той им казва да Го съдружават? {35} И ако дадем на хората да вкусят милост, радват й се. А щом ги сполети злина заради онова, което ръцете им са сторили преди, ето ги - отчайват се. {36} Не виждат ли, че Аллах увеличава препитанието комуто пожелае, и Той го намалява? В това има знамения за хора вярващи. {37} И отдавай на роднината правото му, и на нуждаещия се, и на пътника [в неволя]! Това е най-доброто за онези, които искат да видят Лика на Аллах. Те са сполучилите. {38} Не очаквайте при Аллах богатство за онова, което давате с лихва, за да се обогатите от имотите на хората, а за онова, което давате като милостиня закат, искайки да видите Лика на Аллах. На тези ще се умножи. {39} Аллах е, Който ви сътворява, после ви дава препитание, после ви прибира душите, после ще ви съживи. Има ли сред съдружаваните от вас някой способен да направи нещо такова? Пречист е Той, превисоко е над това, с което Го съдружават! {40} Разрухата по сушата и в морето се появи заради онова, което ръцете на хората сториха, за да ги накара Той да вкусят част от онова, което са извършили, и за да се покаят. {41} Кажи: “Ходете по земята и вижте какъв бе краят на предишните хора! Повечето от тях бяха съдружаващи.” {42} И обърни лицето си към правата вяра, преди да дойде неизбежният Ден от Аллах! В този Ден ще бъдат разделени: {43} който е неверник, против него е неверието му, а които вършат праведни дела, за себе си готвят, {44} за да възнагради Той от Своята благодат онези, които вярват и вършат праведни дела. Той не обича неверниците. {45} И от Неговите знамения е, че изпраща ветровете като благовестници, и за да ви даде да вкусите от милостта Му, и за да плават корабите според Неговата воля, и за да търсите от Неговата благодат. И за да сте признателни! {46} И преди теб изпращахме Ние пратеници при техните народи и им донасяха ясните знаци, и отмъстихме на онези, които престъпваха, и Наш дълг бе да подкрепим вярващите. {47} Аллах е, Който праща ветровете, та надигат облаци, и ги разстила по небето, както пожелае, и ги натрупва, и виждаш как дъждът излиза от тях. И щом ги изсипе над когото пожелае от Своите раби, ето ги - радват се, {48} въпреки че бяха отчаяни, преди да им бъде изпратен. {49} И виж следите от милостта на Аллах! Как съживява земята след нейната смърт! Той е, Който ще съживи мъртвите. Той над всяко нещо има сила. {50} А ако им пратим вятър и видят посева пожълтял, те ще останат неверници и след това. {51} Ти не можеш да накараш мъртвите да чуят, нито глухите да чуят зова, щом обърнат гръб. {52} И не можеш изведеш слепите от заблудата им. Ще те чуят само тези, които вярват в Нашите знамения. Тези са отдадените на Аллах. {53} Аллах е, Който ви сътвори немощни, после след немощ ви даде сила, после след силата - немощ и посивяване. Сътворява Той каквото пожелае. Той е Всезнаещия, Всемогъщия. {54} В Деня, когато настане Часът, престъпниците ще се кълнат, че са пребивавали [на земята] не повече от час. Така са били подлъгани. {55} А дарените със знанието и с вярата ще кажат: “Пребивавахте според предписанието на Аллах до Деня на възкресението. Това е Денят на възкресението, ала вие не съзнавахте.” {56} В този Ден не ще помогне на угнетителите тяхното извинение и не ще им бъде позволено покаяние. {57} Дадохме вече на хората всякакви примери в този Коран. И ако им донесеш знамение, неверниците ще рекат: “Вие сте само празнодумци.” {58} Така Аллах запечатва сърцата на онези, които не съзнават. {59} И търпи! Обещанието на Аллах е истинно. И да не те разколебават онези, които не са убедени! {60}</string>
    <string name="an1biaa1_6">Наближава за хората тяхната равносметка, а те нехайни се отдръпват. {1} Всякога, щом получат ново напомняне от своя Господ, те го слушат, подигравайки се, {2} с нехайни сърца. И скришом си шепнеха угнетителите: “Този [Мухаммад] не е ли само човек като вас? Нима ще последвате магията, когато ясно я виждате?” {3} Рече [Мухаммад]: “Моят Господ знае всяко слово на небесата и на земята. Той е Всечуващия, Всезнаещия.” {4} А те рекоха: “Объркани сънища. Той само си го е измислил. Той е само поет. И нека ни донесе знамение, както предишните бяха изпращани!” {5} Нито едно селище, което погубихме преди тях, не повярва, че те ли ще повярват? {6}</string>
    <string name="an2biaa7_10">" И преди теб изпращахме Ние само мъже, на които давахме откровение. И питайте знаещите Напомнянето, ако самите вие не знаете! {7} И [пратениците] не ги сторвахме с тела, които не се хранят, и не бяха безсмъртни. {8} Сетне им изпълнявахме обещаното и спасявахме тях и когото пожелаем, и погубвахме престъпващите. {9} Вече ви низпослахме Книга, в която има прослава за вас. Нима не проумявате? {10}"</string>
    <string name="an3biaa11_15">" И колко селища, които угнетяваваха, Ние разрушихме и създадохме след тях други народи! {11} И щом усетеха Нашето мъчение, ето ги - бягат от него! {12} Не бягайте и се върнете там, където бяхте свикнали на разкош, и към своите жилища, за да бъдете питани! {13} Казваха: “О, горко ни, наистина бяхме угнетители.” {14} И продължаваха така да викат, докато не ги покосихме и изпепелихме. {15}"</string>
    <string name="an4biaa16_18">" Не сътворихме Ние небесата и земята, и всичко помежду им на шега. {16} Ако търсехме забава - а не ще го сторим - щяхме да си я набавим от това, което е при Нас. {17} Истината Ние хвърляме срещу лъжата и я поразява, и ето я - погива! Горко ви заради онова, което приписвате [на Аллах]! {18}"</string>
    <string name="an5biaa19_20">" Негови са всички на небесата и на земята. А онези, които са при Него, не се големеят да Му служат и не се изморяват. {19} Прославят Го нощем и денем, и не престават. {20}"</string>
    <string name="an6biaa21_23">" Или [неверниците] се сдобиха от земята с божества, които възкресяват? {21} Небесата и земята щяха да се разрушат, ако имаше на тях други богове освен Аллах. Пречист е Аллах, Господът на Трона, от онова, което Му приписват! {22} Не Той ще бъде питан какво върши, а те ще бъдат питани. {23}"</string>
    <string name="an7biaa24_29">" Или приеха вместо Него други богове? Кажи [о, Мухаммад]: “Дайте своя довод! Това е послание за онези, които са с мен, и послание за онези преди мен.” Но повечето от тях не знаят истината и се отдръпват. {24} И на всеки пратеник, когото Ние пратихме преди теб, дадохме откровението: “Няма друг бог освен Мен! Служете [единствено] на Мен!” {25} И рекоха [неверниците]: “Всемилостивия се сдоби с рожба!” Пречист е Той! Ала не, те [ангелите] са само удостоени раби. {26} Не Го изпреварват със слово и по Неговата повеля действат. {27} Знае Той какво е било преди тях и какво ще бъде след тях. И се застъпват само за онзи, от когото Той е доволен. И от страх пред Него тръпнат. {28} А който от тях каже: “Аз съм бог освен Него!”, този ще накажем с Ада. Така наказваме угнетителите. {29}"</string>
    <string name="an8biaa30_33">" Не виждат ли неверниците, че небесата и земята бяха съединени, а Ние ги разделихме? И сторихме от водата всяко живо същество. Не ще ли повярват? {30} И направихме по земята непоклатими планини, за да не се люлее с хората. И направихме в тях клисури за пътища, за да се насочват! {31} И сторихме небето пазен свод. А те от Неговите знамения се отвръщат. {32} Той е, Който сътвори нощта и деня, и слънцето, и луната. Всички по орбита плават. {33}"</string>
    <string name="an9biaa34_35">" И за никой човек преди теб [о, Мухаммад] не отредихме да е безсмъртен. Щом и ти ще умреш, нима те ще бъдат безсмъртни? {34} Всяка душа ще вкуси смъртта. И ви изпитваме със злото, но и в доброто има изпитание, и при Нас ще бъдете върнати. {35}"</string>
    <string name="an10biaa36_41">" И видят ли те неверниците, подиграват ти се: “Този ли приказва за вашите богове?” Те Напомнянето на Всемилостивия отричат. {36} Човек бе създаден припрян. Аз ще ви покажа Моите знамения, ала не искайте от Мен да прибързвам! {37} И казват [неверниците]: “Кога [ще се сбъдне] това обещание, ако говорите истината?” {38} Само ако знаеха неверниците времето, когато не ще могат да защитят от Огъня нито лицата, нито гърбовете си, и не ще им се помогне!... {39} А Огънят ще ги връхлети внезапно и ще ги слиса, и нито ще могат да го избегнат, нито ще бъдат изчакани. {40} Бяха подигравани пратеници и преди теб, но онези, които им се присмиваха, ги обграждаше онова, на което са се подигравали. {41}"</string>
    <string name="an11biaa42_47">" Кажи: “Кой друг ще ви закриля и денем, и нощем освен Всемилостивия?” Ала те от напомнянето на своя Господ се отвръщат. {42} Или освен Нас имат богове, които да ги бранят? Те нито могат на себе си да помогнат, нито от Нас ще бъдат избавени. {43} Но Ние оставяме тези и бащите им да се понасладят, докато възрастта им напредне. Нима не виждат, че Ние стесняваме [за неверниците] земята по нейните краища? Нима те ще надделеят? {44} Кажи [о, Мухаммад]: “Аз ви предупреждавам само чрез онова, което ми се разкрива.” Но не чуват глухите зова, когато ги предупреждават. {45} И щом ги докосне и полъх от мъчението на твоя Господ, непременно казват: “О, горко ни! Наистина бяхме угнетители.” {46} Ще поставим Ние везните на справедливостта в Деня на възкресението, и никой не ще бъде угнетен с нищо. И [всяко дело] Ние ще прибавим, дори да е с тежест на синапено зърно. Достатъчни сме Ние за съдник. {47}"</string>
    <string name="an12biaa48_50">" И вече дадохме на Муса и Харун Разграничението, и светлина, и напомняне за богобоязливите, {48} които и в уединение се боят от своя Господ, и се страхуват от Часа. {49} Този [Коран] е благословено напомняне, низпослано от Нас. Нима ще го отречете? {50}"</string>
    <string name="an13biaa51_73">" И още отрано насочихме Ибрахим по правия път. Познавахме го Ние. {51} Рече на своя баща и на своя народ: “Какви са тези изваяния, пред които се кланяте?” {52} Рекоха: “Заварихме предците си на тях да служат.” {53} Рече: “Вие и предците ви сте в явна заблуда.” {54} Рекоха: “Нима ти ни носиш истината, или се шегуваш?” {55} Рече: “Не, вашият Господ е Господът на небесата и на земята, Който ги е сътворил, и аз свидетелствам за това. {56} Кълна се в Аллах, ще се разправя с вашите идоли, след като си идете.” {57} И ги стори на отломки, освен най-големия от тях, за да се обърнат към него. {58} Рекоха: “Кой стори това с нашите божества? Той е угнетител.” {59} Рекоха: “Чухме един младеж да приказва за тях. Викат му Ибрахим.” {60} Рекоха: “Доведете го пред хората да засвидетелстват!” {61} Рекоха: “Ти ли стори това с нашите божества, о, Ибрахим?” {62} Рече: “Не, направи го това - най-голямото от тях. Попитайте ги, ако могат да говорят!” {63} Тогава те, като дойдоха на себе си, рекоха: “Наистина вие сте угнетителите.” {64} После пак обърнаха глави назад [и рекоха]: “Ти знаеш - тези не говорят.” {65} Рече: “Нима вместо на Аллах ще служите на онова, което нито може да ви помогне, нито да ви навреди? {66} Уф и на вас, и на онова, на което служите вместо на Аллах! Нима не проумявате?” {67} Рекоха: “Изгорете го и подкрепете своите божества, ако ще действате!” {68} Рекохме Ние: “О, огън, бъди студен и безопасен за Ибрахим!” {69} И желаеха неговата гибел, а Ние сторихме да са най-губещите. {70} И спасихме него и Лут [и ги насочихме] към земята, която благословихме за световете. {71} И му дарихме Исхак, и освен него - Якуб, и всичките сторихме праведници. {72} И ги сторихме водители, напътващи според Нашата повеля. И им разкрихме да вършат добрини и да отслужват молитвата, и да дават милостинята закат. Те служеха [единствено] на Нас. {73}"</string>
    <string name="an14biaa74_75">" И на Лут дадохме мъдрост и знание, и го спасихме от селището, което вършеше скверности. То бе от хора на злото, нечестивци. {74} И го въведохме в Нашата милост. Той бе от праведниците. {75}"</string>
    <string name="an15biaa76_77">" По-рано спасихме и Нух, когато призова и Ние му откликнахме, и спасихме него и семейството му от огромната горест. {76} И го защитихме от хората, които взимаха за лъжа Нашите знамения. Те бяха хора на злото, затова издавихме всичките. {77}"</string>
    <string name="an16biaa78_82">" И [спомени] Дауд, и Сулайман, които отсъдиха за нивата, в която се разпръснаха през нощта овцете на хората. И свидетелствахме Ние за присъдата им. {78} Ние сторихме Сулайман да проумее това. И на двамата дадохме мъдрост и знание. И накарахме планините и птиците да Ни прославят заедно с Дауд. Ние направихме това. {79} И го научихме да изработва доспехи за вас, да ви пазят в битка. Не ще ли бъдете признателни? {80} И подчинихме на Сулайман бурния вятър, който духаше по волята му към земята, която Ние благословихме. Ние всяко нещо знаем. {81} И му подчинихме от сатаните някои, които се гмуркаха за него и вършеха и друго освен това. И тях Ние надзиравахме. {82}"</string>
    <string name="an17biaa83_84">" И [спомени] Айюб, който призова своя Господ: “Засегна ме беда, а Ти си Най-милосърдният от милосърдните.” {83} И му откликнахме Ние, и премахнахме бедата му, и възстановихме семейството му, и го удвоихме - милост от Нас и напомняне за покланящите се. {84}"</string>
    <string name="an18biaa85_86">" И [спомени] Исмаил, и Идрис, и Зу-л-Кифл. Всички бяха от търпеливите. {85} И ги въведохме в Нашата милост. Те бяха от праведниците. {86}"</string>
    <string name="an19biaa87_88">" И [спомени Юнус-] човека в кита, който отиде разгневен и мислеше, че Ние не ще го притесним. И извика в тъмнините [в корема на кита]: “Няма друг бог освен Теб! Пречист си Ти! Наистина бях несправедлив.” {87} И му откликнахме Ние, и го спасихме от скръбта. Така спасяваме вярващите. {88}"</string>
    <string name="an20biaa89_90">" И спомени [Закария], който призова своя Господ: “Господи, не ме оставяй сам! Ти си Най-добрият наследник.” {89} И му откликнахме Ние, и му дарихме Яхя, и за него поправихме съпругата му. И те се надпреварваха в добрините, и Ни зовяха с копнеж и боязън. И бяха смирени пред Нас. {90}"</string>
    <string name="an21biaa_91">" И [спомени Мариам -] онази, която се опази девствена и в която вдъхнахме от Нашия дух, и сторихме нея и сина й знамение за световете. {91}"</string>
    <string name="an22biaa92_94">" Това е вашата вяра - единствената вяра, а Аз съм вашият Господ. Затова единствено на Мен служете! {92} Но [общностите] изпаднаха в разногласие помежду си, ала всички при Нас ще се върнат. {93} Който върши праведни дела и е вярващ, не ще се отхвърли неговото старание. Ние му го записваме. {94}"</string>
    <string name="an23biaa95_100">" И възбранено е на всяко селище, което сме погубили, да се завърне [на земята]. {95} Когато бъдат пуснати [племената] Яджудж и Маджудж, които от всеки склон ще се втурнат, {96} тогава ще е наближило истинното обещание. И с втрещени погледи неверниците ще рекат: “О, горко ни, бяхме нехайни към това! Наистина бяхме угнетители.” {97} [О, неверници], вие и това, на което служите вместо на Аллах, сте горивото на Ада. В него ще влезете. {98} Ако тези бяха богове, те нямаше да влязат в него. Всички там ще пребивават вечно. {99} В него ще стенат и не ще чуват. {100}"</string>
    <string name="an24biaa101_103">" А тези, които са получили най-доброто обещание от Нас, те оттам ще бъдат отдалечени. {101} Не ще чуват от него дори шумолене. В това, което са желали, те ще пребивават вечно. {102} И най-големият ужас не ще ги наскърби. И ангелите ще ги посрещат: “Това е вашият Ден, който ви е обещан.” {103}"</string>
    <string name="an25biaa104_106">" Денят, в който ще навием небето като свитък за писане. Както наченахме първото сътворяване, така Ние ще го повторим - обещание от Нас. Ние непременно ще го направим. {104} Написахме Ние в псалмите подир Напомнянето, че Моите праведни раби ще наследят земята. {105} В този [Коран] има послание за хората, служещи на Аллах. {106}"</string>
    <string name="an26biaa107_112">" И те изпратихме [о, Мухаммад] наистина като милост за световете. {107} Кажи: “Разкрито ми бе, че вашият Бог е единственият Бог. Няма ли да Му се отдадете?” {108} А отвърнат ли се, кажи: “Всички ви еднакво известих. И не знам дали е близко или далечно това, което ви е обещано. {109} Наистина Той знае явното слово и знае какво спотайвате. {110} И не знам дали това не е изпитание за вас и наслаждение до време.” {111} Каза [Мухаммад]: “Господи, отсъди с правдата! Нашият Господ е Всемилостивия, Моления за помощ против това, което Му приписвате.” {112}"</string>
    <string name="fantitl">Коран стихове</string>
    <string name="fantitl2">Някои от стиховете за създаването на Бог Всемогъщ на небето и на земята</string>
    <string name="turnlang">Промяна на езика</string>
    <string name="sharefacebook">Споделете връзката към приложението (Facebook)</string>
    <string name="sharetwitter">Споделете връзката към приложението (Twitter)</string>
    <string name="sharegmail">Споделете връзката към приложението (Gmail)</string>
    <string name="sharewhatapp">Споделете връзката към приложението (What\'s App)</string>
    <string name="shareinstagram">Споделете връзката към приложението (Instagram)</string>
    <string name="sharetumblr">Споделете връзката към приложението (Tumblr)</string>
    <string name="shareviber">Споделете връзката към приложението (Viber)</string>
    <string name="sharelinkedin">Споделете връзката към приложението (Linkedin)</string>
    <string name="sharesnapchat">Споделете връзката към приложението (Snapchat)</string>
    <string name="shareskype">Споделете връзката към приложението (Skype)</string>
    <string name="sharetelegram">Споделете връзката към приложението (Telegram)</string>
    <string name="sharereddit">Споделете връзката към приложението (Reddit)</string>
    <string name="dialog_title">Предлага се нова версия</string>
    <string name="dialog_message">Налична е нова версия на приложението, моля кликнете по-долу, за да актуализирате най-новата версия.</string>
    <string name="dialog_positive_button_title">Актуализация</string>
    <string name="slide_to_cancel">Плъзнете, за да отмените</string>
    <string name="hold_button_to_record">Започнете записа</string>
    <string name="hold_button_to_record2">Когато се регистрирате, моля продължавайте да пипате</string>
    <string name="fetchs">интернет връзка</string>
    <string name="wifion">WIFI</string>
    <string name="records">Записите</string>
    <string name="settingss">Настройки</string>
    <string name="store_records_public">Съхранявайте записи в публичната папка</string>
    <string name="record_in_stereo">Стерео звук</string>
    <string name="keep_screen_on">Не изключвайте екрана по време на запис</string>
    <string name="total_duration">Общо записано време: %s</string>
    <string name="total_record_count">Общ брой записи: %d</string>
    <string name="available_space">Налично пространство: %s</string>
    <string name="delete_all">Изтриване на всички записи</string>
    <string name="warning">Внимание!</string>
    <string name="delete_record">Преминете към кошчето %s</string>
    <string name="delete_all_records">Да изтриете ли всички записи и няма да можете да ги получите отново?</string>
    <string name="all_records_deleted">Всички записи са изтрити успешно</string>
    <string name="failed_to_delete_all_records">Изтриването на всички записи не бе успешно</string>
    <string name="please_select_record_to_share">Моля, изберете или запишете аудио файл за споделяне</string>
    <string name="record_name">ново име</string>
    <string name="recording">Регистрирани: %s</string>
    <string name="recording_is_on">Записът е включен</string>
    <string name="recording_progress">Регистрирай се...</string>
    <string name="recording_paused">е поставил на пауза</string>
    <string name="playback">Възпроизвеждане: %s</string>
    <string name="no_records">Записите са празни.</string>
    <string name="no_bookmarks">Отметки са празни.</string>
    <string name="bookmarks">"Отметки "</string>
    <string name="share_record">Споделяне Регистрация: %s</string>
    <string name="import_progress">Импортиране на аудио файла ...</string>
    <string name="record_processing">Файлът се обработва ...</string>
    <string name="app_settings">Настройки на звука:</string>
    <string name="recording_settings">Настройки за запис:</string>
    <string name="other_settings">Други:</string>
    <string name="today">днес</string>
    <string name="yesterday">вчера</string>
    <string name="btn_save">Запази</string>
    <string name="btn_savee">Името е променено успешно</string>
    <string name="btn_cancel">анулиране</string>
    <string name="btn_cancell">Промяната в името се анулира</string>
    <string name="btn_c">Изтриване на файла е отменен</string>
    <string name="btn_cc">Изтрий</string>
    <string name="btn_ccc">Файлът е изтрит успешно</string>
    <string name="btn_cccc">Изтриването на файлове е анулирано</string>
    <string name="btn_ccccc">Всички записи са изтрити успешно</string>
    <string name="btn_cancelll">край</string>
    <string name="btn_yes">да</string>
    <string name="btn_no">Не</string>
    <string name="btn_play">тичане</string>
    <string name="error_unknown">Неизвестна грешка</string>
    <string name="error_cant_create_file">Не може да се създаде файл</string>
    <string name="error_invalid_output_file">Изходният файл е невалиден</string>
    <string name="error_file_exists">Файл с това име вече съществува!</string>
    <string name="error_failed_to_rename">Неуспешно преименуване на регистъра!</string>
    <string name="error_failed_to_init_recorder">Неуспешно стартиране на записа</string>
    <string name="error_failed_to_init_player">Стартирането не бе успешно</string>
    <string name="error_player_data_source">Плейърът не може да чете файла</string>
    <string name="error_unable_to_read_sound_file">Аудио файлът не може да бъде възпроизведен</string>
    <string name="error_permission_denied">Искането за разрешение е отказано</string>
    <string name="recordtoast">Записаното време е:</string>
    <string name="request">Искане или обратна връзка</string>
    <string name="email_clients_not_found">Не бе намерен имейл</string>
    <string name="send_email">Изпратен по имейл ...</string>
    <string name="open_record_with">отворен %s използвайки</string>
    <string name="delete">Изтрий</string>
    <string name="rename">преименуване</string>
    <string name="open_with">отворен използвайки</string>
    <string name="download">Изтегли</string>
    <string name="share">Сподели</string>
    <string name="ask_to_rename">Показва диалоговия прозорец за преименуване след спиране на записа</string>
    <string name="record_deleted_successfully">Файлът е изтрит успешно</string>
    <string name="need_write_permission">Приложението изисква разрешение за достъп до обществено хранилище. Ако не е позволено, дневниците се съхраняват в директорията на приложението</string>
    <string name="rec_name">Съществително:</string>
    <string name="rec_format">формат:</string>
    <string name="rec_duration">Продължителност:</string>
    <string name="rec_size">размерът:</string>
    <string name="rec_location">Местоположение на файла:</string>
    <string name="naming">именуване:</string>
    <string name="private_dir_warning">Дневниците ще се съхраняват в директорията на приложението и не се виждат от други приложения</string>
    <string name="public_dir_warning">Регистрациите ще се съхраняват в споделената директория на вашето устройство, която е видима за други приложения</string>
    <string name="btn_ok">Добре</string>
    <string name="btn_deny">отказ</string>
    <string name="btn_allow">Позволете</string>
    <string name="error_process_waveform">Формата на вълната не може да бъде начертана</string>
    <string name="records_was_removed">Някои файлове в дневника не бяха намерени в директорията на дневниците. Това може да са били премахнати или преместени.</string>
    <string name="dont_ask_again_rename">Не питайте за преименуване отново</string>
    <string name="error_lost_records">Някои от вашите записи са изтрити или преместени</string>
    <string name="delete_record_forever">Да се ​​изтрие ли запис %s завинаги?</string>
    <string name="restore_record">Възстановяване на системния регистър %s?</string>
    <string name="empty">празен</string>
    <string name="record_moved_into_trash">Записът е преместен в кошчето</string>
    <string name="record_restored_successfully">Записът е възстановен успешно</string>
    <string name="rec_frequency">честота:</string>
    <string name="trash">боклук</string>
    <string name="trash_info">Записите, преместени в кошчето, ще бъдат премахнати завинаги в рамките на 60 дни.</string>
    <string name="error_no_available_space">Не свободно място!</string>
    <string name="rec_created">създаден:</string>
    <string name="sourah30">Sorah Ar-Room (The Romans)</string>
    <string name="h3535">Той каза: Хората на Рая виждат хората от стаите над тях. Както виждате далечната ярка планета в хоризонта, От изток или запад, за да се разграничи между тях</string>
    <string name="info">информации</string>
    <string name="cancel_rec">Регистрацията е анулирана</string>
    <string name="delete_all2">Изтриване на всички</string>
    <string name="lost_records">Записите са загубени</string>
    <string name="btn_details">подробностите</string>
    <string name="card_aya1">Стих {33}</string>
    <string name="error_failed_access_to_storage">Неуспешен достъп до хранилището на файлове</string>
    <string name="downloading_cancel">Изтеглянето е анулирано</string>
    <string name="downloading_success">Изтеглено в директорията за изтегляне %s</string>
    <string name="downloading_failed">Изтеглянето не бе успешно: %s</string>
    <string name="downloading">Изтегляне: %s</string>
    <string name="by_date">По дата (най-скорошна)</string>
    <string name="by_date_desc">По дата (най-стари)</string>
    <string name="by_name">По име (A-Z)</string>
    <string name="by_name_desc">По име (Z-A)</string>
    <string name="by_duration">По продължителност (най-дълго)</string>
    <string name="by_duration_desc">По продължителност (най-кратко)</string>
    <string name="delete_this_record">Изтрий този запис?</string>
    <string name="all_records_deleted_successfully">Всички записи са изтрити успешно</string>
    <string name="h10iiiiii">И аз казвам: Никой не е по-добър от Юнус Ибн Мата.</string>
    <string name="h2_2">Аллах ще гарантира, че който се стреми по пътя си, не се отдалечава от дома си, освен да се стреми по пътя му И валидността на думата му е да го накара да влезе в Рая или да го върне в дома си с това, което получи от наградата.</string>

    <string-array name="theme_colors2">
        <item>Тема синьо сиво</item>
        <item>Тема Черен</item>
        <item>Тема Синьо-зелено</item>
        <item>Тема синьо</item>
        <item>Тема Лилаво</item>
        <item>Тема Розово</item>
        <item>Тема оранжево</item>
        <item>Тема Червен</item>
        <item>Тема Кафява</item>
        <item>Тема Зелено</item>
        <item>Тема сиво</item>
        <item>Тема Индиго</item>
        <item>Тема Светло синьо</item>
        <item>Тема Светлозелено</item>
        <item>Тема Светла вар</item>
    </string-array>

    <string-array name="formats">
        <item>формат: MP3</item>
        <item>формат: Wav</item>
    </string-array>

    <string-array name="sample_rates">
        <item>Примерна честота: 8000</item>
        <item>Примерна честота: 16000</item>
        <item>Примерна честота: 32000</item>
        <item>Примерна честота: 44100</item>
        <item>Примерна честота: 48000</item>
    </string-array>

    <string-array name="bit_rates">
        <item>Битрейт: 24kbps</item>
        <item>Битрейт: 48kbps</item>
        <item>Битрейт: 96kbps</item>
        <item>Битрейт: 128kbps</item>
        <item>Битрейт: 192kbps</item>
    </string-array>
    <string name="about_play_store2">Другите ни приложения</string>
    <string name="internet_satalite">Списък с интернет връзка</string>
    <string name="quran_karem">Свещеният Коран</string>
    <string name="refresh">Обнови</string>
    <string name="find">намирам</string>
    <string name="share_via">Споделете чрез</string>
    <string name="copy_link">Копирай връзка</string>
    <string name="copied_to_clipboard">Копирано в клипборда</string>
    <string name="site_quran">Уебсайт на Свещения Коран</string>
    <string name="qna_maka">(Мека) на живее</string>
    <string name="qna_suna">(Сунната на Пророка) живее</string>
    <string name="vidio_maka">Каналът за Свещения Коран излъчва на живо от Мека в Голямата джамия на арабски.</string>
    <string name="vidio_souna">Каналът Сунна излъчва на живо от Медина в Арабската джамия на Пророка.</string>

    <string name="error_on_recording">Грешка при регистрация!</string>
    <string name="start_recording">започнете да записвате</string>
    <string name="recording_feature_disabled">Функцията за запис е деактивирана</string>
    <string name="selected">%d избрани</string>
    <string name="btn_import">Импортиране</string>
    <string name="processing_canceled">Обработката се анулира</string>
    <string name="record_calculation">Изчисления на формата на вълната&#8230;</string>
    <string name="restore">Възстанови</string>
    <string name="dont_ask_again">Не питай отново</string>
    <string name="downloading_success_and_fail_count">%d записа са изтеглени успешно и %d неуспешно изтегляне</string>
    <string name="moving_records_success_and_fail_count">%d записа бяха преместени успешно и %d не успяха да бъдат преместени</string>
    <string name="move_record_success">%s се премести в частната директория на приложението</string>
    <string name="move_record_failed">Неуспешно преместване: %s</string>
    <string name="downloading_failed_file_already_exists">Изтеглянето не бе успешно. Файл с име %s вече съществува</string>
    <string name="selected_records_moved_into_trash">Избраните записи бяха преместени в кошчето</string>
    <string name="record_imported_successfully">Записът е импортиран успешно</string>
    <string name="cant_import_files">Не мога да импортирам файлове</string>
    <string name="file_browser">файлов браузър</string>
    <string name="private_dir">Частна директория</string>
    <string name="public_dir">Публична директория</string>
    <string name="found_in_the_app">Намерено в приложението</string>
    <string name="not_found_in_the_app">Не е намерено в приложението</string>
    <string name="in_trash">В кошчето</string>
    <string name="btn_get_started">Започнете</string>
    <string name="btn_apply">Приложи</string>
    <string name="btn_reset">Нулиране</string>
    <string name="btn_next">Следващ</string>
    <string name="view">Преглед</string>
    <string name="view_records">Преглед на записи</string>
    <string name="move_records_needed">Необходими записи за преместване</string>
    <string name="moving_record">Преместващ се запис: %s</string>
    <string name="moving_record_cancel">Преместването е отменено</string>
    <string name="move_records_info">Някои от вашите записи все още се съхраняват в публичното хранилище. Скоро публичното хранилище няма да стане достъпно за приложението. Трябва да преместим тези записи в частната директория на приложението.</string>
    <string name="recording_format">Формат на запис:</string>
    <string name="bitrate">Битрейт:</string>
    <string name="channels">Брой канали:</string>
    <string name="sample_rate">Честота на дискретизация:</string>
    <string name="size_per_min">%s Mb/min очакван размер</string>
    <string name="records_location">Местоположение на записите: %s</string>
    <string name="feature_not_available_in_android_10">Тази функция вече не е налична в Android 10 или по-нова версия.</string>
    <string name="move_records">Преместване на %d записа</string>
    <string name="error_failed_to_restore">Възстановяването на записа не бе успешно!</string>
    <string name="error_failed_to_delete">Неуспешно изтриване на записа!</string>
    <string name="move_public_storage_records_message">Необходимо е преместване на публични записи за съхранение</string>
    <string name="later">По късно</string>
    <string name="move">Премести се</string>
    <string name="move_all">Премести всичко</string>
    <string name="info_format"><b>M4a</b> форматът е кодиран с AAC аудио кодек, има добро качество и малък размер. <b>(препоръчва се)</b>
		\n<b>Wav</b> е некомпресиран формат на аудио данни. Заема много повече място от другите формати. Необходим е за конкретни случаи.
		\n<b>3gp</b> е формат за мултимедиен контейнер, разработен за мобилни телекомуникационни услуги. Използвайте го, ако трябва да спестите място.
		</string>
    <string name="info_frequency"><b>честота на извадка</b> е броят на семплите на аудио, пренасяни в секунда.
		\n<b>48kHz</b> е честотата на дискретизация, използвана за DVD дискове.
		\n<b>44,1kHz</b> е честотата на дискретизация на аудио компактдискове. <b>(препоръчва се)</b>
		\n<b>22kHz</b> популярна честота на дискретизация за ниска скорост на предаване, като 64 kbps.
		\n<b>8kHz</b> честотата на дискретизация има по-малка честотна лента от съвременните телефонни системи. Не е подходящ за сериозна задача за запис.
		</string>
    <string name="info_bitrate"><b>Битрейт</b> е размерът на данни за секунда звук. Пряко влияе върху качеството и размера на записа.
		\n<b>256 kbps</b> битрейт с добро качество.
		\n<b>192 kbps</b> битрейт със средно качество.
		\n<b>128 kbps</b> качество на битрейта от среден диапазон. Общ битрейт за подкасти. <b>(препоръчва се)</b>
		\n<b>96 kbps</b> обикновено се използва за говор или стрийминг с ниско качество.
		\n<b>48 kbps</b> общоприемливо само за реч.
		</string>
    <string name="info_channels">
		<b>Stereo</b> записват се два отделни канала. Това означава, че всеки стерео високоговорител има различен звуков сигнал. <b>(препоръчва се)</b>
		\n<b>Mono</b> се записва един сигнален канал. Може да се възпроизведе през няколко високоговорителя, но всички високоговорители все още възпроизвеждат едно и също копие на сигнала.
		</string>
    <string name="info_3gp"><b>3gp</b> е формат за мултимедиен контейнер, разработен за мобилни телекомуникационни услуги. Използвайте го, ако трябва да спестите място.</string>
    <string name="info_m4a"><b>M4a</b> форматът е кодиран с AAC аудио кодек, има добро качество и малък размер. <b>(препоръчва се)</b></string>
    <string name="info_wav"><b>Wav</b> е некомпресиран формат на аудио данни. Заема много повече място от другите формати. Необходим е за конкретни случаи.</string>
    <string name="info_stereo"><b>Stereo</b> записват се два отделни канала. Това означава, че всеки стерео високоговорител има различен звуков сигнал. <b>(recommended)</b></string>
    <string name="info_mono"><b>Mono</b> се записва един сигнален канал. Може да се възпроизведе през няколко високоговорителя, но всички високоговорители все още възпроизвеждат едно и също копие на сигнала.</string>
    <string name="info_bitrate_48"><b>48 kbps</b> общоприемливо само за реч.</string>
    <string name="info_bitrate_96"><b>96 kbps</b> обикновено се използва за говор или стрийминг с ниско качество.</string>
    <string name="info_bitrate_128"><b>128 kbps</b> качество на битрейта от среден диапазон. Общ битрейт за подкасти. <b>(препоръчва се)</b></string>
    <string name="info_bitrate_192"><b>192 kbps</b> битрейт със средно качество.</string>
    <string name="info_bitrate_256"><b>256 kbps</b> битрейт с добро качество.</string>
    <string name="info_bitrate_288"><b>288 kbps</b> битрейт с много добро качество.</string>
    <string name="info_sample_rate_8k"><b>8kHz</b> честотата на дискретизация има по-малка честотна лента от съвременните телефонни системи. Не е подходящ за сериозна задача за запис.</string>
    <string name="info_sample_rate_16k"><b>16kHz</b> е по-добре от 8kHz.</string>
    <string name="info_sample_rate_22k"><b>22kHz</b> популярна честота на дискретизация за ниска скорост на предаване, като 64 kbps.</string>
    <string name="info_sample_rate_32k"><b>32kHz</b> е малко по-добър от 22kHz.</string>
    <string name="info_sample_rate_44k"><b>44,1kHz</b> е честотата на дискретизация на аудио компактдискове. <b>(препоръчва се)</b></string>
    <string name="info_sample_rate_48k"><b>48kHz</b> е честотата на дискретизация, използвана за DVD дискове.</string>
    <plurals name="delete_selected_records">
        <item quantity="one">Преместване в кошчето %d избран запис?</item>
        <item quantity="other">Преместване в кошчето %d избран запис?</item>
    </plurals>
    <plurals name="download_selected_records">
        <item quantity="one">Копиране на %d избрания запис към папката за изтегляне?</item>
        <item quantity="other">Копиране на %d избрания запис към папката за изтегляне?</item>
    </plurals>
    <plurals name="share_records_count">
        <item quantity="one">Сподели %d запис</item>
        <item quantity="other">Сподели %d запис</item>
    </plurals>
    <plurals name="downloading_success_count">
        <item quantity="one">%d записът е изтеглен успешно</item>
        <item quantity="other">%d записите са изтеглени успешно</item>
    </plurals>
    <plurals name="move_records_success_count">
        <item quantity="one">%d записът е преместен успешно</item>
        <item quantity="other">%d записът е преместен успешно</item>
    </plurals>
    <plurals name="downloading_failed_count">
        <item quantity="one">Неуспешно изтегляне на %d запис</item>
        <item quantity="other">Неуспешно изтегляне на %d запис</item>
    </plurals>
    <plurals name="move_records_failed_count">
        <item quantity="one">Неуспешно преместване на %d запис</item>
        <item quantity="other">Неуспешно преместване на %d запис</item>
    </plurals>

    <string name="save_as">Запазване като&#8230;</string>
    <string name="record_will_be_copied_into_downloads">Записът ще бъде копиран в директорията „Изтегляния“.</string>
    <string name="app_widget_description">Стартирайте приспособлението за запис</string>
    <string name="error_failed_to_start_recording">Неуспешно стартиране на записа</string>
    <string name="details_file_is_not_available">За съжаление, приложението вече няма достъп до публичното хранилище на Android. Можете да намерите файла със записа на вашия смартфон на това място: %s</string>
    <string name="title_file_is_not_available">Няма достъп до файла със запис!</string>
    <string name="button_record">Записвайте</string>
    <string name="button_stop">Спри се</string>
    <string name="button_resume">Продължи</string>
    <string name="button_finish">завършек</string>
</resources>