<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="lang">ja</string>
    <string name="about_contact_us">お問い合わせ</string>
    <string name="about_instagram">Instagramでフォローする</string>
    <string name="about_facebook">Facebookでいいねを付ける</string>
    <string name="about_play_store">Play Storeで評価する</string>
    <string name="about_youtube">Youtubeで視聴する</string>
    <string name="about_twitter">Twitterでフォローする</string>
    <string name="about_github">GitHubでフォークする</string>
    <string name="about_website">ウェブサイトを訪問する</string>
    <string name="app_name">祈り コーラン</string>
    <string name="menu1">リスト</string>
    <string name="zekr">神を覚えて</string>
    <string name="hamd">アッラーに賛美する</string>
    <string name="allah_a">アッラー・アクバル</string>
    <string name="dawat_alanbyaa">コランで述べられているように、預言者と義人の一部の呼びかけ</string>
    <string name="aaraf">"かれら両人は言った。「主よ，わたしたちは誤ちを犯しました。もしあなたの御赦しと慈悲を御受け出来ないならば，わたしたちは必ず失敗者の仲間になってしまいます。」"</string>
    <string name="dua_adm">アダムとその妻の祈り</string>
    <string name="dua_noh">ノアの祈り</string>
    <string name="surt_hud">"ヌーフはかれの主を呼んで申し上げた。「主よ，わたしの息子は（わが）家の一員です。あなたの約束は本当に真実で，あなたは裁決に最も優れた御方であられます。」"</string>
    <string name="surt_houd47">"かれは申し上げた。「主よ，本当にわたしか知りもしないことに就いて，あなたに請い求めないよう，御赦しを願います。あなたがわたしを御赦しになり，慈悲を与えられなければ，わたしはきっと，失敗者の仲間になるでしょう。」"</string>
    <string name="surt_moon">"かれは（祈って）言った。「主よ，かれらはわたしを嘘付きであるといいます。どうか御助け下さい。」"</string>
    <string name="surt_noh">"ヌーフは（祈って）言った。「主よ，不信心な居住者を誰一人として地上に残さないで下さい。"</string>
    <string name="surtmoom">"そして一緒の者と舟の中に落ち着いたら（祈って）言え，「悪を行う人びとから，わたしたちをお救い下さったアッラーに讃えあれ」"</string>
    <string name="surtmoom2">"言え，「主よ，祝福された上陸地点に，わたしを上陸させて下さい。本当にあなたは最も優れた上陸を叶えられる方であります」"</string>
    <string name="surtshoraa117">"かれは（祈って）言った。「主よ，本当にわたしの民はわたしを嘘付きであると申します。"</string>
    <string name="surtshoraa118">"それでわたしとかれらの間を，確り御裁き下され，わたしと，わたしと一緒の信者たちを救って下さい。」"</string>
    <string name="surt_nouh1">"ヌーフは（祈って）言った。「主よ，不信心な居住者を誰一人として地上に残さないで下さい。"</string>
    <string name="surt_nouh2">"もしあなたがかれらを残されれば，かれらは必ずあなたに仕える者を迷わせ，また罪を犯す不信心な者の外，生まないでしょう。"</string>
    <string name="surt_nouh3">"主よ，わたしとわたしの両親を御赦し下さい。また信者としてわたしの家に入る者，また（凡ての）信仰する男と信仰する女たちを御赦し下さい。そして不義を行う者たちには，滅亡の外には（何も）加えないで下さい。」 "</string>
    <string name="duaaebrahem">イブラヒムの祈り</string>
    <string name="bkra_126">"イブラーヒームが（祈って）言った。「主よ。ここを平安の町にして下さい。その住民に，果実を御授け下さい。アッラーと最後の日を信じる者のために。」するとかれは仰せられた。「信仰を拒否する者にも，しばしの間楽しみを与えよう。その後かれらを火獄の懲罰に，駆り立てるであろう。何と悪い帰り所であることよ。」 "</string>
    <string name="surt_sfat">"主よ，正しい人物になるような（息子）を，わたしに御授け下さい。」 "</string>
    <string name="surt_ebrahem">"イブラーヒームが（こう祈って）言った時を思え。「主よ，この町を安泰にして下さい。またわたしと子孫を偶像崇拝から遠ざけて下さい。 "</string>
    <string name="surt_ebrahem1">"主よ，かれらは人びとの多くを迷わせました。わたし（の道）に従う者は，本当にわたしの身内であります。わたしに従わない者は……だがあなたは度々御許しなされる方，慈悲深い方であられます。 "</string>
    <string name="surt_ebrahem2">"主よ，わたしは子孫のある者をあなたの聖なる館の側の耕せない谷間に住まわせました。主よ，かれらに礼拝の務めを守らせて下さい。そうすれば人びとの心をかれらに引き付けるでしょう。またかれらに果実を御授け下さい。きっとかれらは感謝するでしょう。 "</string>
    <string name="surt_ebrahem3">"主よ，本当にあなたは，わたしたちが隠すことも現わすことも知っておられます。また地にも天にも，アッラーに対し何も隠されたものはありません。 "</string>
    <string name="surt_ebrahem4">"老年なのに，わたしにイスマーイールとイスハークを授けられた方，アッラーを讃えます。本当にわたしの主は，祈りを御聞き届け下さる方です。 "</string>
    <string name="surt_ebrahem5">"主よ，わたしとわたしの子孫たちを，礼拝の務めを守る者にして下さい。主よ，わたしの祈りを御受け下さい。 "</string>
    <string name="surt_ebrahem6">"主よ，清算が確定する日には，わたしと両親そして（凡ての）信者たちを，御赦し下さい。」 "</string>
    <string name="surt_ashoara">"主よ，英知をわたしに授け，正しい者たちの仲間に入れて下さい。 "</string>
    <string name="surt_ashoara1">"わたしを後々の世まで真実を伝えた者として下さい。 "</string>
    <string name="surt_ashoara2">"わたしを至福の園を継ぐ者になされ， "</string>
    <string name="surt_ashoara3">"わたしの父を御赦し下さい。本当にかれは迷った者の仲間ですが。 "</string>
    <string name="surt_ashoara4">"また（人びとが）復活させられる日に，わたしの面目を失わせないで下さい。 "</string>
    <string name="surt_ashoara5">"その日には，財宝も息子たちも，役立ちません。 "</string>
    <string name="surt_ashoara6">"ただ汚れのない心を，アッラーに棒げる者だけは別ですが。」 "</string>
    <string name="surt_momtahena">"イブラーヒームやかれと共にいた者たちのことで，あなたがたのため本当に良い模範がある。かれらが自分の人びとに言った時を思い起せ。「本当にわたしたちは，あなたがたとあなたがたがアッラーを差し置いて崇拝するものとは，何の関りもない。あなたがたと絶縁する。わたしたちとあなたがたの間には，あなたがたがアッラーだけを信じるようになるまで，永遠の敵意と憎悪があるばかりである。」イブラーヒームは父親だけにこう言った。「わたしはあなたのために，御赦しを祈りましよう。だがわたしは，あなたのためになるどんな力もアッラーから頂けないでしょう。」（かれは祈った）。「主よ，わたしはあなたに御縋り申し，あなたにだけ悔悟します。わたしたちの行き着く所はあなたの御許ばかりです。 "</string>
    <string name="surt_momtahena1">"主よ，わたしたちを不信心者の試練に陥し入れないで下さい。主よ，わたしたちを御赦し下さい。本当にあなたは，偉力ならびなく英明であられます。」 "</string>
    <string name="surt_momtahena2">"本当に，アッラーと最後の日に望みを託している者にとって，この（物語の）中には良い模範がある。だがもし背き去る者があっても，本当にアッラーは，自足なされる御方讃美されるべき御方であられる。 "</string>
    <string name="doua_ebrahemwesmail">アブラハムとイシュマエルの祈り</string>
    <string name="sure_alpakra">"それからイブラーヒームとイスマーイールが，その家の礎を定めた時のこと。（その時二人は言った。）「主よ，わたしたちから（この奉仕を）受け入れて下さい。本当にあなたは全聴にして全知であられる。 "</string>
    <string name="sure_alpakra1">"主よ，わたしたち両人を，あなたに服従，帰依する者〔ムスリム〕にして下さい。またわたしたちの子孫をも，あなたに服従，帰依する民〔ウンマ〕にして下さい。わたしたちに祭儀を示し，哀れみを与えて下さい。あなたは度々許される方，慈悲深い方であられる。 "</string>
    <string name="sure_alpakra2">"主よ，かれらの間にあなたの印を読誦させ啓典と英知を教え，かれらを清める使徒をかれらの中から遣わして下さい。本当にあなたは偉大にして英明な方であられる。」 "</string>
    <string name="douaa_lot">ロットの祈り</string>
    <string name="surt_ankabout">"かれは（祈って）言った。「主よ，不義を行う民からわたしを御助け下さい。」 "</string>
    <string name="sourt_choara">"主よ，わたしとわたしの家族を，かれらの所業から御救い下さい。」 "</string>
    <string name="duoa_yosof">ジョセフの祈り</string>
    <string name="surt_uosef">"かれ（ユースフ）は言った。「主よ，わたしはかの女たちが誘惑するものよりも，牢獄が向いています。あなたがもしかの女たちの悪企みを，わたしから取り除いて下さらなければ，わたしは（若年の弱さで）かの女たちに傾いて，無道な者になるでしょう。」 "</string>
    <string name="surt_yosfaya101">"主よ，あなたはわたしに権能を授けられ，また出来事の解釈を御教えになりました。天と地の創造の主よ，あなたは現世と来世でのわたしの守護者です。あなたは，わたしをムスリムとして死なせ，正義の徒の中に加えて下さい。」 "</string>
    <string name="doua_ayop">アヨブの祈り</string>
    <string name="surtanbyaaayat3848">"またアイユーブ（に英知と判断力を授けた）。かれは主に呼びかけた。「本当に災厄がわたしに降りかかりました。だがあなたは，慈悲深いうえにも慈悲深い方であられます。」 "</string>
    <string name="surtanbyaaya48">"それでわれはこれに応えて，かれに取り付いた災厄を除き，かれに家族を授け，その人々を倍加した。（これは）われからの慈悲であり，またわれに仕える者に対する訓戒である。 "</string>
    <string name="surt_sad">"わがしもべ，アイユーブを思い起しなさい。かれが主に向かって，「シャイターンがわたしを悩ませ，苦しみ抜いているのです。」と叫んだ時を思い起しなさい。 "</string>
    <string name="doua_shoaup">Shuaibの祈り</string>
    <string name="suer_aaraf">"アッラーが，わたしたちをあなたがたの宗教から救助された後，もしわたしたちが（それに）戻ったならば，アッラーに対し嘘を捏造したことになってしまいます。またわたしたちの主，アッラーが御好みにならないならば，それに戻ってくることはわたしたちには不可能です。本当に主は，凡ての事物をその御知識に包容なされます。わたしたちはアッラーを信頼申し上げます。主よ，真理によって，わたしたちと人々の間を裁いて下さい。本当にあなたは裁決に最も優れた方であられます。」 "</string>
    <string name="douaa_souliman">ソロモンの祈り</string>
    <string name="suer_sad35">"言った。「主よ，わたしを御赦し下さい。そして後世の誰も持ち得ない程の王国をわたしに御与え下さい。本当にあなたは豊かに与えられる方です。」 "</string>
    <string name="surt_alnaml">"そこでかれ（スライマーン）は，その言葉の可笑しさに顔を綻ばせ，（祈って）言った。「主よ，わたしと両親に与えられたあなたの恩恵に感謝し，あなたの御喜びに与かる善行に励むようわたしを励まし，またあなたの慈悲で，わたしを正しいしもベの中に入らせて下さい。」 "</string>
    <string name="douaa_uonos">ユーニスの祈り</string>
    <string name="surt_anbiaa">"またズン・ヌーンである。かれが激怒して出かけた時を思いなさい。かれは，われが自分を難儀させるようなことはないと思いながらも，暗闇の中で，「あなたの外に神はありません。あなたの栄光を讃えます。本当にわたしは不義な者でした。」と叫んだ。 "</string>
    <string name="surt_anbiaa1">"それでわれはかれに応え，かれをその苦難から数った。われはこのように，信仰する者を救助するのである。 "</string>
    <string name="douaa_eisa">イエスの祈り</string>
    <string name="surt_almaeda">"マルヤムの子イーサーは（祈って）言った。「アッラー，わたしたちの主よ，わたしたちのために，（食物を並べた）食卓を天から御下しになり，それでわたしたちへの最初の，また最後の機縁となされ，あなたからの印として下さい。わたしたちに食を与えて下さい。本当にあなたは最も優れた養い主です。」 "</string>
    <string name="douaa_zakria">ザカリアの祈り</string>
    <string name="sourt_mariam">"かれは言った。「主よ，わたしの骨は本当に弱まり，また頭の髪は灰色に輝きます。だが主よ，わたしはあなたに御祈りして，御恵みを与えられないことはありません。 "</string>
    <string name="sourt_mariam1">"只々わたしの後の，近親（と同胞のこと）を恐れます。わたしの妻は不妊です。それであなたの御許から，相続者をわたしに御授け下さい。 "</string>
    <string name="sourt_mariam2">"わたしを継がせ，またヤアコーブの家を継がせて下さい。主よ，かれを御意に適う者にして下さい。」 "</string>
    <string name="sourt_mariam3">"（主は仰せられた。）「ザカリーヤーよ，本当にわれはあなたに，ヤヒヤーという名の息子の昔報を伝える。われは未だ且つて誰にもその名は授けなかった。」 "</string>
    <string name="sorat_alemran">"そこでザカリーヤーは，主に祈って言った。「主よ，あなたの御許から，無垢の後継ぎをあたしに御授け下さい。本当にあなたは祈りを御聞き届け下さいます。」 "</string>
    <string name="sorat_lanbiaa">"またザカリーヤーである。かれが主に（祈って），「主よ，最も優れた相続者であられる御方よ。わたしを孤独のまま放って置かないで下さい。」と叫んだ時のことを思いなさい。 "</string>
    <string name="sotat_lanbiaa1">"それでわれはこれに応え，かれにヤヒヤーを授け，また妻をかれに相応しくした。かれらは互いに競って善行に動しみ，また希望と畏れをもって，われに祈っていた。われに対し（常に）謙虚であった。 "</string>
    <string name="doua_emratemran">メアリー母親祈り</string>
    <string name="sourt_aliemran">"イムラーンの妻がこう（祈って）言った時を思え，「主よ，わたしは，この胎内に宿ったものを，あなたに奉仕のために捧げます。どうかわたしからそれを御受け入れ下さい。本当にあなたは全聴にして全知であられます。」 "</string>
    <string name="sourt_aliemran1">"それから出産の時になって，かの女は（祈って）言った。「主よ，わたしは女児を生みました。」アッラーは，かの女が生んだ者を御存知であられる。男児は女児と同じではない。「わたしはかの女をマルヤムと名付けました。あなたに御願いします，どうかかの女とその子孫の者を）呪うべき悪霊から御守り下さい。」 "</string>
    <string name="sourt_aliemran2">"それで主は，恵み深くかの女を嘉納され，かの女を純潔に美しく成長させ，ザカリーヤーにかの女の養育をさせられた。ザカリーヤ一が，かの女を見舞って聖所に入る度に，かの女の前に，食物があるのを見た。かれは言った。「マルヤムよ，どうしてあなたにこれが（来たのか）。」かの女は（答えて）言った。「これはアッラーの御許から（与えられました）。」本当にアッラーは御自分の御心に適う者に限りなく与えられる。 "</string>
    <string name="doua_almoumen">信者の祈り</string>
    <string name="sort_a2af">"われは，両親に対し優しくするよう人間に命じた。母は懐胎に苦しみ，その分娩に苦しむ。懐胎してから離乳させるまで30ヶ月かかる。それからかれが十分な力を備える年配に達し，それから40歳にもなると，「主よ，わたしと両親に対して，あなたが御恵み下された恩恵に感謝させて下さい。またあなたの御喜びにあずかるよう，わたしが，善行に勤しむようにして下さい。また子孫も，幸福にして下さい。わたしは悔悟してあなたの御許に帰ります。本当にわたしは，服従，帰依する者です。」と言うようになる。 "</string>
    <string name="douaa_altabin">良い祈りとフォローアップ</string>
    <string name="afdal_alduoaa">最高の祈り</string>
    <string name="douaa_mlaeka">天使の祈り</string>
    <string name="doua_banyesrail">イスラエル人のモーセとの祈り</string>
    <string name="doua_m2monen">イスラエルの子供たちからの信者の祈り</string>
    <string name="doua_shart">魔女の祈り</string>
    <string name="douaa_ansaresa">イエスを支えた弟子たちの祈り</string>
    <string name="doua_atbaa">預言者との信者の祈り</string>
    <string name="douaa_alftya">若い祈り</string>
    <string name="douaa_asia">ファラオの妻アサの祈り</string>
    <string name="sort_a2af1">"これらの者は，われがその行いの中最善のものを受け入れる者たちで，様々な誤った行いは見逃し，楽園の住人の中（に入る者）であろう。これはかれらと結ばれた，真実の約束である。 "</string>
    <string name="surt_alhashr">"かれら（移住者，援助者）の後に来た者たちは，（祈って）「主よ，わたしたちと，わたしたち以前に信仰に入った兄弟たちを，御赦し下さい。信仰している者に対する恨み心を，わたしたちの胸の中に持たせないで下さい。主よ，本当にあなたは，親切で慈悲深くあられます。」と言う。 "</string>
    <string name="surt_alfateh">"万有の主，アッラーにこそ凡ての称讃あれ， "</string>
    <string name="surt_alfateh1">"慈悲あまねく慈愛深き御方， "</string>
    <string name="surt_alfateh2">"最後の審きの日の主宰者に。 "</string>
    <string name="surt_alfateh3">"わたしたちはあなたにのみ崇め仕え，あなたにのみ御助けを請い願う。 "</string>
    <string name="surt_alfateh4">"わたしたちを正しい道に導きたまえ， "</string>
    <string name="surt_alfateh5">"あなたが御恵みを下された人々の道に，あなたの怒りを受けし者，また踏み迷える人々の道ではなく。 "</string>
    <string name="surt_bkara">"われのしもべたちが，われに就いてあなたに問う時，（言え）われは本当に（しもべたちの）近くにいる。かれがわれに祈る時はその嘆願の祈りに答える。それでわれ（の呼びかけ）に答えさせ，われを信仰させなさい，恐らくかれらは正しく導かれるであろう。 "</string>
    <string name="suer_gafer">"（主の）玉座を担う者たち，またそれを取り囲む者たちは，主の御光を讃え，かれを信仰し，信じる者のために御赦しを請い，祈って（言う）。「主よ，あなたの慈悲と知識は，凡てのものの上にあまねく及びます。梅悟してあなたの道を踏む者たちを赦され，かれらを炎の懲罰から御守り下さい。 "</string>
    <string name="suer_gafer1">"主よ，あなたがかれらに御約束なされたアドン（エデン）の国に，かれらを入れて下さい。またかれらの祖先，配偶者と子孫の中の正しい者を。本当にあなたは，偉力ならびなく英明であられます。 "</string>
    <string name="suer_gafer2">"かれらを悪から御守り下さい。その日，あなたが諸悪から御守り下された者は，本当に慈悲に浴した者であり，それこそ，偉大な成就です。」 "</string>
    <string name="surt_uonos">"かれらは（祈って）言った。「わたしたちはアッラーを信頼します。主よ，わたしたちを，不義の民のための一試練となされず， "</string>
    <string name="surt_uonos1">"あなたの御慈悲をもってわたしたちを不信心の民から救い出して下さい。」 "</string>
    <string name="surt_albakra">"それからかれらは進んで，ジャールートとその軍勢に見えんとする時，（祈って）言った。「主よ，わたしたちに不屈の精神を注ぎ込んで下さい。わたしたちの足場を固めて，不信心の民に対し，わたしたちを御助け下さい。」 "</string>
    <string name="surt_alaaraf">"だがあなたがたは，主の印がわたしたちの許に来て，わたしたちが単にそれを信仰するというだけで，わたしたちに報復されるのですか。主よ，わたしたちに忍耐を与え，ムスリムとして死なせて下さい。」 "</string>
    <string name="surt_alyemran">"主よ，わたしたちは，あなたが下されたものを信じ，あなたの使徒に従います。それであたしたちを証人たちと一緒に，書きとめて下さい。」 "</string>
    <string name="surt_alyemrany">"（どんな時でも）かれらがロにするのは，唯こういう言葉であった。「主よ，わたしたちの様々な罪や行き過ぎた行いを赦して下さい。わたしたちの足場を固め，不信心な者たちに対して力を与え助けて下さい。」 "</string>
    <string name="surt_alkhf">"青年たちが洞窟の中に逃れた時を思え。かれらは（祈って）言った。「主よ，あなたの御許から慈悲を与えられ，わたしたちの事態に正しい道を御授け下さい。」 "</string>
    <string name="surt_athrem">"またアッラーは，信仰する者のために例を示される。フィルアウンの妻である。かの女がこう言った時を思い起しなさい。「主よ，楽園の中のあなたの御側に，わたしのため家を御建て下さい。そしてフィルアウンとその行いから，わたしを救い，不義を行う者から，わたしを御救い下さい。」 "</string>
    <string name="douaa_ashap">男性は高壁で祈ります</string>
    <string name="surt_alaaaaraf">"次に目を火獄の住人の方に向けるとかれらは，「主よ，わたしたちを不義の人びとと一緒にしないで下さい。」と言うであろう。 "</string>
    <string name="douaa_mostdafin">弱者の祈り</string>
    <string name="surt_nsaaa">"あなたがたはどうして，アッラーの道のために戦わないのか。また弱い男や女や子供たちのためにも。かれらは（祈って）言う。「主よ，この不義をなす（マッカの）住民の町から，わたしたちを救い出して下さい。そしてわたしたちに，あなたの御許から一人の保護者を立てて下さい。またわたしたちに，あなたの御許から一人の援助者を立てて下さい。」 "</string>
    <string name="doua_mosa">モーセの祈り</string>
    <string name="surt_allaraf">"ムーサーがわれの約束した時に来て，主がかれに語りかけられた時，かれは申し上げた。「主よ，あなたに拝謁が出来るように，（親しく）わたしに姿を御現わし下さい。」かれは仰せられた。「あなたは決してわれを見ることは出来ない。だがあの山を見よ。もしそれが，相変わらずその所に安定しておれば，そこにあなたはわれを見るであろう。」主がその山に（神の御光を）現わして山を粉みじんにすると，ムーサーは（余りにも恐ろしいので）気絶して倒れた。意識が回復した時かれは言った。「あなたの栄光を讃えます。わたしは悔悟してあなたに帰依し，わたしは信仰する者の先き駆けとなります。」 "</string>
    <string name="sourt_alaarafi">"かれ（ムーサー）は（祈って）言った。「主よ，わたしとわたしの兄を赦し，あなたの慈悲に浴させて下さい。本当にあなたは，慈悲深い者の中でも最も慈悲深い方です。」 "</string>
    <string name="suort_aaraf">"それからムーサーは，われ（との会見）の時のために自分の民を70人選んだ。その時大地震がかれらを襲ったので，かれは言った。「主よ，あなたがもし御好みになったならば，（このことの）前に，かれらとわたしを滅ぼされたでしょう。あなたはわたしたちの中の無知な者の行いのために，わたしたちを滅ぼされるのですか，これは，只あなたの試みに過ぎません。あなたは御望みの者を迷わせ，また御望みの者を導かれます。あなたはわたしたちの愛護者であります。それで，わたしたちを赦して，慈悲を施して下さい。あなたは，最も寛容な御方でいらっしゃいます。 "</string>
    <string name="suort_aaraf1">"またわたしたちのために，現世も来世でも，幸福を授けて下さい。本当にわたしたちは，改峻してあなたの許に戻って来ました。」かれは仰せられた。「われは，自分が欲する者に懲罰を加える。またわれの慈悲は，凡てのものにあまねくおよぶ。それ故われは，主を畏れ，喜捨をなし，またわが印を信じる者にそれを授けるであろう。 "</string>
    <string name="suort_aaraf2">"かれらは文字を知らない預言者，使徒に追従する者たちである。かれはかれらのもっている（啓典）律法と福音の中に，記され見い出される者である。かれは正義をかれらに命じ，邪悪をかれらに禁じる。また一切の善い（清い）ものを合法〔ハラール〕となし，悪い（汚れた）ものを禁忌〔ハラーム〕とする。またかれらの重荷を除き，かれらの上の束縛を解く。それでかれ（使徒）を信じる者は，かれを尊敬し，かれを助けて，かれと共に下された御光に従う。これらの人びとこそは成功する者たちである。」 "</string>
    <string name="surt_kass">"かれは（祈って）言った。「主よ，本当にわたしは自ら不義を犯しました。どうかわたしを御赦し下さい。」それで（アッラーは）かれを赦された。本当にかれは覚容にして慈悲深くあられる。 "</string>
    <string name="surt_kass1">"かれは申し上げた。「主よ，あなたはわたしに恩恵を与えて下さいました。だからわたしは，もう決して罪を犯す者たちの味方にはなりません。」 "</string>
    <string name="surt_alkass">"そこでかれは2人のために（家畜の群に）水をやり，それから木陰に退いて（祈って）言った。「主よ，あなたがわたしに御授けになる，何か善いものが欲しいのです。」 "</string>
    <string name="surt_tahaa">"かれは（祈って）言った。「主よ，わたしの胸を広げて下さい。 "</string>
    <string name="surt_tahaa1">"わたしの仕事を容易にして下さい。 "</string>
    <string name="surt_tahaa2">"わたしの舌の（縫？）れをほぐして， "</string>
    <string name="surt_tahaa3">"わたしの言葉を，かれらに分らせて下さい。 "</string>
    <string name="surt_tahaa4">"またわたしの家族の中から，援助者を御授け下さい。 "</string>
    <string name="surt_tahaa5">"わたしの兄弟，ハールーンを， "</string>
    <string name="surt_tahaa6">"わたしに加勢し， "</string>
    <string name="surt_tahaa7">"わたしの仕事に協力するようにさせて下さい。 "</string>
    <string name="surt_tahaa8">"それはわたしたちが，あなたを多く讃え， "</string>
    <string name="surt_tahaa9">"また不断にあなたを念ずるためであります。 "</string>
    <string name="surt_tahaa10">"本当にあなたこそ，わたしたちを見守り下される方であります。」 "</string>
    <string name="surt_tahaa11">"かれは仰せられた。「ムーサーよ，本当にあなたの願いは聞き届けられた。 "</string>
    <string name="sourt_uonos">"ムーサーは申し上げた。「主よ，本当にあなたはフィルアウンとその首長たちに，現世の生活の栄華裕福を御授けになりました。主よ，かれらがあなたの道から迷い出てしまいますように。主よ，かれらの富を滅ぼされ，かれらの心を頑固にして下さい。それ故痛ましい懲罰が下るまで，かれらは信じないでしょう。」 "</string>
    <string name="sourt_uonos1">"かれは仰せられた。「あなたがた両人の祈りは受け入れられた。だから姿勢を正し，無知な者の道に従ってはならない。 "</string>
    <string name="doua_m2monenn">信者の祈り全般</string>
    <string name="surt_bkra200">"あなたがたは聖儀を果たしたならば，アッラーを念じなさい。あなたがたの祖先を念じるように，いやそれよりも深く精魂を打ち込んで念じなさい。人びとの中には（祈って），「主よ，現世でわたしたちに，幸いを賜わりますように。」と言う者がある。だがかれらは来世における分けまえを得られないであろう。 "</string>
    <string name="surt_bkra200i">"また人びとの中には（祈って），「主よ，現世でわたしたちに幸いを賜い，また来世でも幸いを賜え。業火の懲罰から，わたしたちを守ってください。」と言う者がある。 "</string>
    <string name="surt_bkra200ii">"これらの者には，その行ったことに対して分けまえがあろう。本当にアッラーは精算に迅速である。 "</string>
    <string name="surt_bk285">"使徒は，主から下されたものを信じる，信者たちもまた同じである。（かれらは）皆，アッラーと天使たち，諸啓典と使徒たちを信じる。わたしたちは，使徒たちの誰にも差別をつけない（と言う）。また，かれらは（祈って）言う。「わたしたちは，（教えを）聞き，服従します。主よ，あなたの御赦しを願います。（わたしたちの）帰り所はあなたの御許であります。」 "</string>
    <string name="surt_bk285i">"アッラーは誰にも，その能力以上のものを負わせられない。（人びとは）自分の稼いだもので（自分を）益し，その稼いだもので（自分を）損う。「主よ，わたしたちがもし忘れたり，過ちを犯すことがあっても，咎めないで下さい。主よ，わたしたち以前の者に負わされたような重荷を，わたしたちに負わせないで下さい。主よ，わたしたちの力でかなわないものを，担わせないで下さい。わたしたちの罪障を消滅なされ，わたしたちを赦し，わたしたちに慈悲を御くだし下さい。あなたこそわたしたちの愛護者であられます。不信心の徒に対し，わたしたちを御助け下さい。」 "</string>
    <string name="surt_alyqmran">"「主よ，わたしたちは本当に信じます。それであたしたちの罪を赦し，火（の責め苦）の懲罰から救って下さい。」と（祈って）言う。 "</string>
    <string name="surt_alyqmrani">"よく耐え忍び，誠実で，敬(虎?)に奉仕して，（道のために賜物を）施し，また暁に（罪の）赦しを祈る者たちである。 "</string>
    <string name="surt_alywmran">"または立ち，または座り，または横たわって（不断に）アッラーを唱念し，天と地の創造に就いて考える者は言う。「主よ，あなたは徒らに，これを御創りになったのではないのです。あなたの栄光を讃えます。火の懲罰からわたしたちを救って下さい。 "</string>
    <string name="surt_alywmrani">"主よ，本当にあなたは業火に投げ込まれた者を，必ず屈辱でおおわれる。不義の者には援助者はないであろう。 "</string>
    <string name="surt_alywmranii">"主よ，本当にわたしたちは『あなたがたの主を信仰しなさい。』と信仰に呼ぶ者の呼び声を開いて，信仰に入りました。主よ，わたしたちの罪を赦されて，凡ての罪業をわたしたちから抹消して，信仰の達成者たちと一緒にあなたに召してください。 "</string>
    <string name="surt_alywmraniii">"主よ，あなたの使徒たちによって，わたしたちに約束されたものを授け，また審判の日には屈辱から救って下さい。本当にあなたは，決して約束を無になさいません。」 "</string>
    <string name="surt_forkan">"慈悲深き御方のしもべたちは，謙虚に地上を歩く宕，また無知の徒（多神教徒）が話しかけても，「平安あれ。」と（挨拶して）言う者である。 "</string>
    <string name="surt_forkani">"また主の御前にサジダ（または）起立して，夜を過す者。 "</string>
    <string name="surt_forkanii">"また，「主よ，地獄の懲罰をわたしたちから追払って下さい。本当にあの懲罰は，苦しみの極みです。 "</string>
    <string name="surt_forkaniii">"本当にそれは悪い住まいであり，悪い休み所です。」と言う者である。 "</string>
    <string name="surt_fourcan">"そして，「主よ，心の慰めとなる妻と子孫をわたしたちに与え，主を畏れる者の模範にして下さい。」と（祈って）言う者。 "</string>
    <string name="surt_threm">"あなたがた信仰する者よ，謙虚に悔悟してアッラーに帰れ。恐らく主は，あなたがたの様々な悪を払い，川が下を流れる楽園に入らせるであろう。その日アッラーは，預言者やかれに従って信じる者たちを，辱しめはしない。かれらの光は，その前方または右方だ閃こう。かれらは（祈って）言うであろう。「主よ，わたしたちのために，光を完全になされ，わたしたちを御赦し下さい。あなたは凡てのことに全能であられます。」 "</string>
    <string name="surt_m2moenon">"本当にわれのしもべの中には，こう言っていた一団がある。『主よ，わたしたちを赦し，慈悲を与えて下さい。あなたは最も優れた慈悲を与える方です。』 "</string>
    <string name="duoa_nabina">私たちの預言者ムハンマドの祈り</string>
    <string name="surt_liemran">"（祈って）言え。「おおアッラー，王権の主。あなたは御望みの者に王権を授け，御望みの者から王権を取り上げられる。また御望みの者を高貴になされ，御望みの者を低くなされる。（凡ての）善いことは，あなたの御手にある。あなたは凡てのことに全能であられる。 "</string>
    <string name="surt_liemran1">"あなたは夜を昼の中に入らせ，昼を夜の中に入らせられる。またあなたは，死から生を(?)し，生から死を(?)せられる。あなたは御心に適う者に限りなく御恵みを与えられる。」 "</string>
    <string name="sourat_alyemran">"人びとが，かれらに向かって言った。「見なさい，あなたがたに対して大軍が集結している。かれらを恐れるべきである。」だがこのことが却ってかれらの信仰を深めた。そして「わたしたちには，アッラーがいれば万全である。かれは最も優れた管理者であられる。」と言った。 "</string>
    <string name="sourat_alyemran1">"だからこそかれらは，アッラーの御恵みと恩恵に浴して帰って来た。艱難にも遭遇しないで，かれらはアッラーの喜ばれるところに従うことが出来た。本当にアッラーは偉大な恩恵の主であられる。 "</string>
    <string name="surt_m2menoun">"言え，「主よ，あなたがかれらに約束したこと（懲罰）を，もしわたし（の在世中）に示されるなら， "</string>
    <string name="surt_m2menoun1">"主よ，わたしを悪を行う民の中に，入れないで下さい。」 "</string>
    <string name="sort_nonon">"そして（祈って）言いなさい。「主よ，悪魔たちの囁きに対し，あなたの加護を願います。 "</string>
    <string name="sort_nonon1">"主よ，かれらがわたしに近付かないよう，あなたの加護を願います。」 "</string>
    <string name="surt_mo2mnen">"（祈って）言うがいい。「主よ，御赦しを与え，慈悲を与えて下さい。あなたは最も優れた慈悲を与える方であられます。」 "</string>
    <string name="surt_alesraa">"（祈って）言え，「主よ，わたしを正しい入り方で入らせ，また正しい出方で出させ，あなたの御許から，助けとなる権威をわたしに授けて下さい。」 "</string>
    <string name="surt_alesraa1">"言え，「（今や）真理は下り，虚偽は消え去りました。本当に虚偽は常に消える定めにあります。」 "</string>
    <string name="surt_alesraa2">"われが（段階を追って）クルアーンで下したものは，信者にとっては（精神的な）(癒?)しであり慈悲である。だが不義の徒にとっては只損失の種である。 "</string>
    <string name="surt_esraa">"言ってやるがいい。「アッラーに祈れ。慈悲深い御方に祈りなさい。どの御名でかれに祈ろうとも，最も美しい御名は，凡てかれに属する。」礼拝の折には，声高に唱えてはならない。また（余り）低く唱えてもいけない。その中間の道をとれ。 "</string>
    <string name="surt_esraa1">"また言ってやるがいい。「アッラーに譲えあれ。かれは子を持たれない御方。また（かれの）大権には共有者もない御方。また（かれは）不面目な支援者（それは被創造物だから）を持たない御方であられる。（アッラーは完全自足者であられる）。」かれの偉大さ（栄光）を讃えなさい。 "</string>
    <string name="surt_altoubh">"今，使徒があなたがたにあなたがたの間から，やって来た。かれは，あなたがたの悩みごとに心を痛め，あなたがたのため，とても心配している。信者に対し優しく，また情深い。 "</string>
    <string name="surt_altoubh1">"だからかれらが背き去っても言ってやるがいい。「わたしには，アッラーがいれば十分である。かれの外に神はない。わたしはかれを信頼する。かれこそは，（栄光に満ちた）至高の玉座の主であられる。」 "</string>
    <string name="surt_taha">"アッラーは，いと高くおられる真の王者である。あなた（預言者ムハンマド）に対する啓示が完了しない前に，クルアーンを急いではならない。寧ろ（祈って）言いなさい。「主よ，わたしの知識を深めて下さい。」 "</string>
    <string name="album_title">これはわたしの主の御恵み</string>
    <string name="artist_name">私はすべての回で神を覚えています</string>
    <string name="song_title">参加</string>
    <string name="e_prog1">神を覚えて</string>
    <string name="aya_alkorsi">アヤAlkursi</string>
    <string name="aya_alkorcey">"アッラー，かれの外に神はなく，永生に自存される御方。仮眠も熟睡も，かれをとらえることは出来ない。天にあり地にある凡てのものは，かれの有である。かれの許しなくして，誰がかれの御許で執り成すことが出来ようか。かれは（人びとの），以前のことも以後のことをも知っておられる。かれの御意に適ったことの外，かれらはかれの御知識に就いて，何も会得するところはないのである。かれの玉座は，凡ての天と地を覆って広がり，この2つを守って，疲れも覚えられない。かれは至高にして至大であられる。 "</string>
    <string name="b_1">"慈悲あまねく慈愛深きアッラーの御名において。 "</string>
    <string name="kol_hewo_allah">"言え，「かれはアッラー，唯一なる御方であられる。 "</string>
    <string name="kol_hewo_allah1">"アッラーは，自存され， "</string>
    <string name="kol_hewo_allah2">"御産みなさらないし，御産れになられたのではない， "</string>
    <string name="kol_hewo_allah3">"かれに比べ得る，何ものもない。」 "</string>
    <string name="alflak">"言え，「梨明の主にご加護を乞い願う。"</string>
    <string name="alflak1">"かれが創られるものの悪（災難）から， "</string>
    <string name="alflak2">"深まる夜の闇の悪（危害）から，"</string>
    <string name="alflak3">"結び目に息を吹きかける（妖術使いの）女たちの悪から， "</string>
    <string name="alflak4">"また，嫉妬する者の嫉妬の悪（災厄）から。」"</string>
    <string name="alnas">"言え，「ご加護を乞い願う，人間の主， "</string>
    <string name="alnas1">"人間の王，"</string>
    <string name="alnas2">"人間の神に。"</string>
    <string name="alnas3">"こっそりと忍び込み，囁く者の悪から。 "</string>
    <string name="alnas4">"それが人間の胸に囁きかける， "</string>
    <string name="alnas5">"ジン（幽精）であろうと，人間であろうと。」 "</string>
    <string name="profile">神の名前</string>
    <string name="feed">聖クルアーンから</string>
    <string name="activity">ロザリオ</string>
    <string name="settings">プログラム</string>
    <string name="menu">賛美</string>
    <string name="close">出口</string>
    <string name="autooooo">（アッラーは彼に満足してもよいです）</string>
    <string name="autoooo">それは、そのピークに達した場合</string>
    <string name="autooo">（アッラーは彼に満足してもよいです）</string>
    <string name="autoo">（平和は彼らの上にあること）</string>
    <string name="auto">（アッラーの平和と祝福が彼の上にある）</string>
    <string name="eklass">Surah Al-Ikhlas</string>
    <string name="flk">Surah Al-Falaq</string>
    <string name="nas">Surah An-Nas</string>
    <string name="salam">（平和は彼らの上にあること）</string>
    <string name="salamm">Talot付き</string>
    <string name="salammm">彼らが信じたとき</string>
    <string name="atba">ジハードで</string>
    <string name="atbaa">洞窟所有者</string>
    <string name="atbaaa">あなたは火を見たら</string>
    <string name="ard">土地で</string>
    <string name="ardd">そして神に握ってください</string>
    <string name="alfateha">Surah Al-Fatihah</string>
    <string name="quran">聖クルアーンから</string>
    <string name="mainActivityh">（アッラーは彼に満足してもよいです）</string>
    <string name="mainActivityhh">アブHurayrah</string>
    <string name="mainActivityhhh">彼は言った：アッラーの使徒（アッラーの平和と祝福が彼の上にある）</string>
    <string name="mainActivitya">彼は言った</string>
    <string name="mainActivityaa">神は99の名前を持っていますこれらの名前を救う者は誰でもパラダイスに入るでしょう</string>
    <string name="mainActivitys">それらを学び理解する者は楽園に入る</string>
    <string name="mainActivityd">小説で</string>
    <string name="m1">預言者会話ブック</string>
    <string name="mm1">アダムと彼の子孫の創造の扉</string>
    <string name="hadethAdm">神はアダムを創造し、その高さは60キュビトでした。</string>
    <string name="hadethAdm1">それから彼は言った：行く、これらの天使たちに挨拶し、挨拶に耳を傾けます。</string>
    <string name="hadethAdm2">彼は言った：平和はあなたにあります。</string>
    <string name="hadethAdm3">彼らは言った。「平和はあなたと神の慈悲であり、神の慈悲を増やしてください。</string>
    <string name="hadethAdm4">アダムの画像の上にパラダイスに入る誰でも、しかし創造はそれほど今ではありません</string>
    <string name="rwa">Sahih Bukhari</string>
    <string name="h2">彼らはアッラーの預言者は彼を祝福尋ね、最高の人は誰ですか？</string>
    <string name="h22">アッラーを恐れている人は誰でも最高です。</string>
    <string name="h222">彼らは言った。神の預言者よ、これは私たちがあなたに求めるものではありません。</string>
    <string name="h2222">彼は言った：最高の人は神の預言者ヨセフ、神の預言者の子、神の預言者の息子、アブラハムの子です。</string>
    <string name="h22222">彼らは言った：これは私たちがあなたに尋ねるものではありません。</string>
    <string name="h222222">彼は言った：あなたがアラブ人について私に言わせれば。</string>
    <string name="h2222222">彼らは言った：はい。</string>
    <string name="hf">アッラーは言います{ヤァコーブが臨終の時，あなたがたは立ち会ったか。かれがその子孫に向かって，「わたしが亡き後，あなたがたは何に仕えるのか。」と言うと，かれらは，「わたしたちはあなたの神，イブラーヒーム，イスマーイール，イスハークの神，唯一の神（アッラー）に仕えます。かれに，わたしたちは服従，帰依します。」と言った。}。[Al-Baqarah:133]</string>
    <string name="h22222222">彼は言った：彼らが学ぶならば、彼らはイスラム教で最高です。</string>
    <string name="h3">預言者（アッラーの平和と祝福）から</string>
    <string name="hh3">神は言った：{またアイユーブ（に英知と判断力を授けた）。かれは主に呼びかけた。「本当に災厄がわたしに降りかかりました。だがあなたは，慈悲深いうえにも慈悲深い方であられます。} [Al-Anbiya：83]</string>
    <string name="h33">彼は言った：アユブが裸で洗っている間、イナゴの男が彼に金を投げ、そして、彼の衣服に彼を取り始めました</string>
    <string name="h333">神は彼に言った、Oアヨブはあなたが見るものについてのあなたの歌を持っています。</string>
    <string name="h3333">は言いました：はい、主よ、しかしMbarkikには欠かせない。</string>
    <string name="h4">イブン・オマルについて</string>
    <string name="h44">（アッラーはかれらに満足してもよいです）</string>
    <string name="h444">アッーの使徒（アッラーの平安と祝福）は人々を集め、その後、神の栄光のために、しかし、その後、反キリストは言いました</string>
    <string name="h4444">彼は言った：私はそれについて警告します,すべての預言者は彼の民に警告しました</string>
    <string name="h44444">ノアは彼の民に警告しましたが、私はあなたに、預言者が彼の民に言わなかったという言葉を伝えます：</string>
    <string name="h444444">彼は片目を見ている,あなたは一つの目で、神はそうではないことを知っています。</string>
    <string name="hh4">神は言った：{本当にわれは，ヌーフをその民に遣わし，「痛ましい懲罰があなたの民に下る前に，あなたは，かれらに警告しなさい。」（と命じた）。} [Nooh：1]</string>
    <string name="h5">債務国なぜなら債務者の人々に債務者とその兄弟Shu\'aib}に全能の神の言葉の扉、そして彼のように{}の村を尋ねる：{キャラバン}を尋ねる：私は村の人々とキャラバンの人々を意味し、{あなたの後ろに背側}：あなたが彼の必要性をかけていない場合は、それが言われて、彼に注意を払っていません。 Hajtiが登場し、背側に私を作りました。彼は言った：{}歌う背側は、あなたと一緒に取ることや、動物のボウルは、それを暗記、その場所とその場所1：ライブ、{}ビジネスサービス：悲しみます。 {アッシーは}：悲しまハッサンは言った：{あなた}はあなたのためハリムは彼をあざけり、ムジャヒディンは言った：天蓋の木立、{}（ユッカのために）：彼らに雲の影を苦しめます</string>
    <string name="hh5">神は言った：{（われは）また，マドヤンの民に，その同胞のシュアイブを（遺わした）。かれは言った。「わたしの人びとよ，アッラーに仕えなさい。あなたがたにはかれの外に神はないのである。今主からの証が，あなたがたに下ったのだ。だからきちんと寸法をとり，目方を量り，人を誤魔化してはならない。また秩序が定められた後，地上で悪を行ってはならない。もしあなたがたが信者であるならば，これはあなたがたのために最も良いことである。} [Al-A\'raf:85]</string>
    <string name="h6">イブン・アッバス</string>
    <string name="h66">彼は言った、復活の日、裸足裸収集されます</string>
    <string name="h6i">彼は言った：神は言った：{その日われは，書き物を巻くように諸天を巻き上げる。われが最初創造したように，再び繰り返す。これはわれの定めた約束である。われは必ずそれを完遂する。} [Al-Anbiya:104]</string>
    <string name="h6ii">そして、復活アブラハムの日をカバーする最初の</string>
    <string name="h6iii">わたしの仲間のうちの何人かが、彼らと一緒に北に連れて行き、私は、「私の友人、私の仲間</string>
    <string name="h6iiii">彼は言う：彼らは彼らの出発以来背教者であった</string>
    <string name="h6iiiii">私は良い奴隷が言ったように言う：{わたしはあなたに命じられたこと以外は，決してかれらに告げません。『わたしの主であり，あなたがたの主であられるアッラーに仕えなさい。』（と言う以外には）わたしがかれらの中にいた間は，わたしはかれらの証人でありました。あなたがわたしを御呼びになった後は，あなたがかれらの監視者であり，またあなたは，凡てのことの立証者であられます。}[Al-Maidah:117]</string>
    <string name="h666">神は言った：{アッラーに真心こめて服従，帰依し，善い行いに励み，イブラーヒームの純正な信仰に従う者以上に優れた者があろうか。アッラーは，イブラーヒームを親しい友にされたのである。} [An-Nisa：125]</string>
    <string name="h7">Salamah ibn al-Akwa \'</string>
    <string name="h77">預言者（アッラーの平安と祝福）は、訓練をしている間にいくつかのイスラム教徒にやって来た</string>
    <string name="h77i">アッラーの使徒（アッラーの平和と祝福が彼の上にある）は言った:あなたの父がラマヤだったので、イシュマエルの子らを投げ捨てて、私はこのチームと一緒にいます</string>
    <string name="h77ii">彼は言った：彼らの手でチームの一つを保持する</string>
    <string name="h77iii">アッラーの使徒（アッラーの平和と祝福）は言った。「あなたに何が間違っていますか？</string>
    <string name="h77iiii">彼らは言った。「アッラーの使徒よ、あなたと共に彼らを投げ捨てる</string>
    <string name="h77iiiii">彼は言った：開始、私はあなたとすべてです</string>
    <string name="h777">神は言った：{またイスマーイールのことを，この啓典の中で述べよ。本当にかれは約束したことに忠実で，使徒であり預言者であった。} [Maryam：54]</string>
    <string name="h8">モーセは彼の肌のことを何も見なかった男でした</string>
    <string name="h8i">そして、彼を傷つけるイスラエルの人々の言葉は言いました：何このカバーアップ、唯一の彼の人生のために傷に隠されている：ハンセン病または水腫、次のいずれかのいずれかの惨劇</string>
    <string name="h8ii">神は、彼らが言ったことを清めてみたかったです、彼は一人でした、彼は自分の服を石の上に置き、それから彼は入浴し、彼が終わったとき、彼は彼の服に行きました。 ストーンは、彼の服を除外しています</string>
    <string name="h8iii">モーセはスティックを取り、石を尋ねた、と彼は言って開始しました：ストーン私のドレス、ストーン私のドレス、彼がイスラエルの人々のグループに到達するまで、彼らは彼が神が創造した最高の裸を見た。そして、彼は彼らが言ったよりも優れていました</string>
    <string name="h8iiii">石が停止し、彼は彼のローブを取り、身に着け、そして彼は、石の上に彼のスティックを倒すために続け,石は、彼の殴打、3、4、または5の衝撃からの傷跡です</string>
    <string name="h8iiiii">神は言った：{信仰する者よ，ムーサーを悩ました者のようであってはならない。だがアッラーはかれらの言った中傷から，かれを清められた。アッラーの御許で，かれは栄誉を与えられていた。} [Al-Ahzab:69]</string>
    <string name="h88">モーセは、彼に平安あれ</string>
    <string name="h9">私と人々は、火を設定する男のように、彼は蝶を作り、これらの動物は火の中に落ちる</string>
    <string name="h9i">彼は言った：息子と一緒に2人の女性があった、狼が来て、1人の息子を取りました</string>
    <string name="h9ii">大きな女性は言った：彼はあなたの息子を取った</string>
    <string name="h9iii">さん小は言いました：彼はあなたの息子を取った</string>
    <string name="h9iiii">彼らはダビデの裁きを求め、彼はの息子である、と述べました大きな女性,彼らはダビデの子ソロモンに出て行ってそして彼らは彼に言った</string>
    <string name="h9iiiii">彼は言った：私はそれらの間にカットするナイフを持って来る</string>
    <string name="h9iiiiii">さん小は言いました：それをしないで、彼は彼女の息子であり,彼は小さな女性の息子である、と述べました。</string>
    <string name="h9iiiiiii">アブHurayrahは言った：神、もし私がその日だけナイフを聞いたら、私たちはメデアだけを言うだろう</string>
    <string name="h99">全能の神は言います：{われはダーウードにスライマーンを授けた。何と優れたしもべではないか。かれは梅悟して常に（われに）帰った。} [サード:30]</string>
    <string name="h10">ユダヤ人が彼の物品を提示している間、小さな価格を撮り</string>
    <string name="h10i">彼は言った：私は受け入れることはありません、人間の上でモーゼを選んだ神は、アンサールの男が彼のことを聞いて、そこで彼は立って顔を殴った。そして、彼は言った:彼は言います：人間の上でモーゼを選んだ神は,預言者は、平和は私たちの間で彼にも？</string>
    <string name="h10ii">そして、彼は彼に行って、言った：アブ・アル・カシム、私は勅令と約束を持っている、なぜこれが私の顔を打つ.</string>
    <string name="h10iii">彼は言った：なぜあなたは彼の顔を打つか？預言者（アッラーの平安と祝福）は、彼が顔に現れるまで怒っていた</string>
    <string name="h10iiii">それから彼は言った：神の預言者を区別しないでください、ラッパが吹かれると，天にあるものまた地にあるものも，アッラーが御望みになられる者の外は気絶しよう。</string>
    <string name="h10iiiii">次にラッパが吹かれると，私は最初に生きるだろう、モーゼスが王座を取った場合、私はフェーズの日に足を計算する方法を知らないか、または私の前に送られる</string>
    <string name="h10iiiiii">私は言う：誰もユーニスビンマッティより良いです。</string>
    <string name="h1010">神は言った：{本当にユーヌスも，使徒であった。} [As-Saaffat：139]</string>
    <string name="h11">神によって、マリアの子は公正な判断であなたに下り、十字架を破ると、豚は殺され、賛辞とお金を入れて、そして、誰もそれを受け入れないように、お金はあふれています。それまでだから崇拝は人生よりも良い</string>
    <string name="h11i">それからAbu Hurayrahは言う：あなたが好きなら、神の本を読んでください：{啓典の民の中，かれの死ぬ前にしっかりかれを信じる者は一人もいなかった。審判の日において，かれはかれらにとって（不利な）証人となろう。}[An-Nisa:159]</string>
    <string name="h1111">イエス・キリストの降下は、彼に平安あれ</string>
    <string name="h12">神は預言者ロトを許します,もしリモートコーナーに避難所</string>
    <string name="h1212">全能の神は、前記{（われはまた）ルート（を遣わした），かれがその民にこう言った時を思い起しなさい。「あなたがたは（不義だと）認めていながら，破廉恥な行為をするのですか。あなたがたは，情欲をもって女たちを差し置いて男のもとに行くのですか。いや，あなたがたは，本当に無知の民です。」だがかれらの民は，（真面目に）答えず，「この町からルートの家族を追い出しなさい。 かれらは本当に純潔振る人びとです。」と言うだけであった。だがわれは，かれ（ルート）の妻を除いてかれとかれの一家を救い，かの女を後に残すことにした。そしてわれはかれらの上に，（石の）雨をどっと降らせた。この雨は警告された者にとり災いであった。} [An-Naml:55]</string>
    <string name="h13">Malik bin Saas\'aより</string>
    <string name="h1313">アッラーの預言者（アッラーの平安と祝福）は、二度目の天国が来るまで彼が昇天した夜について語った</string>
    <string name="h1313i">それは言った：これは誰ですか？ 彼は言った：ジブリール</string>
    <string name="h1313ii">彼は言った：誰があなたと一緒に上がりますか？彼は言った：ムハンマド</string>
    <string name="h1313iii">それは言った：彼は彼に送られた？ 彼は言った：はい</string>
    <string name="h1313iiii">私が終わったとき、私はYahyaとIsaに会った。彼らはいとこだった</string>
    <string name="h1313iiiii">彼は言った：これはYahyaとイエスキリストは、彼は彼らに平和を与えた,彼らは答えた</string>
    <string name="h1313iiiiii">そして、彼らは言った：良い兄弟と良い預言者にようこそ</string>
    <string name="h131313">全能の神は言った{（これは）あなたの主が，しもベのザカリーヤーに御慈悲を与えたことの記述である。} [Maryam:2]</string>
    <string name="h14">私はアッラーの平和の使徒が彼の上にいると聞いて、彼は言う：アダムの息子から生まれたすべての人は、生まれた時にサタンに触れられ、そして、悪魔に触れることから叫び始め、メアリーと彼女の息子を除いて</string>
    <string name="h14i">全能の神は言います：{それから出産の時になって，かの女は（祈って）言った。「主よ，わたしは女児を生みました。」アッラーは，かの女が生んだ者を御存知であられる。男児は女児と同じではない。「わたしはかの女をマルヤムと名付けました。あなたに御願いします，どうかかの女とその子孫の者を）呪うべき悪霊から御守り下さい。」} [Al-Imran:36]</string>
    <string name="h1414">全能の神は言った{またこの啓典の中で，マルヤム（の物語）を述べよ。かの女が家族から離れて東の場に引き籠った時，} [Maryam:16]</string>
    <string name="h15">タウヘードの本</string>
    <string name="h1515">イブンマスード</string>
    <string name="h151515">男が預言者に尋ね、彼に平安あれ、任意のより良いビジネス？彼は言った：それは時間であるときに祈り、そして両親のサービス、アッラーのためにその後ジハード</string>
    <string name="h15151515">預言者（アッラーの平安と祝福）は、祈りを仕事と呼び、彼は言った：«ブックのオープニング読んでいない人のための祈りはありません»</string>
    <string name="h16">Asir bin Jabirについて</string>
    <string name="h1616">イエメンの人々の供給が彼らに尋ねたなら、それは時代でした、彼は言った：あなたはOyes ibn Amerを持っていますか？私はアッラーの使徒（彼にアッラーの平和と祝福が与えられている）を聞いた.Oyes ibn AmerはMuradのイエメンの人々の供給によって、そして一世紀前から来た。あなたにヴァファルを許し、Abdul Rahmanのビン・アビ・ライラからYazid ibn Abi Ziadのパートナーからナレーションを受けて、彼は言った：2日間でレヴァントの人々の男：Afik Mオワイ、私はアッラー平和のメッセンジャーが彼に言うことができると聞いた：Aweys bin Amer al-Qarniは、慈善団体の信者の最高から</string>
    <string name="h161616">知識、アブ・ネイム・アスバハニ</string>
    <string name="h16161616">名前</string>
    <string name="h1616161616">AweysイブンアメルアルQarni、そしてそれは言った：AwsイブンアナスビンAmerは彼に見えなかった預言者の平和を実現した彼を見た</string>
    <string name="h17">神は、スレーブを愛しているなら彼はジブリールに語った：神はこれを愛し、ジブリルは彼を愛し、彼は天国の人々のガブリエルに伝えます：神はこれを愛し,誰もが天国で彼を愛し、それから彼は土地の人々の受け入れを受ける</string>
    <string name="h1717">文学書</string>
    <string name="h171717">全能の神からの愛の扉</string>
    <string name="h17171717">愛</string>
    <string name="h18">アッラーの使徒（アッラーの平和と祝福が彼の上にある）がメディナに来たとき、ユダヤ人と断食の日アシュラ、彼は彼らに尋ねた</string>
    <string name="h18i">彼らは言った：これはファラオに対するモーセの勝利の日です</string>
    <string name="h18ii">預言者（彼の上にいるアッラーの平和と祝福）は言った：私たちは彼らからモーセに値する,断食</string>
    <string name="h1818">神は言った：{われはムーサーに啓示した。「われのしもべたちと共に夜に旅立って，かれら（イスラエルの民）のために，海の中に乾いた道を（あなたの杖で）打ち開け。（フィルアウンの軍勢に）追い付かれることを心配するな。また（海を）柿がることはない。」果してフィルアウンは，軍勢を率いてかれら（イスラエルの民）を追ったが，海水がかれらを完全に水中に沈め覆ってしまった。（このように）フィルアウンはその民を迷わせ，正しく導かなかったのである。} [Taha：78]</string>
    <string name="h181818">コーランの書籍の解釈</string>
    <string name="h19">Baraについて</string>
    <string name="h1919">私たちは、アッラーの使徒と話していた、彼に平安あれ：Talootと一緒にいた人の数のようにBadrと戦っている戦闘員の数、ナンバー310は超えませんでした。</string>
    <string name="h191919">Maghaziの本</string>
    <string name="h19191919">バドルの戦い</string>
    <string name="h20">アブ・ムサ・アシュアリから</string>
    <string name="h2020">神は夜に彼の手を伸ばしその日の罪悪感を悔い改めるには、そして、昼間夜の罪から悔い改める,太陽がマグレブから上昇するまで</string>
    <string name="h202020">Sahihからナレーションされたイスラム教徒</string>
    <string name="h20202020">アブ・ダウード</string>
    <string name="h2020202020">そして、魔法使いの悔い改めを受け入れる全能の神の本</string>
    <string name="h202020202020">BayhaqiのGreat Sunan</string>
    <string name="h20202020202020">ブックAlksamh</string>
    <string name="h2020202020202020">魔術師の裁定</string>
    <string name="h21">神は言った：{アッラーの印を信じないで，正義を無視して預言者たちを殺害した者，また公正を勧告する人びとを殺した者には，痛ましい懲罰があることを告げなさい。} [Al-Imran:21]</string>
    <string name="h21i">彼は言った： \"イサ、メアリーの息子、使徒の12人の男性で送られた、彼らは人々を教え、彼は弟の娘と結婚するために叱責されました、彼は、彼が好きな彼の姪の王でした,彼は彼女に毎日の必要性を提供しました</string>
    <string name="h21ii">彼女の母親は彼女に言った：彼があなたの必要性についてあなたに尋ねるならば、そして彼は彼に言った、「あなたはゼカリヤの子ヤハヤを殺すでしょう</string>
    <string name="h21iii">王は彼女に言った：あなたの必要性？</string>
    <string name="h21iiii">彼女は言った：私はYahyaビンZakariaを殺す必要がある</string>
    <string name="h21iiiii">彼は言った：何か他に尋ねる</string>
    <string name="h21iiiiii">彼女は言った：私は他に何も質問しない</string>
    <string name="h21iiiiiii">そして彼が彼に来たとき、そして、彼はその土地で虐殺され、一滴の血液が登場し、神がBakhtnasrを送るまで、それはまだ沸きます。彼は自分自身で、この血が落ち着くまで殺害が続くことを発見しました。ある日、7万人が殺された</string>
    <string name="h21iiiiiiii">これは本当のhadeethです</string>
    <string name="h2121">右のAlmstrk</string>
    <string name="h212121">解釈の本</string>
    <string name="h21212121">Surahアル・イムラン</string>
    <string name="h2_2">正しい方法で努力する人々に神は保証します、ジハードと彼の言葉の批准を除いて彼を彼の家から出さないでください。パラダイスに入るには、または報酬で彼の家に帰る。</string>
    <string name="h2_22_2">神は言った：{言ってやるがいい。「仮令海が，主の御言葉を記すための墨であっても，主の御言葉が尽きない中に，海は必ず使い尽くされよう。たとえわたしたちが（他の）それと同じ（海）を補充のために持っても。} [Al-Kahf:109]</string>
    <string name="h23">Bara bin Azabについて</string>
    <string name="h2323">Surat al-Kahfを朗読していた男性は、彼の隣には馬が縛られていて、だから雲に覆われて、</string>
    <string name="h2323i">彼は翌朝に来て、預言者にアッラーの平安と祝福を話しました。そして、彼は言った：コランによって降り立ったその静けさ</string>
    <string name="h232323">コーランの徳の本</string>
    <string name="h23232323">Surat Al Kahfの美徳</string>
    <string name="h24">アブ・ムサ・アシュアリから</string>
    <string name="h2424">男性の多くを完了し、完成した女性メアリー女の子イムラン、とアジヤ、ファラオの妻、アイシャは他のすべての食べ物で最高の食べ物として女性を好んだ</string>
    <string name="h242424">食品の本</string>
    <string name="h24242424">粥</string>
    <string name="h25">Abu Sa\'eed al-Khudriから</string>
    <string name="h2525">預言者（アッラーの平和と祝福）は、パラダイスと地獄の間のフェンスの所有者について尋ねられました</string>
    <string name="h2525i">彼は言った：彼らはアッラーの道の中で殺された人であり、彼らは彼らの両親に不従順であり、彼らが火に入るのを防ぎ、罪がパラダイスに入るのを防いだ</string>
    <string name="h2525ii">肉と脂肪が枯れて神が創造の言葉を空にするまで彼らは天と火との間の壁にいます</string>
    <string name="h2525iii">神が創造のアカウントを終了した場合は、神が慈悲で残したものは他にありません。そして、彼らが慈悲で楽園に入るようにする</string>
    <string name="h252525">Tabaraniの中央辞典</string>
    <string name="h25252525">バブアルアイン</string>
    <string name="h2525252525">彼の名前の神のしもべ</string>
    <string name="h26">預言者は、彼に平安あれ彼は祈りの中で呼んでいました:ああ神は救うAyyashビンAbi Rabia、そしてSalamahイブンヒシャム、al-Walid bin al-Walid、ああ神は救う脆弱信者、神は、損傷の原因を復讐しました,そして、彼はジョセフ年として彼らの年を投げた</string>
    <string name="h2626">ブック威圧</string>
    <string name="h262626">何Almtoolinに来ました</string>
    <string name="h27">Abu al-Khairから</string>
    <string name="h2727">アブドラビンAmr聞いた</string>
    <string name="h272727">それはアブバクルAlsadiq</string>
    <string name="h27272727">彼は預言者に言いました（アッラーの平和と祝福が彼にあります）</string>
    <string name="h2727272727">アッラーの使徒よ、私の祈りの中で私にドゥアを教えてください</string>
    <string name="h2727272727i">彼は言った：言ってやるがいいよ、神よ、私は自分に悪い非常に間違って、あなただけが一人で、罪を赦し本当にかれは覚容にして慈悲深くあられる</string>
    <string name="h272727272727">神は言った：{現世の報奨を欲する者もあろうが，アッラーの御許には，現世と来世の報奨がある。アッラーは全聴にして凡てに通暁なされる。} [An-Nisa：134]</string>
    <string name="h28">Abu Sa\'eed ibn al-Mu\'aliから</string>
    <string name="h2828">私はモスクの中で祈っていた。アッラーの使徒（アッラーの平安と祝福）が私に電話して、彼に答えなかった</string>
    <string name="h2828i">私は言った：神のメッセンジャーO、私は祈っていた</string>
    <string name="h2828ii">彼は言った：全能の神は言った{信仰する者よ，アッラーと使徒の呼びかけに応えなさい。アッラーが（使徒を通じて）あなたがたを（現世と来世で）生かすために呼びかけたときは。アッラーは，人間とその心の間に入られることを知れ。またあなたがたは，必ずかれに召集されるのである。 } [ Al-Anfal:24]</string>
    <string name="h2828iii">それから彼は私に言った：私はあなたに言うスーラトはクルアーンで最高のスーラ、モスクを出る前に。 それから彼は私の手を取って、彼が出てくると思ったとき、</string>
    <string name="h2828iiii">私は彼に言った：あなたは聖クルアーンで最高のスーラが何であるか教えてくれなかった。</string>
    <string name="h2828iiiii">彼は言った：{万有の主，アッラーにこそ凡ての称讃あれ}彼女はセブンモタニと、私が与えたグレートクルアーンです</string>
    <string name="h282828">本の初めに来たものの一部</string>
    <string name="h29">Abu Masoudから</string>
    <string name="h2929">預言者（彼の上にあるアッラーの平和と祝福）は言った：Surat Al-Baqarah（285,286）からAitenを読んだ人は、彼のためには十分です</string>
    <string name="h292929">李は言ったアッラーの使徒（アッラーの平和と祝福が彼の上にある）保存ザカートラマダン、誰かが私に来ました、そして彼は食べ物を食べ始め、私は彼を連れて行った</string>
    <string name="h292929i">私は言った：私はアッラーの使徒に言うだろう（アッラーの平和と祝福が彼の上にある）</string>
    <string name="h292929ii">彼は言った：あなたがベッドに行く場合は、読みアヤKursiy,私は神の保護のもとにいましたが、サタンはあなたを育てない朝まで</string>
    <string name="h292929iii">預言者（彼の上にいるアッラーの平和と祝福）は言った：彼は真実を言ったが、彼は嘘をついている、それは悪魔だ</string>
    <string name="h29292929">Surat Al Baqarahの美徳の扉</string>
    <string name="h30">神は言った：アダムの子は私に嘘をつきました、そして、彼はそうする権利がありません、彼は私を侮辱し、そして、彼はそうする権利がありません</string>
    <string name="h30i">私に嘘のように：私が始まったように、それはその発端を再作成されることはありません</string>
    <string name="h30ii">彼を侮辱することについては、彼は言った：神は息子を連れて行った。そして私アッラーは，自存され，どの（御産みなさらないし，御産れになられたのではない，かれに比べ得る，何ものもない。」）</string>
    <string name="h3030">全能の神は言った{アッラーは，自存され}[Al-Ikhlas:2]</string>
    <string name="h31">アイシャについて</string>
    <string name="h3131">預言者（アッラーの平和と祝福が彼の上にある）彼が毎晩自分のベッドに行ったら、彼は手を集めるだろう</string>
    <string name="h3131i">それから彼は彼らの中に呼吸し、彼は読む：言え，「かれはアッラー，唯一なる御方であられる。そして言え，梨明の主にご加護を乞い願う。そして言え，ご加護を乞い願う，人間の主,</string>
    <string name="h3131ii">それから彼が彼の体のできることでそれらを拭いて、そして、彼の頭と顔でそれらから始めて、私は彼の体から受け入れるものは、3回</string>
    <string name="h313131">美徳の扉</string>
    <string name="h32">彼は言った：出生のすべての子供は彼女の心に悪魔をささやく、神の言及は、離れて逃げます,彼が忘れた場合、彼は彼の仲間だった。</string>
    <string name="h32i">これは本当のhadeethです</string>
    <string name="h32ii">最後の解釈の本は、万有の主，アッラーにこそ凡ての称讃あれ， アッラーが私たちの主人ムハマドと彼の家族と仲間を祝福してください</string>
    <string name="h3232">スラット・アル・ナスの解釈</string>
    <string name="h3_3">ラーマンが愛していた2つの言葉は、軽量舌の上で、重いですバランスで：ハレルヤと賞賛、ハレルヤ大素晴らしい</string>
    <string name="h33_33">神はこう言われました：{われは審判の日のために，公正な汗を設ける。1人として仮令芥子一粒の重さであっても不当に扱われることはない。われはそれを（計算に）持ち出す。われは清算者として万全である。} [ Al-Anbiya：47]、アダムの子らの行動とその言葉の重さ</string>
    <string name="h34">アリについて</string>
    <string name="h3434">ファチマ（彼らに平安あれ）は、彼が小麦粉の手で受けたものを不平にした、それは、預言者に来た（彼に平安あれ）召使は彼に尋ねるが、彼は存在しない。だから私はアイシャに言った、彼が来たときに私は彼に言った</string>
    <string name="h3434i">彼女は言った：私たちは来て、私たちはベッドを取ったので、私は行った</string>
    <string name="h3434ii">彼は言った：私たちが私の胸の中で寒い足を見つけるまであなたの場所は私たちの間に座っていた</string>
    <string name="h3434iii">彼は言った：私は、サーバーからあなたのために良いものを教えてくれるか？</string>
    <string name="h3434iiii">あなたがあなたのベッドに着くか、あなたのベッドを持っているなら、アッラー・アクバル33、ハレルヤ大33、アッラーに讃えあれ33。</string>
    <string name="h3434iiiii">イブン・シリンは、言った：34人の賞賛</string>
    <string name="h343434">書籍の招待状</string>
    <string name="h34343434">夢の中で倍率と賞賛の扉</string>
    <string name="copy_right">アーメド・サアド %1$d</string>
    <string name="finalback">もう一度押すと、メインメニューに戻ります。</string>
    <string name="back">終了するにはもう一度押す</string>
    <string name="eshab">プルアップまたはダウン</string>
    <string name="bhs">で検索する</string>
    <string name="list1">祈りアダムと彼の妻（アッラーの平和と祝福が彼の上にある）</string>
    <string name="list2">祈りユセフ（アッラーの平和と祝福が彼の上にある）</string>
    <string name="list3">祈りアヨブ（アッラーの平和と祝福が彼の上にある）</string>
    <string name="list4">祈りノア（アッラーの平和と祝福が彼の上にある）</string>
    <string name="list5">祈りShoaib（アッラーの平和と祝福が彼の上にある）</string>
    <string name="list6">祈りイブラヒム（アッラーの平和と祝福が彼の上にある）</string>
    <string name="list8">祈りモーセ（アッラーの平和と祝福が彼の上にある）</string>
    <string name="list9">祈りソロモン（アッラーの平和と祝福が彼の上にある）</string>
    <string name="list10">祈りユーニス（アッラーの平和と祝福が彼の上にある）</string>
    <string name="list11">祈りイッサ（アッラーの平和と祝福が彼の上にある）</string>
    <string name="list12">祈りロット（アッラーの平和と祝福が彼の上にある）</string>
    <string name="list13">祈りザカリア（アッラーの平和と祝福が彼の上にある）</string>
    <string name="list14">祈りメアリーの母（平和は彼らの上にあること）</string>
    <string name="list17">祈り天使(平和は彼らの上にあること)</string>
    <string name="list18">祈りモーセとイスラエルの息子たち</string>
    <string name="list20">祈りマジシャン信者</string>
    <string name="list21">祈り弟子アンサール・イザ（アッラーの平和と祝福が彼の上にある）</string>
    <string name="list23">祈り洞窟所有者</string>
    <string name="list24">祈りアチェ（アッラーは彼に満足してもよいです）</string>
    <string name="list26">祈り地球上の脆弱な人々</string>
    <string name="list33">祈り私たちの預言者ムハンマド</string>
    <string name="list7">祈りイブラヒムとイスマイル(平和は彼らの上にあること)</string>
    <string name="list28">祈りSurah Al-Fatihah</string>
    <string name="beasm_ellah">神の名によって</string>

    <string name="il">アッラーを唱念することにより，心の安らぎが得られないはずがないのである。</string>
    <string name="ill">万有の主，アッラーにこそ凡ての称讃あれ.</string>
    <string name="esm0">Allah</string>
    <string name="esm00">神/それを最初の名前にした最も大きな名前は</string>
    <string name="esm000">{最も美しい凡ての御名はアッラーに属する}.Al-A\'raf(The Heights)180</string>
    <string name="esm0000">名前（神）は名前です収集する者,アッラーフの99の美名</string>
    <string name="esm00000">神の名：アイドルです。 彼は愛、尊敬と服従を持っています。</string>
    <string name="esm1">Ar-Rahman</string>
    <string name="esm1_1">全ての慈悲ぶかき者、本質的にもっとも慈悲ぶかい者、最も慈悲ぶかき者</string>
    <string name="esm111">クルアーン：1つを除くすべての仏陀（章）の初め、および他の多くの場所。</string>
    <string name="esm11_11">The first (\'ayat) of, Surah ar-Rahman（Surah 55）は、この名前だけで構成されています。</string>
    <string name="esm2">Ar-Rahim</string>
    <string name="esm2_2">最も慈悲ぶかき者</string>
    <string name="esm222">クルアーン：1つを除いてすべての章（章）の始まり</string>
    <string name="esm22_22">および多数の他の場所（クルアーンには合計114のSurahがあります）</string>
    <string name="esm3">Al-Malik</string>
    <string name="esm3_3">王、君主、究極なる真の王</string>
    <string name="esm4">Al-Quddus</string>
    <string name="esm4_4">最も神聖なる者、もっとも純粋なる者、もっとも完璧なる者</string>
    <string name="esm5">As-Salaam</string>
    <string name="esm5_5">平和と恩恵、平和と安らぎの源、もっとも完璧なる者</string>
    <string name="esm6">Al-Mu\'min</string>
    <string name="esm6_6">保証人,自己肯定,安全を与える者, 真実を肯定する者</string>
    <string name="esm7">Al-Muhaymin</string>
    <string name="esm7_7">守護者、管理者、監視する保護者</string>
    <string name="esm555">The Giver of Peace/ Peace/ All-Calm/ Ever-Tranquil</string>
    <string name="esm666">The Granter of Security/ the Giver/ Faith/ Supreme Believer (of Belief)/ Giver of Belief/ All-Assurer</string>
    <string name="esm777">The Controller/ Absolute Authority Over All/ Guardian Over All/ Absolute Master/ Eternal Dominating</string>
    <string name="esm333">{かれこそは，アッラーであられる。かれの外に神はないのである。至高の王者，神聖にして平安の源であり，信仰を管理し，安全を守護なされ，偉力ならびなく全能で，限りなく尊い方であられる。アッラーに讃えあれ。（かれは）人が配するものの上に（高くおられる）。 }.Al-Hashr(The Gathering)23</string>
    <string name="esm444">{かれこそは，アッラーであられる。かれの外に神はないのである。至高の王者，神聖にして平安の源であり，信仰を管理し，安全を守護なされ，偉力ならびなく全能で，限りなく尊い方であられる。アッラーに讃えあれ。（かれは）人が配するものの上に（高くおられる）。 }.Al-Hashr(The Gathering)23</string>
    <string name="esm55_55">{かれこそは，アッラーであられる。かれの外に神はないのである。至高の王者，神聖にして平安の源であり，信仰を管理し，安全を守護なされ，偉力ならびなく全能で，限りなく尊い方であられる。アッラーに讃えあれ。（かれは）人が配するものの上に（高くおられる）。 }.Al-Hashr(The Gathering)23</string>
    <string name="esm66_66">{かれこそは，アッラーであられる。かれの外に神はないのである。至高の王者，神聖にして平安の源であり，信仰を管理し，安全を守護なされ，偉力ならびなく全能で，限りなく尊い方であられる。アッラーに讃えあれ。（かれは）人が配するものの上に（高くおられる）。 }.Al-Hashr(The Gathering)23</string>
    <string name="esm77_77">{かれこそは，アッラーであられる。かれの外に神はないのである。至高の王者，神聖にして平安の源であり，信仰を管理し，安全を守護なされ，偉力ならびなく全能で，限りなく尊い方であられる。アッラーに讃えあれ。（かれは）人が配するものの上に（高くおられる）。 }.Al-Hashr(The Gathering)23</string>
    <string name="esm33_33">{アッラーは，いと高くおられる真の王者である。あなた（預言者ムハンマド）に対する啓示が完了しない前に，クルアーンを急いではならない。寧ろ（祈って）言いなさい。「主よ，わたしの知識を深めて下さい。」 }.Taha 114</string>
    <string name="esm44_44">{天にあり地にある凡てのものは，アッラーを讃える。（かれは）至高の王者，神聖にして偉力ならびなく英明であられる。 }.Al-Jumu\'ah(Friday)1</string>
    <string name="esm8">Al-Aziz</string>
    <string name="esm8_8">全能者、自足せし者、高貴なる者</string>
    <string name="esm888">{かれこそは，御心のままにあなたがたを胎内に形造られる方である。かれの外に神はなく，偉力ならびなき英明な方であられる。 }.Al-Imran(The Famiy of Imran)6,{いや，アッラーはかれを，御側に召されたのである。アッラーは偉力ならびなく英明であられる。 }.An-Nisa(The Women)158,{仮令あなたがたがかれ（使徒）を助けず，不信心の者たちが，かれを追放しても，アッラーは必ずかれを助けられる。かれは，只1人（の同僚）と，2人で洞窟にいた時，その同僚に向かって「心配してはならない。アッラーはわたしたちと共におられる。」と言ったその時アッラーはかれの安らぎを，かれ（アブー・バクル）に与え，あなたがたには見えないが，（天使の）軍勢でかれを強められた。また不信者たちの言葉を最も低いものになされ，アッラーの御言葉を最も高められた。本当にアッラーは偉力ならびなく英明であられる。 }.At-Taubah(The Repentance)40</string>
    <string name="esm88_88">{天と地の諸軍勢はアッラーのものである。アッラーは偉力ならびなく英明であられる。 }.Al-Fath(The Victory)7,{かれこそは，アッラーであられる。かれの外に神はないのである。至高の王者，神聖にして平安の源であり，信仰を管理し，安全を守護なされ，偉力ならびなく全能で，限りなく尊い方であられる。アッラーに讃えあれ。（かれは）人が配するものの上に（高くおられる）。 }.Al-Hashr(The Gathering)23</string>
    <string name="esm9">Al-Jabbar</string>
    <string name="esm9_9">力強き者、圧倒的な者、強制せし者、高尚なる者、修復せし者または改善せし者</string>
    <string name="esm10">Al-Mutakabbi</string>
    <string name="esm1010">強大なる者</string>
    <string name="esm999">The Omnipotent/ Supreme Power/ Possessor of Having All Power/ Strong</string>
    <string name="esm101010">The Possessor of Greatness/ Supreme/ Justly Proud</string>
    <string name="esm99_99">{かれこそは，アッラーであられる。かれの外に神はないのである。至高の王者，神聖にして平安の源であり，信仰を管理し，安全を守護なされ，偉力ならびなく全能で，限りなく尊い方であられる。アッラーに讃えあれ。（かれは）人が配するものの上に（高くおられる）。 }.Al-Hashr(The Gathering)23</string>
    <string name="esm10101010">{かれこそは，アッラーであられる。かれの外に神はないのである。至高の王者，神聖にして平安の源であり，信仰を管理し，安全を守護なされ，偉力ならびなく全能で，限りなく尊い方であられる。アッラーに讃えあれ。（かれは）人が配するものの上に（高くおられる）。 }.Al-Hashr(The Gathering)23</string>
    <string name="esm11">Al-Khaliq</string>
    <string name="esm1111">創造者</string>
    <string name="esm111111">{それがアッラー，あなたがたの主である。かれの外に神はないのである。凡てのものの創造者である。だからかれに仕えなさい。かれは凡てのことを管理なされる。 }.Al-An\'am(The Cattle)102,{言ってやるがいい。「天と地の主は誰であるのか。」言ってやるがいい。「アッラーであられる。」言ってやるがいい。「あなたがたはかれの外に，自分自身にさえ益も害も(君?)せないものたちを保護者とするのか。」言ってやるがいい。「盲人と晴眼者は同じであるのか。また暗黒と光明とは同じであるのか。かれらはアッラーが創造されたような創られたものを，かれと同位に配する。それでかれらには創造の意味が疑わしくなったのか。」言ってやるがいい。「アッラーは凡てのものの創造者であり，かれは唯一にして全能であられる。」 }.Ar-Ra\'d(The Thunder)16,{アッラーは，凡てのものの創造者であり，また凡てのものの管理者である。 }.Az-Zumar(The Groups)62</string>
    <string name="esm12">Al-Bari\'</string>
    <string name="esm1212">正当なる者</string>
    <string name="esm13">Al-Musawwir</string>
    <string name="esm1313">形作りし者</string>
    <string name="esm131313">The Fashioner/ Shaper/ Designer/ Artist</string>
    <string name="esm121212">The Initiator/ Evolver/ Eternal Spirit Worshipped By All, Have Absolute Power Over All Matters, Nature and Events</string>
    <string name="esm11111111">{これこそは，あなたがたの主アッラー，万有の創造の主であられる。かれの外には神はないのである。それなのにどうしてあなたがたは迷い去るのか。 }.Ghafir(The Forgiver God)62,{かれこそは，アッラーであられる。造物の主，造化の主，形態を授ける（主であり），最も美しい御名はかれの有である。天地の凡てのものは，かれを讃える。本当にかれは偉力ならびなく英明であられる。 }.Al-Hashr(The Gathering)24</string>
    <string name="esm12121212">{かれこそは，アッラーであられる。造物の主，造化の主，形態を授ける（主であり），最も美しい御名はかれの有である。天地の凡てのものは，かれを讃える。本当にかれは偉力ならびなく英明であられる。 }.Al-Hashr(The Gathering)24</string>
    <string name="esm13131313">{かれこそは，アッラーであられる。造物の主，造化の主，形態を授ける（主であり），最も美しい御名はかれの有である。天地の凡てのものは，かれを讃える。本当にかれは偉力ならびなく英明であられる。 }.Al-Hashr(The Gathering)24</string>
    <string name="esm14">Al-Ghaffar</string>
    <string name="esm1414">許し</string>
    <string name="esm141414">{だが梅悟して信仰し，善行に動しみ，その後（正しく）導かれる者には，われは度々寛容を示す。}.Taha 82,{天と地，そしてその間の万有の主，偉力ならびなく寛容であられる。}.Sad(The Letter Sad)66,{かれは真理をもって天地を創造なされ，夜をもって昼を覆いまた昼をもって夜を覆わせ，太陽と月を服従させてそれぞれ定められた周期に運行させる。本当にかれは，偉力ならびなくよく赦される方である。 }.Az-Zumar(The Groups)5</string>
    <string name="esm14141414">{あなたがたは，アッラーを敬わないで，わたしの知らないものをかれと一緒に配するよう勧めます。だがわたしはあなたがたを，偉力ならびなき方，度々赦しなされる方に招くのです。 }.Ghafir(The Forgiver God)42,{わたしは言いました。『あなたがたの主の御赦しを願え。本当にかれは，度々御赦しなされる。 }.Nooh 10</string>
    <string name="esm15">Al-Qahhar</string>
    <string name="esm1515">全てを従える支配者</string>
    <string name="esm151515">{言ってやるがいい。「天と地の主は誰であるのか。」言ってやるがいい。「アッラーであられる。」言ってやるがいい。「あなたがたはかれの外に，自分自身にさえ益も害も(君?)せないものたちを保護者とするのか。」言ってやるがいい。「盲人と晴眼者は同じであるのか。また暗黒と光明とは同じであるのか。かれらはアッラーが創造されたような創られたものを，かれと同位に配する。それでかれらには創造の意味が疑わしくなったのか。」言ってやるがいい。「アッラーは凡てのものの創造者であり，かれは唯一にして全能であられる。」 }.Ar-Ra\'d(The Thunder)16,{大地が大地ではないものに変えられ，諸天も変えられる日，（人びとは一斉に）唯一の方，全知，全能の御方，アッラー（の御前）に罷り出るであろう。 }.Ibrahim(Abraham)48,{言ってやるがいい。「わたしは警告者に過ぎない。唯一の方，抵抗出来ない方，アッラーの外には神はないのである。 }.Sad(The Letter Sad)65</string>
    <string name="esm15151515">{アッラーが子を持とうと御望みなら，御自分の創られるものの中から，望みの者を選ばれる。かれに讃えあれ。かれはアッラー，唯一にして（万有の）征服者である。 }.Az-Zumar(The Groups)4,{この日，かれら（凡て）が，罷り出る時，何事もアッラーに隠しだては出来ない。その日大権は，誰にあるのか。（それは）唯一なる御方，抵抗出来ない御方，アッラーに属する。 }.Ghafir(The Forgiver God)16</string>
    <string name="esm16">Al-Wahhab</string>
    <string name="esm1616">授ける者</string>
    <string name="esm161616">{（かれらは祈って言う。）「主よ，わたしたちを導かれた後，わたしたちの心をそらさないで下さい。あなたの御許から，わたしたちに御慈悲を与えて下さい。本当にあなたこそ，限りなく与えられる御方であられます。」 }.Al-Imran(The Famiy of Imran)8,{それともかれらは，偉力ならびなく，恵み多いあなたの主の，慈悲の宝物を持っているのか。 }.Sad(The Letter Sad)9</string>
    <string name="esm16161616">{言った。「主よ，わたしを御赦し下さい。そして後世の誰も持ち得ない程の王国をわたしに御与え下さい。本当にあなたは豊かに与えられる方です。」 }.Sad(The Letter Sad)35</string>
    <string name="esm17">Ar-Razzaq</string>
    <string name="esm1717">常に与える者</string>
    <string name="esm171717">The Provider/ Sustainer/ Bestower of Sustenance/ All-Provider</string>
    <string name="esm17171717">{本当にアッラーこそは，糧を授けられる御方，堅固なる偉力の主であられる。 }.Adh-Dhariyat(The Wind that Scatter)58</string>
    <string name="esm18">Al-Fattah</string>
    <string name="esm1818">開く者、勝利を与える者</string>
    <string name="esm181818">The Opener/ Opener of the Gates of Profits/ Reliever/ The Victory Giver</string>
    <string name="esm18181818">{言ってやるがいい。「主は一斉にわたしたちを召され，真理に基いてわたしたちの間を裁かれる。かれは真の裁決者で全知におわします。」 }.Saba(Sheba)26</string>
    <string name="esm19">Al-Alim</string>
    <string name="esm1919">全てを知る者、神</string>
    <string name="esm191919">{本当にサファーとマルフは，アッラーの印の中である。だから聖殿に巡礼する者，または（小巡礼のためにそれを）訪れる者は，この両丘をタフーフ（回巡）しても罪ではない。進んで善い行いをする者には，本当にアッラーは嘉し，それをよく御認め下さる。 }.Al-Baqarah(The Cow)158,{あなたがたは愛するものを（施しに）使わない限り，信仰を全うし得ないであろう。あなたがたが（施しに）使うどんなものでも，アッラ―は必ず御存知である。 }.Al-Imran(The Famiy of Imran)92,{もしあなたがたが，両人の破局を恐れるならば，男の一族から一人の調停者を，また女の一族からも一人の調停者をあげなさい。両人がもし和解を望むならば，アッラーは両人の間を融和されよう。本当にアッラーは，全知にして何ごとにも通暁しておられる。 }.An-Nisa(The Women)35</string>
    <string name="esm19191919">{あなたは，天地の間の凡てのものが，アッラーを讃えるのを見ないのか。羽を拡げて飛ぶ鳥もそうである。皆それぞれ礼拝と唱念を心得ている。アッラーはかれらの行っていることを知っておられる。 }.An-Noor(The Light)41,{ムハンマドは，あなたがた男たちの誰の父親でもない。しかし，アッラーの使徒であり，また預言者たちの封緘である。本当にアッラーは全知であられる。 }.Al-Ahzab(The Combined Forces)40</string>
    <string name="esm20">Al-Qabid</string>
    <string name="esm2020">制止する者、まっすぐにする者</string>
    <string name="esm21">Al-Basit</string>
    <string name="esm2121">広げる者、惜しみなく与える者</string>
    <string name="esm202020">The Restrainer/ / Withholder/ Straightener/ Absolute Seizer</string>
    <string name="esm212121">The Extender / Expander/ Generous Provider</string>
    <string name="esm20202020">{アッラーによい貸付をする者は，誰であるのか。かれはそれを倍加され，また数倍にもなされるではないか。アッラーは，乏しくもまた豊かにも自由自在に与えられる。あなたがたはかれの御許に帰されるのである。 }.Al-Baqarah(The Cow)245</string>
    <string name="esm21212121">{アッラーによい貸付をする者は，誰であるのか。かれはそれを倍加され，また数倍にもなされるではないか。アッラーは，乏しくもまた豊かにも自由自在に与えられる。あなたがたはかれの御許に帰されるのである。 }.Al-Baqarah(The Cow)24</string>
    <string name="esm22">Al-Khafid</string>
    <string name="esm2222">低める者</string>
    <string name="esm222222">The Abaser/ Humiliator/ Downgrader [Possessor of Giving Comfort, Free from Pain Anxiety or Troubles]</string>
    <string name="esm22222222">{（或る者は）低く落され，（或る者は）高く挙げられよう。 }.Al-Waqi\'ah(The Event)3</string>
    <string name="esm23">Ar-Rafi‘e</string>
    <string name="esm2323">高尚なる者</string>
    <string name="esm232323">{あなたがた信仰する者よ，集会のおりに（広く）席をあけなさいと言われた時は，直ぐ席を譲れ。アッラーはあなたがたのために（十分な）席を与えられる。また立ち上るよう言われた時は，直ぐ立て。アッラーはあなたがたの中信仰する者や，知識を授けられた者の位階を上げられる。本当にアッラーは，あなたがたの行う一切を熟知なされる。 }.Al-Mujadilah(She That Disputeth)11</string>
    <string name="esm23232323">{これはわれがイブラーヒームに授け，その民を説得するために述べた確証であった。われは嘉する者の（英知や徳性の）階位を高める。誠にあなたの主は英明にして全知であられる。 }.Al-An\'am(The Cattle)83</string>
    <string name="esm24">Al-Mu‘ezz</string>
    <string name="esm2424">栄誉を与える者</string>
    <string name="esm25">Al-Mudhell</string>
    <string name="esm2525">不名誉を与える者</string>
    <string name="esm242424">The Giver of Honor/ Bestower of Honor/ Empowerer</string>
    <string name="esm252525">The Giver of Dishonor/ the Giver of Disgrace</string>
    <string name="esm24242424">{（祈って）言え。おおアッラー，王権の主。あなたは御望みの者に王権を授け，御望みの者から王権を取り上げられる。また御望みの者を高貴になされ，御望みの者を低くなされる。（凡ての）善いことは，あなたの御手にある。あなたは凡てのことに全能であられる。 }.Al-Imran(The Famiy of Imran)26</string>
    <string name="esm25252525">{（祈って）言え。おおアッラー，王権の主。あなたは御望みの者に王権を授け，御望みの者から王権を取り上げられる。また御望みの者を高貴になされ，御望みの者を低くなされる。（凡ての）善いことは，あなたの御手にある。あなたは凡てのことに全能であられる。 }.Al-Imran(The Famiy of Imran)26</string>
    <string name="esm26">As-Sami‘e</string>
    <string name="esm2626">全て聞こえし者</string>
    <string name="esm262626">{それからイブラーヒームとイスマーイールが，その家の礎を定めた時のこと。（その時二人は言った。）「主よ，わたしたちから（この奉仕を）受け入れて下さい。本当にあなたは全聴にして全知であられる。 }.Al-Baqarah(The Cow)127,{宗教には強制があってはならない。正に正しい道は迷誤から明らかに（分別）されている。それで邪神を退けてアッラーを信仰する者は，決して壊れることのない，堅固な取っ手を握った者である。アッラーは全聴にして全知であられる。 }.Al-Baqarah(The Cow)256</string>
    <string name="esm26262626">{あなたがたがかれらを殺したのではない。アッラーが殺したのである。あなたが射った時，あなたが当てたのではなく，アッラーが当てたのである。（これは）かれからの良い試練をもって，信者を試みになられたためである。 本当にアッラーは全聴にして，全知であられる。 }.Al-Anfal(The Spoils of War)17,{信仰する者よ，あなたがたはアッラーとその使徒を差し置いて勝手な振舞いをしてはならない。アッラーを畏れなさい。本当にアッラーは全聴にして全知であられる。 }.Al-Hujurat(The Dwellings)1</string>
    <string name="esm27">Al-Basir</string>
    <string name="esm2727">全てを見し者</string>
    <string name="esm272727">{誠にアッラーは，あなたがたが信託されたものを，元の所有者に返還することを命じられる。またあなたがたが人の間を裁く時は，公正に裁くことを命じられる。アッラーがあなたがたに訓戒されることは，何と善美なことよ。誠にアッラーは全てを聴き凡てのことに通暁なされる。 }.An-Nisa(The Women)58,{かれに栄光あれ。そのしもべを，（マッカの）聖なるマスジドから，われが周囲を祝福した至遠の（エルサレムの）マスジドに，夜間，旅をさせた。わが種々の印をかれ（ムハンマド）に示すためである。本当にかれこそは全聴にして全視であられる。 }.Al-Isra(The Night Journey)1</string>
    <string name="esm27272727">{天と地の創造者。かれはあなたがたのために，あなたがたの間から夫婦を，また家畜にも雌雄を創られた。このようにして，あなたがたを繁殖させる。かれに比べられるものは何もない。かれは全聴にして凡てを見透される方である。 }.Ash-Shura(Consultation)11,{もしアッラーが，そのしもべたちに対し過大に恵みを授けるならば，かれらはたちまち不正にはしる。しかし，かれは望むことを，適度に下される。本当にかれはそのしもべたちを熟知し監視なされる方である。 }.Ash-Shura(Consultation)27</string>
    <string name="esm28">Al-Hakam</string>
    <string name="esm2828">審判、調停者</string>
    <string name="esm282828">\tThe Judge/ Arbitrator/ Arbiter/ All-Decree/ Possessor of Authority of Decisions and Judgment</string>
    <string name="esm28282828">{アッラーは審判の日に，あなたがたがそれに就いて相違したことに関し，あなたがたを裁かれる。」 }.Al-Hajj(The Pilgrimage)69</string>
    <string name="esm29">Al-`Adl</string>
    <string name="esm2929">絶対的に正しきもの</string>
    <string name="esm292929">The Just/ Authorized and Straightforward Judge of Dealing Justly</string>
    <string name="esm29292929">{あなたの主の言葉は，真実公正に完成された。誰もかれの言葉を変えることは出来ない。かれは全聴にして全知であられる。 }.Al-An\'am(The Cattle)115</string>
    <string name="esm30">Al-Lateef</string>
    <string name="esm3030">小さな親切</string>
    <string name="esm303030">{視覚ではかれを捉えることはできない。だがかれは視覚そのものさえ捉える。またかれはすべてのことを熟知され，配慮されておられる。 }.Al-An\'am(The Cattle)103,{アッラーが天から水（雨）を降らせられれば，大地が緑になるのをあなたは見ないのか。本当にアッラーは親切にして知悉される御方である。 }.Al-Hajj(The Pilgrimage)63</string>
    <string name="esm30303030">{（ルクマーンは言った。）「息子よ，仮令芥子粒程の重さでも，それが岩の中，または天の上，または地の下に（潜んで）いても，アッラーはそれを探し出される。本当にアッラーは深奥の神秘を知っておられ，（それらに）通暁なされる方であられる。」 }.Luqman 16,{またあなたがたの家で読誦される，アッラーの印と英知を銘記せよ。本当にアッラーは親切にして全知であられる。 }.Al-Ahzab(The Combined Forces)34</string>
    <string name="esm31">Al-Khabeer</string>
    <string name="esm3131">全てを認知せし者</string>
    <string name="esm313131">{かれは，そのしもべたちの上におられる至高者であり，かれは英明にして全知であられる。 }.Al-An\'am(The Cattle)18,{本当にあなたの主は，御心に適う者への報酬を豊かにされ，また控えられる。かれはそのしもべに関し，本当に全知にして全視であられる。 }.Al-Isra(The Night Journey)30</string>
    <string name="esm31313131">{人びとよ，われは一人の男と一人の女からあなたがたを創り，種族と部族に分けた。これはあなたがたを，互いに知り合うようにさせるためである。アッラーの御許で最も貴い者は，あなたがたの中最も主を畏れる者である。本当にアッラーは，全知にして凡ゆることに通暁なされる。 }.Al-Hujurat(The Dwellings)13,{あなたがた信仰する者よ，アッラーを畏れなさい。明日のために何をしたか，それぞれ考えなさい。そしてアッラーを畏れなさい。本当にアッラーは，あなたがたの行うことに通暁なされる。 }.Al-Hashr(The Gathering)18</string>
    <string name="esm32">Al-Haleem</string>
    <string name="esm3232">寛容なる者</string>
    <string name="esm323232">{あなたがたはそのような女に，直に結婚を申し込んでも，または（その想いを）自分の胸にしまっておいても罪はない。アッラーはあなたがたが胸に秘めることを知っておられる。だが，公正な言葉で話す外，決してかの女と秘密に約束してはならない。また定められた期限が来るまでは，結婚の契りを固めてはならない。アッラーは，あなたがたが心の中に抱くことを熟知しておられることを知れ。だからかれに留意しなさい。アッラーが(寛?)容にして慈悲深い方であられることを知れ。 }.Al-Baqarah(The Cow)235,{7つの天と大地，またその間にある凡てのものは，かれを讃える。何ものも，かれを讃えて唱念しないものはない。だがあなたがたは，それらが如何に唱念しているかを理解しない。本当にかれは忍耐強く寛容であられる。 }.Al-Isra(The Night Journey)44</string>
    <string name="esm32323232">{かれは，必ずかれらが喜ぶ所に入らせられる。本当にアッラーは全知にして聡明な御方である。 }.Al-Hajj(The Pilgrimage)59,{本当にアッラーは，天と地の運行が外れないよう支えられる。もしそれら両者が，外れることがあるならば，かれをおいて何ものもこれを支え得るものはない。本当にかれは，我慢強い方，何回も赦される方であられる。 }.Fatir(The Orignator)41</string>
    <string name="esm33">Al-Azeem</string>
    <string name="esm3333">壮大なる者、無限なる者</string>
    <string name="esm333333">{アッラー，かれの外に神はなく，永生に自存される御方。仮眠も熟睡も，かれをとらえることは出来ない。天にあり地にある凡てのものは，かれの有である。かれの許しなくして，誰がかれの御許で執り成すことが出来ようか。かれは（人びとの），以前のことも以後のことをも知っておられる。かれの御意に適ったことの外，かれらはかれの御知識に就いて，何も会得するところはないのである。かれの玉座は，凡ての天と地を覆って広がり，この2つを守って，疲れも覚えられない。かれは至高にして至大であられる。 }.Al-Baqarah(The Cow)255,{天にあり地にある凡てのものは，かれの有である。かれは至高にして至大であられる。 }.Ash-Shura(Consultation)4</string>
    <string name="esm33333333">{だから偉大であられるあなたの主の御名を讃えなさい。 }.Al-Waqi\'ah(The Event)96</string>
    <string name="esm34">Al-Ghafoor</string>
    <string name="esm3434">全てを受け入れしもの</string>
    <string name="esm343434">{かれがあなたがたに，（食べることを）禁じられるものは，死肉，血，豚肉，およびアッラー以外（の名）で供えられたものである。だが故意に違反せず，また法を越えず必要に迫られた場合は罪にはならない。アッラーは寛容にして慈悲深い方であられる。 }.Al-Baqarah(The Cow)173,{だが（今は），あなたがたが得た戦利品を，合法でまた清い（もの）として受け，アッラーを畏れよ。本当にアッラーは寛容にして慈悲深くあられる。 }.Al-Anfal(The Spoils of War)69</string>
    <string name="esm34343434">{しかし，試練を受けた後に移住した者，それから奮闘努力し，またよく耐え忍んだ者に対し，あなたの主は，その後は本当に寛容にして慈悲深くあられる。 }.An-Nahl(The Bees)110,{寛容にして慈悲深い御方からの歓待である。}.Fussilat(Explained in Detail)32</string>
    <string name="esm35">Ash-Shakoor</string>
    <string name="esm3535">感謝される者</string>
    <string name="esm353535">{かれは，十分にかれらに報奨を払われ，御恵みを余分に与えられる。本当にかれは，度々赦される御方，（奉仕に）十分感謝される方であられる。 }.Fatir(The Orignator)30,{かれらは言う。「アッラーを讃えます。わたしたちから（凡て）の苦悩を取り除いて下された御方。わたしたちの主は，度々赦される御方，（奉仕を）十分に認められる御方です。 }.Fatir(The Orignator)34</string>
    <string name="esm35353535">{それは信仰して善行に勤しむしもべに対し，アッラーが伝える吉報である。言ってやるがいい。「わたしはそれに対して，何の報酬もあなたがたに求めてはいない。わたしはあなたがたの近親としての情愛だけを求める。それで誰でも，善行をなす者には，それに対しさらに良いものが与えられる。本当にアッラーは，寛容にしてよく感謝される方である。」 }.Ash-Shura(Consultation)23,{あなたがたがもしアッラーに善い貸付をするならば，かれはあなたがたのためにそれを倍加なされ，あなたがたを御赦し下されよう。本当にアッラーは感謝にあつく大度におわします。 }.At-Taghabun(Mutual Loss and Gain)17</string>
    <string name="esm36">Al-Aliyy</string>
    <string name="esm3636">高貴で崇高なる者</string>
    <string name="esm363636">{男は女の擁護者（家長）である。それはアッラーが，一方を他よりも強くなされ，かれらが自分の財産から（扶養するため），経費を出すためである。それで貞節な女は従順に，アッラーの守護の下に（夫の）不在中を守る。あなたがたが，不忠実，不行跡の心配のある女たちには諭し，それでもだめならこれを臥所に置き去りにし，それでも効きめがなければこれを打て。それで言うことを聞くようならばかの女に対して（それ以上の）ことをしてはならない。本当にアッラーは極めて高く偉大であられる。 }.An-Nisa(The Women)34,{それはアッラーこそが真理であられるためである。かれを差し置いて，あなたがたの祈るのは虚偽のものである。本当にアッラーこそは，至高にして至大であられる。 }.Luqman 30</string>
    <string name="esm36363636">{天にあり地にある凡てのものは，かれの有である。かれは至高にして至大であられる。 }.Ash-Shura(Consultation)4,{アッラーが，人間に（直接）語りかけられることはない。啓示によるか，帳の陰から，または使徒（天使）を遣わし，かれが命令を下して，その御望みを明かす。本当にかれは，至高にして英明であられる。 }.Ash-Shura(Consultation)51</string>
    <string name="esm37">Al-Kabeer</string>
    <string name="esm3737">偉大なる者</string>
    <string name="esm373737">{かれは幽玄界も現象界も知っておられる方，偉大にして至高の方であられる。 }.Ar-Ra\'d(The Thunder)9,{これも，アッラーこそ真実であり，かれらがかれ以外に祈るものが偽りの（神の）ためである。本当にアッラーは至高にして至大であられる。 }.Al-Hajj(The Pilgrimage)62</string>
    <string name="esm37373737">{それはアッラーこそが真理であられるためである。かれを差し置いて，あなたがたの祈るのは虚偽のものである。本当にアッラーこそは，至高にして至大であられる。 }.Luqman 30</string>
    <string name="esm38">Al-Hafeez</string>
    <string name="esm3838">管理せし者</string>
    <string name="esm383838">{仮令あなたがたが背き去っても，わたしはあなたがたのために，与えられたものを既に伝えた。主はあなたがたの代りに，他の民を継がせられた。あなたがたは少しも，かれを害することが出来ないのである。本当にわたしの主は，凡てを見守られる。」 }.Hud 57,{しかしかれ（悪魔）は，かれらに対して権威があった訳ではなかった。われは，来世を疑っている者と信じる者を識別しようとしたに過ぎない。本当にあなたがたの主は凡てのことを見守っておられる。 }.Saba(Sheba)21</string>
    <string name="esm38383838">{それでもかれの外に，保護者を求める者がおり，アッラーはかれらを監視なされる。だからあなたは，かれらの後見人ではない。 }.Ash-Shura(Consultation)6</string>
    <string name="esm39">Al-Muqeet</string>
    <string name="esm3939">栄養を与えし者</string>
    <string name="esm393939">The Nourisher/ Feeder</string>
    <string name="esm39393939">{善い勧告で執り成す者には，それに相応する分け前があろう。また悪い勧告で執り成す者は，それに相応する重荷を負うであろう。アッラーは，凡てのことに御力を御持ちになられる。 }.An-Nisa(The Women)85</string>
    <string name="esm40">Al-Hasib</string>
    <string name="esm4040">計算する者</string>
    <string name="esm404040">{結婚年齢に達するまでは，孤児を試しなさい。もし，立派な分別があると認められたならば，その財産をかれらに渡しなさい。かれら（孤児）が成年になるまで，浪費したり，急いで消費してはならない。（後見者が）金持ならば抑制してこれに手を触れてはならない。また貧乏ならば，（後見のために）適切に使もいなさい。孤児に返還するさいは，かれらのために証人を立てなさい。アッラーは清算者として万全であられる。 }.An-Nisa(The Women)6,{あなたがたが挨拶された時は，更に丁重な挨拶をするか，または同様の挨拶を返せ。誠にアッラーは凡てのことを清算なされる。 }.An-Nisa(The Women)86</string>
    <string name="esm40404040">{アッラーの御告げを伝える者たちは，かれを畏れ，アッラー以外の何ものをも畏れない。アッラーは清算者として万全であられる。 }.Al-Ahzab(The Combined Forces)39</string>
    <string name="esm41">Al-Jaleel</string>
    <string name="esm4141">雄大なる者</string>
    <string name="esm414141">{だが（永遠に）変らないものは，尊厳と栄誉に満ちたあなたの主の慈顔である。 }.Ar-Rahman(The Most Graciouse)27</string>
    <string name="esm41414141">{ムーサーがわれの約束した時に来て，主がかれに語りかけられた時，かれは申し上げた。「主よ，あなたに拝謁が出来るように，（親しく）わたしに姿を御現わし下さい。」かれは仰せられた。「あなたは決してわれを見ることは出来ない。だがあの山を見よ。もしそれが，相変わらずその所に安定しておれば，そこにあなたはわれを見るであろう。」主がその山に（神の御光を）現わして山を粉みじんにすると，ムーサーは（余りにも恐ろしいので）気絶して倒れた。意識が回復した時かれは言った。「あなたの栄光を讃えます。わたしは悔悟してあなたに帰依し，わたしは信仰する者の先き駆けとなります。」 }.Al-A\'raf(The Heights)143</string>
    <string name="esm42">Al-Karim</string>
    <string name="esm4242">慈悲深き者</string>
    <string name="esm424242">{啓典の知識をもつ者は言った。「わたしは一つの瞬きの間に，あなたにそれを持って参りましょう。」（スライマーンは）それがかれの前に置かれたのを見て，言った。「これはわたしの主の御恵み。わたしが感謝するか，または恩知らずかを試みられるためです。本当に感謝する者は，自分のために感謝するも同然。誰が恩知らずであってもわたしの主は，満ち足られる方崇高な方です。」 }.An-Naml(The Ants)40</string>
    <string name="esm42424242">{人間よ，何があなたを恵み深い主から惑わせ（背かせ）たのか。 }.Al-Infitar(The Cleaving)6</string>
    <string name="esm43">Ar-Raqib</string>
    <string name="esm4343">用心深きもの</string>
    <string name="esm434343">{人びとよ，あなたがたの主を畏れなさい。かれはひとつの魂からあなたがたを創り，またその魂から配偶者を創り，両人から，無数の男と女を増やし広められた方であられる。あなたがたはアッラーを畏れなさい。かれの御名においてお互いに頼みごとをする御方であられる。また近親の絆を（尊重しなさい）。本当にアッラーはあなたがたを絶えず見守られる。 }.An-Nisa(The Women)1</string>
    <string name="esm43434343">{わたしはあなたに命じられたこと以外は，決してかれらに告げません。『わたしの主であり，あなたがたの主であられるアッラーに仕えなさい。』（と言う以外には）わたしがかれらの中にいた間は，わたしはかれらの証人でありました。あなたがわたしを御呼びになった後は，あなたがかれらの監視者であり，またあなたは，凡てのことの立証者であられます。 }.Al-Maidah(The Table spread with Food)117</string>
    <string name="esm44">Al-Mujib</string>
    <string name="esm4444">信頼できる者、答え</string>
    <string name="esm444444">The Responsive/ Answerer/ Supreme Answerer/ Accepter of Invocation</string>
    <string name="esm44444444">{（われは）サムードの民に，その同胞サーリフを（遺わした）。かれは言った。「わたしの人びとよ，アッラーに仕えなさい。かれの外に，あなたがたに神はないのである。かれは大地からあなたがたを造化され，そこに住まわせられた。それでかれの赦しを請い願い，悔悟してかれに返れ。本当にわたしの主は，直ぐ近くにおられ，（祈りに）応えられる御方である。 }.Hud 61</string>
    <string name="esm45">Al-Wasse‘e</string>
    <string name="esm4545">広大なる者、すべてを包み込みしもの</string>
    <string name="esm454545">{悪魔は貧窮をもってあなたがたを脅し，また恥じ知らずの行いを命じる。だがアッラーは寛容と恩恵をあなたがたに約束されておられる。アッラーは厚施にして全知であられる。 }.Al-Baqarah(The Cow)268,{ただし（本心では）あなたがたの教えに従う者の外は，信じてはならない。」言ってやるがいい。「本当の導きは，アッラーの御導きである。あなたがたに与えられたものと同じものを外の者が与えられ，かれらがあなたがたと主の御前で論争する（ことを恐れる）のか。」言ってやるがいい。「凡ての賜物は，アッラーの御手にあり。かれは御心に適う者にそれを授ける。アッラーは厚施にして全知であられる。 }.Al-Imran(The Famiy of Imran)73</string>
    <string name="esm45454545">{信仰する者よ，もしあなたがたの中から教えに背き去る者があれば，やがてアッラーは，民を愛でられ，かれらも主を敬愛するような外の民を連れてこられるであろう。かれらは信者に対しては謙虚であるが，不信心者に対しては意志堅固で力強く，アッラーの道のために奮闘努力し，非難者の悪ロを決して恐れない。これは，アッラーが御好みになられた者に与えられる恩恵である。アッラーは厚施にして全知であられる。 }.Al-Maidah(The Table spread with Food)54</string>
    <string name="esm46">Al-Hakeem</string>
    <string name="esm4646">賢い者</string>
    <string name="esm464646">{仮令え地上の凡ての木がペンであって，また海（が墨で），その外に7つの海をそれに差し添えても，アッラーの御言葉は（書き）尽くすことは出来ない。本当にアッラーは，偉力ならびなく英明であられる。 }.Luqman 27,{この啓典の啓示は，偉力ならびなく英明なアッラーから（下されたもの）である。 }.Al-Ahqaf(The Curved Sand-hills)2</string>
    <string name="esm46464646">{天にあり地にある凡てのものは，アッラーを讃えろ。本当にかれは偉力ならびなく英明であられる。 }.Al-Hadid(The Iron)1,{（人びとよ）アッラーは，あなたがたのために誓いを解消するよう既に御達しがあった。アッラーはあなたがたの守護者であり，全知にして英明であられる。 }.At-Tahrim(The Prohibition)2</string>
    <string name="esm47">Al-Wadud</string>
    <string name="esm4747">愛しき者</string>
    <string name="esm474747">{それであなたがたの主の御赦しを請い，悔悟してかれに返れ。本当にわたしの主は慈悲深く温情にあつい御方である。」 }.Hud 90</string>
    <string name="esm47474747">{かれは，寛容にして博愛ならびない御方。 }.Al-Burooj(The Big Stars)14</string>
    <string name="esm48">Al-Majeed</string>
    <string name="esm4848">全ての栄光ある者</string>
    <string name="esm484848">The All-Glorious/ Majestic/ Ever-Illustrious [Oft-Brilliant in Dignity, Achievements or Actions]</string>
    <string name="esm48484848">{かれらは言った。「おお，この家の人びとよ，あなたがたは，アッラーの命令に驚くのか。アッラーの慈悲と祝福があなたがたの上にあるように。本当にかれは讃美すべき方，栄光に満ちた方であられる。」 }.Hud 73</string>
    <string name="esm49">Al-Ba\'ith</string>
    <string name="esm4949">死をもたらす者</string>
    <string name="esm494949">The Resurrector/ Awakener/ Arouser/ Dispatcher</string>
    <string name="esm49494949">{本当に，（審判の）時はやって来る。それに就いて疑いの余地はない。本当にアッラーは，墓の中の者を甦らされるのである。 }.Al-Hajj(The Pilgrimage)7</string>
    <string name="esm50">Ash-Shaheed</string>
    <string name="esm5050">立会人</string>
    <string name="esm505050">{だがアッラーは，あなたに下されたもの（啓示）がかれの御知識によって下されたことを立証なされる。天使たちもまた立証する。本当にアッラーは，抜かりない立証者であられる。 }.An-Nisa(The Women)166,{本当に（クルアーンを）信じる者，ユダヤ教を奉じる者またサービア教徒，キリスト教徒，拝火教徒そして偶像信者たち，アッラーは審判の日に，かれらを裁決なされる。本当にアッラーは凡てのことの立証者であられる。 }.Al-Hajj(The Pilgrimage)17</string>
    <string name="esm50505050">{われは，わが印が真理であることが，かれらに明白になるまで，（遠い）空の彼方において，またかれら自身の中において（示す）。本当にあなたがたの主は，凡てのことの立証者であられる。そのことだけでも十分ではないか。 }.Fussilat(Explained in Detail)53,{かれこそは，導きと真実な教えをもって，それを凡ての宗教の上に宣揚するため，かれの使徒を遺わされた方。本当にアッラーは立証者として万全であられる。 }.Al-Fath(The Victory)28</string>
    <string name="esm51">Al-Haqq</string>
    <string name="esm5151">真実</string>
    <string name="esm515151">{それからかれらは，真の主，アッラーに戻される。裁決はかれがなされるのではないか。かれは清算する際は極めて速い御方であられる。」 }.Al-An\'am(The Cattle)62,{これはアッラーこそ真理であり，死者に生を与え，凡てのものの上に全能であられるからである。 }.Al-Hajj(The Pilgrimage)6</string>
    <string name="esm51515151">{アッラーは，尊くて気高い，真実の王者である。高潔な玉座の主を置いて外には神はない。 }.Al-Mu\'minoon(The Believers)116,{その日アッラーは，かれらが受けるべき応報を（凡て）払い戻され，かれらは，アッラーが真理であり，（凡てのことを）明瞭になされることを，知るであろう。 }.An-Noor(The Light)25</string>
    <string name="esm52">Al-Wakeel</string>
    <string name="esm5252">管理者、信頼できる者</string>
    <string name="esm525252">{人びとが，かれらに向かって言った。「見なさい，あなたがたに対して大軍が集結している。かれらを恐れるべきである。」だがこのことが却ってかれらの信仰を深めた。そして「わたしたちには，アッラーがいれば万全である。かれは最も優れた管理者であられる。」と言った。 }.Al-Imran(The Famiy of Imran)173,{啓典の民よ，宗教のことに就いて法を越えてはならない。またアッラーに就いて真実以外を語ってはならない。マルヤムの子マスィーフ・イーサーは，只アッラーの使徒である。マルヤムに授けられたかれの御言葉であり，かれからの霊である。だからアッラーとその使徒たちを信じなさい。「三（位）」などと言ってはならない。止めなさい。それがあなたがたのためになる。誠にアッラーは唯―の神であられる。かれに讃えあれ。かれに，何で子があろう。天にあり，地にある凡てのものは，アッラーの有である。管理者としてアッラーは万全であられる。 }.An-Nisa(The Women)171</string>
    <string name="esm52525252">{かれ（ムーサー）は言った。「それはわたしとあなたの間（の約束）であります。2つの期限のどちらを満期としても，わたしを責めないで下さい。アッラーが，わたしたちの言ったことの，証人であられます。」 }.Al-Qasas(The Stories)28,{東と西の主であられ，かれの外に神はないのである。それでかれを，御槌すべき方として仰ぎなさい。 }.Al-Muzzammil(The One wrapped in Garments)9</string>
    <string name="esm53">Al-Qawee</string>
    <string name="esm5353">強きもの</string>
    <string name="esm535353">{（かれらは）只「わたしたちの主はアッラーです。」と言っただけで正当な理由もなく，その家から追われた者たちである。アッラーがもし，或る人びとを外の者により抑制されることがなかったならば，修道院も，キリスト教会も，ユダヤ教堂も，またアッラーの御名が常に唱念されているマスジド（イスラームの礼拝堂）も，きっと打ち壊されたであろう。アッラーは，かれに協力する者を助けられる。本当にアッラーは，強大で偉力ならびなき方であられる。 }.Al-Hajj(The Pilgrimage)40,{かれらは，アッラーの真価の程を評価していない。本当にアッラーは強大にして偉力ならびなき御方である。 }.Al-Hajj(The Pilgrimage)74</string>
    <string name="esm53535353">{アッラーはそのしもべに対して，やさしくあられ，御心に適う者に恵みを与えられる。かれは強大にして偉力ならびなき方である。 }.Ash-Shura(Consultation)19,{実にわれは明証を授けて使徒たちを遣わし，またかれらと一緒に，啓典と（正邪の）秤を下した。それは人びとが正義を行うためである。またわれは鉄を下した。それには偉大な力があり，また人間のために種々の便益を供する。それはアッラーが，密にかれを助ける者，また使徒たちを助ける者を，知っておられるためである。本当にアッラーは強大にして偉力ならびなき方であられる。 }.Al-Hadid(The Iron)25</string>
    <string name="esm54">Al-Mateen</string>
    <string name="esm5454">堅固なる者、忠誠なる者</string>
    <string name="esm545454">The Firm, The Steadfast</string>
    <string name="esm54545454">{本当にアッラーこそは，糧を授けられる御方，堅固なる偉力の主であられる。 }.Adh-Dhariyat(The Wind that Scatter)58</string>
    <string name="esm55">Al-Walee</string>
    <string name="esm5555">自らを守ってくれる友、庇護者</string>
    <string name="esm555555">{アッラーはあなたがたの敵を，知り尽くされる。アッラーはぬかりなく愛護され援助なされる。 }.An-Nisa(The Women)45,{本当にアッラーはわたしの愛護者であり，啓典を啓示された方である。かれは正義の徒を愛護なされる。 }.Al-A\'raf(The Heights)196</string>
    <string name="esm55555555">{かれこそは（人びとが）絶望した時，雨を降らせ，慈悲を垂れられる方。かれは讃美すべき愛護者であられる。 }.Ash-Shura(Consultation)28,{本当にかれらは，あなたにとってアッラー（からの懲罰）に対し全く無力である。悪を行う者は，お互い同士友である。だがアッラーは，主を畏れる者の友である。 }.Al-Jathiya(Crouching)19</string>
    <string name="esm56">Al-Hamid</string>
    <string name="esm5656">全ての称賛に値する</string>
    <string name="esm565656">{ムーサーはまた言った。「仮令あなたがたが恩を忘れても，地上の者（が忘恩）でも，本当にアッラーは，凡てが満ち足られている御方讃美すべき方である。」 }.Ibrahim(Abraham)8,{われは（以前に）ルクマーンに，アッラーに感謝するよう英知を授けた。誰でも感謝する者は，自分の魂のために感謝するのである。だが恩を忘れる者がいたところで，本当にアッラーには，何の問題もない。かれは讃美される方である。 }.Luqman 12</string>
    <string name="esm56565656">{天と地の凡てのものは，アッラーに属する。本当にアッラーは満ち足られる方，讃美されるべき方であられる。 }.Luqman 26,{虚偽は，前からも後ろからも，近付ことは出来ない。これは，英明で讃美すべき方からの啓示である。 }.Fussilat(Explained in Detail)42</string>
    <string name="esm57">Al-Muhsi</string>
    <string name="esm5757">答える者</string>
    <string name="esm575757">{それはかれらが，果して主の御告げを伝えたかどうかをかれが知られるためであり，またかれらの持つものを取り囲んで，凡てをそれぞれ計算に数え上げられるためである。 }.Al-Jinn(The Jinn)28</string>
    <string name="esm57575757">{われは一切のことを，天の書に留めている。}.An-Naba\\\'(The Great News)29</string>
    <string name="esm58">Al-Mubdi\'</string>
    <string name="esm5858">創造主</string>
    <string name="esm585858">" {言ってやるがいい。「あなたがたの神々の中，誰が万有の創造をし，それを繰り返すのか。」言ってやるがいい。「万有を創造され，それからそれを繰り返される御方は，アッラーである。それなのにあなたがたは，どうして（真理から）迷い去るのか。」 }.Yunus(Jonah)34,{創造をなし，それからそれを繰り返し，天と地からあなたがたを扶養するのは誰か。アッラーと共に（それが出来る外の）神があろうか。言ってやるがいい。「あなたがたが真実を語っているというのなら，その証拠を出しなさい。」 }.An-Naml(The Ants)64 "</string>
    <string name="esm58585858">"{かれらはアッラーが，如何に創造をなされ，それからそれを繰り返されるかを知らないのか。それはアッラーには，本当に容易なことである。 }.Al-Ankaboot(The Spider)19,{かれこそは創造をなされ，またそれを繰り返される御方である。 }.Al-Burooj(The Big Stars)13 "</string>
    <string name="esm59">Al-Mu‘id</string>
    <string name="esm5959">全てを還す者</string>
    <string name="esm595959">"{言ってやるがいい。「あなたがたの神々の中，誰が万有の創造をし，それを繰り返すのか。」言ってやるがいい。「万有を創造され，それからそれを繰り返される御方は，アッラーである。それなのにあなたがたは，どうして（真理から）迷い去るのか。」 }.Yunus(Jonah)34,{創造をなし，それからそれを繰り返し，天と地からあなたがたを扶養するのは誰か。アッラーと共に（それが出来る外の）神があろうか。言ってやるがいい。「あなたがたが真実を語っているというのなら，その証拠を出しなさい。」 }.An-Naml(The Ants)64 "</string>
    <string name="esm59595959">"{かれらはアッラーが，如何に創造をなされ，それからそれを繰り返されるかを知らないのか。それはアッラーには，本当に容易なことである。 }.Al-Ankaboot(The Spider)19,{かれこそは創造をなされ，またそれを繰り返される御方である。 }.Al-Burooj(The Big Stars)13 "</string>
    <string name="esm60">Al-Muhyi</string>
    <string name="esm6060">生命を与える者</string>
    <string name="esm61">Al-Mumit</string>
    <string name="esm6161">死をもたらす者、破壊者</string>
    <string name="esm606060">" {言ってやるがいい。「人びとよ，わたしはアッラーの使徒として，あなたがた凡てに遺わされた者である。天と地の大権は，かれのものである。かれの外に神はなく，かれは生を授け死を与える御方である。だからアッラーと御言葉を信幸する，文字を知らない使徒を信頼しかれに従え。そうすればきっとあなたがたは導かれるであろう。」 }.Al-A'raf(The Heights)158,{本当にわれは，あなたがたを生かし，また死なせる。われはまた相続者である。 }.Al-Hijr(The Rocky Tract)23 "</string>
    <string name="esm616161">"{言ってやるがいい。「人びとよ，わたしはアッラーの使徒として，あなたがた凡てに遺わされた者である。天と地の大権は，かれのものである。かれの外に神はなく，かれは生を授け死を与える御方である。だからアッラーと御言葉を信幸する，文字を知らない使徒を信頼しかれに従え。そうすればきっとあなたがたは導かれるであろう。」 }.Al-A'raf(The Heights)158,{本当にわれは，あなたがたを生かし，また死なせる。われはまた相続者である。 }.Al-Hijr(The Rocky Tract)23 "</string>
    <string name="esm60606060">{さあアッラーの慈悲の跡をよくみるがいい。かれが如何に，死んだあとの大地を甦らされるかを。このようにかれは，死んだ者を甦らせる。かれは凡てのことに全能であられる。 }.Ar-Room(The Romans)50,{天と地の大権は，かれの有である。かれは生を授け，また死を授ける。かれは凡てに就いて全能であられる。 }.Al-Hadid(The Iron)2</string>
    <string name="esm61616161">{あなたがた信仰する者よ，不信者のようであってはならない。かれらの兄弟（同胞）が地上を旅し，または戦争に出征している時，（不信者のように）「かれらがもしわたしたちと一緒にいたならば死なずに済み，また殺されなかったであろうに。」と言うのは，アッラーがそのことでかれらの心に悲嘆を引き起こされたためである。アッラーは御心のままに生を授け，また死を与えられる。アッラーはあなたがたの行うことを御存知であられる。 }.Al-Imran(The Famiy of Imran)156,{天と地の大権は，かれの有である。かれは生を授け，また死を授ける。かれは凡てに就いて全能であられる。 }.Al-Hadid(The Iron)2</string>
    <string name="esm62">Al-Hayy</string>
    <string name="esm6262">永久に生きる者</string>
    <string name="esm63">Al-Qayyum</string>
    <string name="esm6363">すべてのものを自分で守るもの</string>
    <string name="esm626262">{アッラー，かれの外に神はなく，永生に自存される御方。仮眠も熟睡も，かれをとらえることは出来ない。天にあり地にある凡てのものは，かれの有である。かれの許しなくして，誰がかれの御許で執り成すことが出来ようか。かれは（人びとの），以前のことも以後のことをも知っておられる。かれの御意に適ったことの外，かれらはかれの御知識に就いて，何も会得するところはないのである。かれの玉座は，凡ての天と地を覆って広がり，この2つを守って，疲れも覚えられない。かれは至高にして至大であられる。 }.Al-Baqarah(The Cow)255,{アッラー，かれの外に神はなく，永生し自存される御方であられる。 }.Al-Imran(The Famiy of Imran)2</string>
    <string name="esm636363">{アッラー，かれの外に神はなく，永生に自存される御方。仮眠も熟睡も，かれをとらえることは出来ない。天にあり地にある凡てのものは，かれの有である。かれの許しなくして，誰がかれの御許で執り成すことが出来ようか。かれは（人びとの），以前のことも以後のことをも知っておられる。かれの御意に適ったことの外，かれらはかれの御知識に就いて，何も会得するところはないのである。かれの玉座は，凡ての天と地を覆って広がり，この2つを守って，疲れも覚えられない。かれは至高にして至大であられる。 }.Al-Baqarah(The Cow)255,{アッラー，かれの外に神はなく，永生し自存される御方であられる。 }.Al-Imran(The Famiy of Imran)2</string>
    <string name="esm62626262">{死ぬことのない永生者を信頼して，かれを讃えて唱念しなさい。かれは，しもべたちの凡ての罪を完全に熟知される。 }.Al-Furqan(The Criterion)58,{かれは永生であられ，かれの外に神はない。だからかれに祈り，信心の誠を尽してかれに傾倒せよ。万有の主アッラーに讃えあれ。 }.Ghafir(The Forgiver God)65</string>
    <string name="esm63636363">{かれらの顔は，永生し自存する御方の御前でうつむいているであろう。そして罪業を負うものに，浮ぶ瀬はない。 }.Taha 111</string>
    <string name="esm64">Al-Wajid</string>
    <string name="esm6464">知覚者,見つけし者, The Unfailing</string>
    <string name="esm646464">The Perceiver, The Finder, The Unfailing</string>
    <string name="esm64464646">{（そして言った。）「一握りの草を手に取って，それで（妻を）打て。あなたの誓いを破ってはならない。」われは，かれが良く耐え忍ぶことを知った。何と優れたしもべではないか。かれは（主の命令に服して）常に（われの許に）帰った。 }.Sad(The Letter Sad)44</string>
    <string name="esm65">Al-Majid</string>
    <string name="esm6565">幻想,高貴なる者</string>
    <string name="esm656565">{栄光に満ちた，至高の玉座の主。 }.Al-Burooj(The Big Stars)15</string>
    <string name="esm65656565">{かれらは言った。「おお，この家の人びとよ，あなたがたは，アッラーの命令に驚くのか。アッラーの慈悲と祝福があなたがたの上にあるように。本当にかれは讃美すべき方，栄光に満ちた方であられる。」 }.Hud 73</string>
    <string name="esm66">Al-Wahid</string>
    <string name="esm6666">選ばれし者、唯一無二の者、統一の顕現</string>
    <string name="esm666666">{あなたがたの神は唯一の神（アッラー）である。かれの外に神はなく，慈悲あまねく慈愛深き方である。 }.Al-Baqarah(The Cow)163,{「アッラーは三（位）の一つである。」と言う者は，本当に不信心者である。唯―の神の外に神はないのである。もしかれらがその言葉を止めないなら，かれら不信心者には，必ず痛ましい懲罰が下るであろう。 }.Al-Maidah(The Table spread with Food)73</string>
    <string name="esm66666666">{かれらは，アッラーをおいて律法学者や修道士を自分の主となし，またマルヤムの子マスィーフを（主としている）。しかしかれらは，唯一なる神に仕える以外の命令を受けてはいない。かれの外に神はないのである。かれらが配するものから離れて（高くいます）かれを讃える。 }.At-Taubah(The Repentance)31,{言ってやるがいい。「わたしはあなたがたと同じ，只の人間に過ぎない。あなたがたの神は，唯一の神（アッラー）であることが，わたしに啓示されたのである。凡そ誰でも，主との会見を請い願う者は，正しい行いをしなさい。かれの主を崇る場合に何一つ（同位に）配置して崇拝してはならない。」 }.Al-Kahf(The Cave)110</string>
    <string name="esm68">As-Samad</string>
    <string name="esm6868">自己管理をせし者, The Impregnable, The Eternally Besought of All, 永遠に続くもの</string>
    <string name="esm686868">The Eternal, The Absolute, The Self-Sufficient</string>
    <string name="esm68686868">{アッラーは，自存され，}.Al-Ikhlas(Sincerity)2</string>
    <string name="esm69">Al-Qadir</string>
    <string name="esm6969">全能</string>
    <string name="esm696969">{言ってやるがいい。「かれはあなたがたの上から，また足許から，懲罰を下すことが出来，またあなたがたを仲間割れさせて混乱に陥らせ，またある者に，外の暴虐を味わわせることも出来る。」われは，如何に印を示すかを見なさい。恐らくかれらは会得するであろう。 }.Al-An\'am(The Cattle)65,{天と地を創造なされたかれが，これに類するものを創り得ないであろうか。いや，かれは最高の創造者であり，全知であられる。 }.Ya-seen 81</string>
    <string name="esm69696969">{かれら（マッカの多神教徒）は，天と地を創造なされ，その創造に疲れることもないアッラーが，死者を甦らせることくらい，できるとは思わないのか。いや，かれは凡てのことに全能であられる。 }.Al-Ahqaf(The Curved Sand-hills)33,{それでもかれには，死者を甦らせる御力がないとするのか。 }.Al-Qiyamah(The Resurrection)40</string>
    <string name="esm70">\tAl-Muqtadir</string>
    <string name="esm7070">決定するもの,支配者</string>
    <string name="esm707070">{この世の生活を，譬話でかれらに説きなさい。それはわれが天から降らす雨のようなもので，大地の草木はそれを受けて茂るが，（そのうち）風に吹き散らされて乾いた株の根となる。アッラーは凡ての事に力を持っておられる。 }.Al-Kahf(The Cave)45,{（だが）われの種々の印を虚偽であるとした。それでわれは，偉大で強力な者の一(組?)みで，かれらを捕えた。 }.Al-Qamar(The Moon)42</string>
    <string name="esm70707070">{全能の王者の御許の，真理の座に（住むのである）。 }.Al-Qamar(The Moon)55</string>
    <string name="esm71">Al-Muqaddim</string>
    <string name="esm7171">前身せし者を支えし者</string>
    <string name="esm71717171">{}.An-Nahl(The Bees)61</string>
    <string name="esm717171">The Expediter, He Who Brings Forward</string>
    <string name="esm72">\tAl-Mu\'akhir</string>
    <string name="esm7272">遠くへ押しやる遅延者</string>
    <string name="esm727272">The Delayer, He Who Puts Far Away</string>
    <string name="esm72727272">{かれはあなたがたの様々な罪を赦し，定められた期限まで，あなたがたを猶予なされます。本当にアッラーの期限が来た時は，猶予されません。もしあなたがたが分っていたならば。」 }.Nooh 4</string>
    <string name="esm73">Al-Awwal</string>
    <string name="esm7373">最初</string>
    <string name="esm74">Al-Akhir</string>
    <string name="esm7474">最後</string>
    <string name="esm75">Az-Zahir</string>
    <string name="esm7575">公約、すべてを勝利に導くもの</string>
    <string name="esm76">Al-Batin</string>
    <string name="esm7676">隠されし者,すべてを包み込みしもの</string>
    <string name="esm737373">The First, The Beginning-less</string>
    <string name="esm747474">The Last, The Endless</string>
    <string name="esm757575">The Manifest, The Evident, The Outer</string>
    <string name="esm767676">The Hidden, The Unmanifest, The Inner</string>
    <string name="esm73737373">{かれは最初の方で，また最後の方で，外に現われる方でありまた内在なされる方である。かれは凡ての事物を熟知なされる。 }.Al-Hadid(The Iron)3</string>
    <string name="esm74747474">{かれは最初の方で，また最後の方で，外に現われる方でありまた内在なされる方である。かれは凡ての事物を熟知なされる。 }.Al-Hadid(The Iron)3</string>
    <string name="esm75757575">{かれは最初の方で，また最後の方で，外に現われる方でありまた内在なされる方である。かれは凡ての事物を熟知なされる。 }.Al-Hadid(The Iron)3</string>
    <string name="esm76767676">{かれは最初の方で，また最後の方で，外に現われる方でありまた内在なされる方である。かれは凡ての事物を熟知なされる。 }.Al-Hadid(The Iron)3</string>
    <string name="esm77">Al-Waali</string>
    <string name="esm7777">後援者</string>
    <string name="esm777777">{各人には，前からも後ろからも，次から次に（天使）が付いていて，アッラーの御命令により監視している。本当にアッラーは，人が自ら変えない限り，決して人びと（の運命）を変えられない。だがアッラーが（一度）人びとに災難を下そうと御望みになれば，それは決して避けることは出来ない。かれらには，かれの外に守護者はないのである。 }.Ar-Ra\'d(The Thunder)11</string>
    <string name="esm77777777">{本当に，（審判の）時はやって来る。それに就いて疑いの余地はない。本当にアッラーは，墓の中の者を甦らされるのである。 }.Al-Hajj(The Pilgrimage)7</string>
    <string name="esm78">Al-Muta\'ali</string>
    <string name="esm7878">自己を高揚するもの</string>
    <string name="esm787878">The Supremely Exalted, The Most High</string>
    <string name="esm78787878">{かれは幽玄界も現象界も知っておられる方，偉大にして至高の方であられる。 }.Ar-Ra\'d(The Thunder)9</string>
    <string name="esm79">Al-Barr</string>
    <string name="esm7979">The Most Kind and Righteous</string>
    <string name="esm797979">The Good, The Beneficent</string>
    <string name="esm79797979">{以前からわたしたちは，かれに祈っていたのです。本当にかれは恵み厚く，慈悲深き御方であられる」 }.At-Tur(The Mount)28</string>
    <string name="esm80">At-Tawwab</string>
    <string name="esm8080">還ること、弱まること</string>
    <string name="esm808080">{主よ，わたしたち両人を，あなたに服従，帰依する者〔ムスリム〕にして下さい。またわたしたちの子孫をも，あなたに服従，帰依する民〔ウンマ〕にして下さい。わたしたちに祭儀を示し，哀れみを与えて下さい。あなたは度々許される方，慈悲深い方であられる。 }.Al-Baqarah(The Cow)128,{われが使徒を遣わしたのは，唯アッラーの御許しの許に服従，帰依させるためである。もしかれらが間違った時あなたの許に来て，アッラーの御容赦を願い，使徒が，かれらのために御赦しを祈るならば，かれらはアッラーが，度々許される御方，慈悲深い御方であられることが分かるであろう。 }.An-Nisa(The Women)64</string>
    <string name="esm80808080">{信仰する者よ，邪推の多くを祓え。本当に邪推は，時には罪である。無用の詮索をしたりまた互いに陰日してはならない。死んだ兄弟の肉を，食べるのを誰が好もうか。あなたがたはそれを忌み嫌うではないか。アッラーを畏れなさい。本当にアッラーは度々赦される方，慈悲深い方であられる。 }.Al-Hujurat(The Dwellings)12,{あなたの主の栄光を誉め称え，また御赦しを請え。本当にかれは，度々赦される御方である。 }.An-Nasr(The Help)3</string>
    <string name="esm81">\tAl-Muntaqim</string>
    <string name="esm8181">復讐せし者</string>
    <string name="esm818181">{主の印に気付いていながらその後背き去る者より酷い罪作りがあろうか。われは必ず罪深い者に報復するであろう。 }.As-Sajdah(The Prostration)22,{それで仮令あなたを召し上げても，われは必ずかれらに報復する。 }.Az-Zukhruf(The Gold Adornment)41</string>
    <string name="esm81818181">{われが猛襲する（審判の）日，本当にわれは，（厳正に）報復する。 }.Ad-Dukhan(The Smoke)16</string>
    <string name="esm82">Al-‘Afuww</string>
    <string name="esm8282">許す者、罪を消す者</string>
    <string name="esm828282">{これらの者には，あるいはアッラーの御許しがあろう。アッラーは，罪障を消滅なされる御方，度々御赦しなされる御方である。 }.An-Nisa(The Women)99,{あなたがたが善い行いを公然としても，そっと隠れてしても，または被った害を許してやっても，本当にアッラーは寛容にして全能な方であられる。 }.An-Nisa(The Women)149</string>
    <string name="esm82828282">{それは（こうである）。誰でも自分が被ったものと同じ報復をしたのに，また不当な仕打ちをされるならば，アッラーは必ずこの者を助けなされる。本当にアッラーは寛容にしてよく赦される御方である。 }.Al-Hajj(The Pilgrimage)60</string>
    <string name="esm83">Ar-Ra\'uf</string>
    <string name="esm8383">哀れみ深き者、 憐れむ者</string>
    <string name="esm838383">{かれこそは，あなたがたを暗黒から光明に連れ出すために，そのしもべに明瞭な印を下された方である。アッラーは，あなたがたに親切で慈悲深くあられる。 }.Al-Hadid(The Iron)9,{アッラーは，預言者と苦難の時にかれに従った遷移者たち〔ムハージルーン〕と援助者たち〔アンサール〕に哀れみをかけられた。その後かれらの一部の者の心は，（その義務の履行から）殆んど逸れてしまった。その時かれはかれらに，哀れみをかけられた。本当にかれは，かれら（ムスリム）に規切であり慈悲深くあられる。 }.At-Taubah(The Repentance)117</string>
    <string name="esm83838383">{かれら（移住者，援助者）の後に来た者たちは，（祈って）「主よ，わたしたちと，わたしたち以前に信仰に入った兄弟たちを，御赦し下さい。信仰している者に対する恨み心を，わたしたちの胸の中に持たせないで下さい。主よ，本当にあなたは，親切で慈悲深くあられます。」と言う。 }.Al-Hashr(The Gathering)10</string>
    <string name="esm84">Malik-al-Mulk</string>
    <string name="esm8484">全ての主権を持つ者</string>
    <string name="esm848484">The Owner of all Sovereignty</string>
    <string name="esm84848484">{（祈って）言え。「おおアッラー，王権の主。あなたは御望みの者に王権を授け，御望みの者から王権を取り上げられる。また御望みの者を高貴になされ，御望みの者を低くなされる。（凡ての）善いことは，あなたの御手にある。あなたは凡てのことに全能であられる。 }.Al-Imran(The Famiy of Imran)26</string>
    <string name="esm85">Dhu-al-Jalali wa-al-Ikram</string>
    <string name="esm8585">偉大にして高潔なる王</string>
    <string name="esm858585">{だが（永遠に）変らないものは，尊厳と栄誉に満ちたあなたの主の慈顔である。 }.Ar-Rahman(The Most Graciouse)27</string>
    <string name="esm85858585">{尊厳と栄誉に満ちた御方，あなたの主の御名に祝福あれ。 }.Ar-Rahman(The Most Graciouse)78</string>
    <string name="esm86">Al-Muqsit</string>
    <string name="esm8686">公平なる者、報いる者</string>
    <string name="esm868686">{言ってやるがいい。「わたしの主は，正義を命じられる。それであなたがたは全霊をうち込み，何処のマスジドでも，かれに信心の誠を尽くして祈りなさい。最初あなたがたを創られたように，あなたがたは（かれに）帰るのである。 }.Al-A\'raf(The Heights)29</string>
    <string name="esm86868686">{アッラーはかれの外に神がないことを立証なされた。天使たちも正義を守る知識を授った者もまた（それを証言する）。偉力ならびなく英明なかれの外に，神はないのである。 }.Al-Imran(The Famiy of Imran)18</string>
    <string name="esm87">Al-Jami‘e</string>
    <string name="esm8787">収集する者,統一する者</string>
    <string name="esm878787">The Gatherer, The Unifier</string>
    <string name="esm87878787">{「主よ，本当にあなたは疑いの余地のない（最後の審判の）日に，人びとを集められる方であられます。アッラーは約束をたがえられることはありません。」 }.Al-Imran(The Famiy of Imran)9</string>
    <string name="esm88">Al-Ghani</string>
    <string name="esm8888">全ての裕福なる者、独立せし者</string>
    <string name="esm888888">{その中には，明白な印があり，イブラーヒームが礼拝に立った場所がある。また誰でもその中に入る者は，平安が与えられる。この家への巡礼は，そこに赴ける人びとに課せられたアッラーヘの義務である。背信者があっても，まことにアッラーは万有に（超越され）完全に自足されておられる方である。 }.Al-Imran(The Famiy of Imran)97,{もしあなたがたが信じなくても，アッラーはあなたがたを必要とされない。だがかれは，しもべたちの不信心を喜ばれはしない。しかし感謝するならば，かれは喜ばれる。重荷を負う者は，外の者の重荷を負うことは出来ない。やがてあなたがたは，自分の主の御許に帰るのである。その時かれは，あなたがたの（現世における）行いの凡てを御告げになる。本当にかれは，（人びとの）胸に抱くことを熟知なされる。 }.Az-Zumar(The Groups)7</string>
    <string name="esm88888888">{見よ，あなたがたは，アッラーの道のために（所有するものの一部の）施しを求められるのである。それなのにあなたがたの中には，貪欲な者がいる。だが貪欲な者は，只自分の魂を損うだけである。アッラーは自足されているが，あなたがたは貧しい。もしもあなたがたが背き去るならば，かれはあなたがた以外の民を代りに立てられよう。それらはあなたがたと同様ではないであろう。 }.Muhammad 38</string>
    <string name="esm89">Al-Mughni</string>
    <string name="esm8989">豊かにする者</string>
    <string name="esm898989">The Enricher, The Emancipator</string>
    <string name="esm89898989">{あなたがた信仰する者よ，多神教徒は本当に不浄である。だからかれらのこの年以後，かれらを聖なるマスジドに近付かせてはならない。あなたがたがもし貧困を恐れても，アッラーが御好みになれば，その恩恵によって（主は）やがてあなたがたを富ませるであろう。本当にアッラーは全知にして英明であられる。 }. At-Taubah(The Repentance)28</string>
    <string name="esm90">Al-Mani\'e</string>
    <string name="esm9090">抑えし者、守護者</string>
    <string name="esm909090">The Preventer, The Withholder, The Shielder, The Defender</string>
    <string name="esm90909090">{かれがもし御恵みを止められると，あなたがたに恵みをなし得るものは誰であるのか。いやかれらは高慢と，（真理からの）回避に固執する。 }.l-Mulk(Dominion)21</string>
    <string name="esm91">Ad-Darr</string>
    <string name="esm9191">苦悩するもの,害を与えし者, The Afflictor ハディースのみでの言及</string>
    <string name="esm919191">The Distressor, The Harmer, The Afflictor</string>
    <string name="esm91919191">{もしアッラーが，あなたを災厄で害されれば，かれの外にこれを除くものはない。もしかれが，あなたに幸福を届けられれば，本当にかれは凡てのことに全能てあられる。 }.Al-An\'am(The Cattle)17</string>
    <string name="esm92">An-Nafi‘e</string>
    <string name="esm9292">慈悲深い者、恩恵を施す者</string>
    <string name="esm92929292">The Propitious, The Benefactor, The Source of Good</string>
    <string name="esm929292">{かれらは見ないのか，アッラーが御望みの者に，糧を増し，また減らしなされるのを。本当にその中には，信仰する者への印がある。 }.Ar-Room(The Romans)37</string>
    <string name="esm93">An-Nur</string>
    <string name="esm9393">光</string>
    <string name="esm93939393">The Light</string>
    <string name="esm939393">{アッラーは，天地の光である。かれの光を譬れば，燈を置いた，壁(在?)のようなものである。燈はガラスの中にある。ガラスは輝く星のよう。祝福されたオリーブの木に灯されている。（その木は）東方（の産）でもなく，西方（の産）でもなく，この油は，火が凡んど触れないのに光を放つ。光の上に光を添える。アッラーは御好みの者を，かれの御光に導かれる。アッラーは人びとのために，比(輪?)を挙げられる。本当にアッラーは凡てのことを知っておられる。 }.An-Noor(The Light)35</string>
    <string name="esm94">Al-Hadi</string>
    <string name="esm9494">導く者</string>
    <string name="esm949494">The Guide, The Way</string>
    <string name="esm94949494">{われはこのように，それぞれの預言者に，罪深き者たちの中から敵を創る。だが指導者，援助者としてはあなたの主だけで十分である。 }.Al-Furqan(The Criterion)31</string>
    <string name="esm95">Al-Badi</string>
    <string name="esm9595">比類なき者,開祖</string>
    <string name="esm959595">{（かれこそは）天と地の創造者である。かれが一事を決められ，それに「有れ。」と仰せになれば，即ち有るのである。 }.Al-Baqarah(The Cow)117</string>
    <string name="esm95959595">{かれは天と地の創造者であられる。かれには配偶もないのに，どうして子を持つことが出来ようか。かれは万有を創られた。かれは凡てのことを知っておられる。 }.Al-An\'am(The Cattle)101</string>
    <string name="esm96">Al-Baqi</string>
    <string name="esm9696">不朽にして不変なる者</string>
    <string name="esm969696">The Immutable, The Infinite, The Everlasting</string>
    <string name="esm96969696">{だが（永遠に）変らないものは，尊厳と栄誉に満ちたあなたの主の慈顔である。 }.Ar-Rahman(The Most Graciouse)27</string>
    <string name="esm97">Al-Warith</string>
    <string name="esm9797">後継者、全てを受け継ぐ者</string>
    <string name="esm979797">The Heir, The Inheritor of All</string>
    <string name="esm97979797">{本当にわれは，あなたがたを生かし，また死なせる。われはまた相続者である。 }.Al-Hijr(The Rocky Tract)23</string>
    <string name="esm98">Ar-Rashid</string>
    <string name="esm9898">導く者、不滅の指導者・知識人</string>
    <string name="esm989898">The Guide to the Right Path</string>
    <string name="esm98989898">{宗教には強制があってはならない。正に正しい道は迷誤から明らかに（分別）されている。それで邪神を退けてアッラーを信仰する者は，決して壊れることのない，堅固な取っ手を握った者である。アッラーは全聴にして全知であられる。 }.Al-Baqarah(The Cow)256</string>
    <string name="esm99">As-Sabur</string>
    <string name="esm9999">辛抱強き者、永久</string>
    <string name="esm999999">{あなたがた信仰する者よ，忍耐と礼拝によって助けを求めなさい。本当にアッラーは耐え忍ぶ者と共におられる。 }.Al-Baqarah(The Cow)153,{あなたがた信仰する者よ，耐え忍びなさい。忍耐に極めて強く，互いに堅固でありなさい。そしてアッラーを畏れなさい。そうすればあなたがたは成功するであろう。 }.Al-Imran(The Famiy of Imran)200</string>
    <string name="esm99999999">{信仰して善行に勤しみ，互いに真理を勧めあい，また忍耐を勧めあう者たちの外は。 }.Al-Asr(The Time)3</string>
    <string name="play">アラビア語でのみ実行</string>
    <string name="stop">ストップ</string>
    <string name="bybyback">戻る</string>
    <string name="z8384">韻文83そして84</string>
    <string name="z2829">韻文28そして29</string>
    <string name="z117118">韻文117そして118</string>
    <string name="z1617">韻文16そして17</string>
    <string name="z8889">韻文88そして89</string>
    <string name="z8788">韻文87そして88</string>
    <string name="z8990">韻文89そして90</string>
    <string name="z1516">韻文15そして16</string>
    <string name="z8586">韻文85そして86</string>
    <string name="z285286">韻文285そして286</string>
    <string name="z2627">韻文26そして27</string>
    <string name="z173174">韻文173そして174</string>
    <string name="z9394">韻文93そして94</string>
    <string name="z9798">韻文97そして98</string>
    <string name="z110111">韻文110そして111</string>
    <string name="z128129">韻文128そして129</string>
    <string name="z2628">韻文26から28までの</string>
    <string name="z3541">韻文35から41までの</string>
    <string name="z8389">韻文83から89までの</string>
    <string name="z4_6">韻文4から6までの</string>
    <string name="z127129">韻文127から129までの</string>
    <string name="z155157">韻文155から157までの</string>
    <string name="z2536">韻文25から36までの</string>
    <string name="z4_7">韻文4から7までの</string>
    <string name="z3537">韻文35から37までの</string>
    <string name="z7_9">韻文7から9までの</string>
    <string name="z200202">韻文200から202までの</string>
    <string name="z191194">韻文191から194までの</string>
    <string name="z6366">韻文63から66までの</string>
    <string name="z1_7">韻文1から7までの</string>
    <string name="z1_4">韻文1から4までの</string>
    <string name="z1_5">韻文1から5までの</string>
    <string name="z1_6">韻文1から6までの</string>
    <string name="z8082">韻文80から82までの</string>
    <string name="send">アプリケーション共有</string>
    <string name="surah7">Al-A\'raf (The Heights )</string>
    <string name="surah12">Yusuf (Joseph )</string>
    <string name="surah21">Surah Al-Anbiya</string>
    <string name="sourah38">Sad(The Letter Sad)</string>
    <string name="sourah11">Hud</string>
    <string name="sourah23">Al-Mu\'minoon(The Believers)</string>
    <string name="sourah26">Ash-Shuara(The Poets)</string>
    <string name="sourah71">Nooh</string>
    <string name="sourah2">Al-Baqarah(The Cow)</string>
    <string name="sourah37">As-Saaffat(Those Ranges in Ranks)</string>
    <string name="sourah14">" Ibrahim(Abraham)"</string>
    <string name="sourah60">Al-Mumtahanah(The Woman to be examined)</string>
    <string name="sourah28">Al-Qasas(The Stories)</string>
    <string name="sourah20">Taha</string>
    <string name="sourah10">Yusuf(Joseph)</string>
    <string name="sourah27">An-Naml(The Ants)</string>
    <string name="sourah5">Al-Maidah(The Table spread with Food)</string>
    <string name="sourah29">Al-Ankaboot(The Spider)</string>
    <string name="sourah19">Maryam(Mary)</string>
    <string name="sourah3">Al-Imran(The Famiy of Imran)</string>
    <string name="sourah46">Al-Ahqaf(The Curved Sand-hills)</string>
    <string name="sourah59">Al-Hashr(The Gathering)</string>
    <string name="sourah40">Ghafir(The Forgiver God)</string>
    <string name="sourah18">Al-Kahf(The Cave)</string>
    <string name="sourah66">At-Tahrim(The Prohibition)</string>
    <string name="sourah4">An-Nisa(The Women)</string>
    <string name="sourah25">Al-Furqan(The Criterion)</string>
    <string name="sourah1">" Al-Fatihah(The Opening)"</string>
    <string name="sourah112">Al-Ikhlas(Sincerity)</string>
    <string name="sourah113">Al-Falaq(The Daybreak)</string>
    <string name="sourah114">An-Nas(Mankind)</string>
    <string name="sourah17">Al-Isra(The Night Journey)</string>
    <string name="sourah9">At-Taubah(The Repentance)</string>
    <string name="turnlang">言語を変える</string>
    <string name="sharetwitter">アプリリンクを共有する（Twitter）</string>
    <string name="sharefacebook">アプリリンクを共有する（Facebook）</string>
    <string name="sharegmail">アプリリンクを共有する（Gmail）</string>
    <string name="sharewhatapp">アプリリンクを共有する（What\'s App）</string>
    <string name="shareinstagram">アプリリンクを共有する（Instagram）</string>
    <string name="sharetumblr">アプリリンクを共有する（Tumblr）</string>
    <string name="shareviber">アプリリンクを共有する（Viber）</string>
    <string name="sharelinkedin">アプリリンクを共有する（Linkedin）</string>
    <string name="sharesnapchat">アプリリンクを共有する（Snapchat）</string>
    <string name="shareskype">アプリリンクを共有する（Skype）</string>
    <string name="sharetelegram">アプリリンクを共有する（Telegram）</string>
    <string name="sharereddit">アプリリンクを共有する（Reddit）</string>
    <string name="dialog_title">利用可能な新しいバージョン</string>
    <string name="dialog_message">アプリケーションの新しいバージョンが利用可能です。最新バージョンを更新するには、以下をクリックしてください。</string>
    <string name="dialog_positive_button_title">更新</string>
    <string name="all_records_deleted">すべての記録が正常に削除されました</string>
    <string name="app_settings">オーディオ設定：</string>
    <string name="available_space">空き容量：%s</string>
    <string name="bookmarks">参照信号</string>
    <string name="btn_cancel">取り消し</string>
    <string name="btn_no">いいえ</string>
    <string name="btn_play">実行する</string>
    <string name="btn_save">保存</string>
    <string name="btn_yes">はい</string>
    <string name="delete_all">すべての記録を削除</string>
    <string name="delete_all_records">すべての記録が再び回復されることはありません削除しますか？</string>
    <string name="delete_record">このレジストリを削除します %s？</string>
    <string name="error_cant_create_file">ファイルを作成できません</string>
    <string name="error_failed_to_init_player">起動に失敗しました</string>
    <string name="error_failed_to_init_recorder">記録を開始できませんでした</string>
    <string name="error_failed_to_rename">レジストリの名前変更に失敗しました。</string>
    <string name="error_file_exists">この名前のファイルは既に存在します!</string>
    <string name="error_invalid_output_file">出力ファイルが無効です</string>
    <string name="error_permission_denied">許可の要求は拒否されました</string>
    <string name="error_player_data_source">オペレータは、ファイルを読み取ることができません</string>
    <string name="error_unable_to_read_sound_file">オーディオファイルを読み込むことができません</string>
    <string name="error_unknown">不明なエラー</string>
    <string name="failed_to_delete_all_records">すべての登録を削除できませんでした</string>
    <string name="fetchs">インターネット接続</string>
    <string name="hold_button_to_record">記録を開始</string>
    <string name="hold_button_to_record2">記録するときは触れ続けてください</string>
    <string name="import_progress">音声ファイルをインポート…</string>
    <string name="keep_screen_on">録画中に画面をオフにしません</string>
    <string name="no_bookmarks">ブックマークは空です。</string>
    <string name="no_records">録音は空白です.</string>
    <string name="other_settings">その他：</string>
    <string name="playback">実行します： %s</string>
    <string name="please_select_record_to_share">共有する音声ファイルを選択または登録してください</string>
    <string name="record_in_stereo">ステレオサウンド</string>
    <string name="record_name">新しい名前</string>
    <string name="record_processing">ファイルを処理中…</string>
    <string name="recording">登録： ％s</string>
    <string name="recording_is_on">動作モードに登録</string>
    <string name="recording_progress">登録&#8230;</string>
    <string name="recording_paused">一時停止</string>
    <string name="recording_settings">レジストリ設定</string>
    <string name="records">録音リスト</string>
    <string name="recordtoast">登録時間：</string>
    <string name="settingss">設定</string>
    <string name="share_record">共有する 登録： %s</string>
    <string name="slide_to_cancel">キャンセルするには</string>
    <string name="store_records_public">パブリックフォルダに記録を保存する</string>
    <string name="today">今日</string>
    <string name="total_duration">合計記録期間： %s</string>
    <string name="total_record_count">総レコード数： %d</string>
    <string name="warning">警告!</string>
    <string name="yesterday">昨日</string>
    <string name="private_dir_warning">レコードは、他のアプリには表示されないアプリのプライベートディレクトリに保存されます</string>
    <string name="public_dir_warning">レコードは、他のアプリから見えるデバイス上の共通ディレクトリに保存されます</string>
    <string name="error_on_recording">録音エラー！</string>

    <string-array name="theme_colors2">
        <item>テーマ ブルー グレー</item>
        <item>テーマ ブラック</item>
        <item>テーマ ティール</item>
        <item>テーマ ブルー</item>
        <item>テーマ パープル</item>
        <item>テーマ ピンク</item>
        <item>テーマ オレンジ</item>
        <item>テーマ レッド</item>
        <item>テーマ ブラウン</item>
        <item>テーマ グリーン</item>
        <item>テーマ グレー</item>
        <item>テーマ インディゴ</item>
        <item>テーマ ライト ブルー</item>
        <item>テーマ ライト グリーン</item>
        <item>テーマ ライト ライム</item>
    </string-array>

    <string-array name="formats">
        <item>フォーマット: MP3</item>
        <item>フォーマット: Wav</item>
    </string-array>

    <string-array name="sample_rates">
        <item>サンプルレート: 8000</item>
        <item>サンプルレート: 16000</item>
        <item>サンプルレート: 32000</item>
        <item>サンプルレート: 44100</item>
        <item>サンプルレート: 48000</item>
    </string-array>

    <string-array name="bit_rates">
        <item>ビットレート: 24kbps</item>
        <item>ビットレート: 48kbps</item>
        <item>ビットレート: 96kbps</item>
        <item>ビットレート: 128kbps</item>
        <item>ビットレート: 192kbps</item>
    </string-array>
    <string name="wifion">Wi-Fi</string>

    <string name="aya33_1" >かれこそは，導きと真理の教えをもって使徒を遣し，仮令多神教徒たちが忌み嫌おうとも，凡ての宗教の上にそれを表わされる方である。{33}</string>
    <string name="aya114_2" >（言ってやるがいい。）「どうしてわたしがアッラー以外に裁きを求めようか。かれこそは，詳細に説明された啓典を，あなたがたに下された方ではないか。」われが啓典を授けた程の者ならば，それがあなたの主から，真理によって下されたことを知っている。だからあなたは疑う者の仲間になってはならない。{114}</string>
    <string name="aya41_3" >あなたは，天地の間の凡てのものが，アッラーを讃えるのを見ないのか。羽を拡げて飛ぶ鳥もそうである。皆それぞれ礼拝と唱念を心得ている。アッラーはかれらの行っていることを知っておられる。{41}天と地の大権はアッラーの有であり，アッラーに（凡てのものの）帰り所はあるのである。{42}あなたがたは見ないか。アッラーは雲を駆り，やがてそれを相い合わせ，さらに固まりにされ，やがて慈雨が，その間から降るのを。また雹を含む，山（のような雲）を天から下し，かれは，御好みの者をそれで撃ち，御好みの者を避けられる。稲妻の閃きは，本当に目を奪おうとする。{43}アッラーは夜と昼を次々に交替させる。本当にこれらの中には，見る目をもつ者への教訓がある。{44}またアッラーは，ありとあらゆる動物を水から創られた。そのあるものは，腹で這い，またあるものは2本足で歩き，あるものは4つ足で歩く。アッラーは御望みのものを創られる。本当にアッラーは何事につけ全能であられる。{45}われは明瞭な印の数々を下した。アッラーは御好みの者を正しい道に導かれる。{46}</string>
    <string name="aya28_4" >あなたがたはどうしてアッラーを拒否出来ようか。かれこそは生命のないあなたがたに，生命を授けられた御方。それからあなたがたを死なせ，更に匙らせ，更にまたかれの御許に帰らせられる御方。{28}かれこそは，あなたがたのために，地上の凡てのものを創られた方であり，更に天の創造に向かい， 7つの天を完成された御方。またかれは凡てのことを熟知される。{29}</string>
    <string name="aya163_5" >あなたがたの神は唯一の神（アッラー）である。かれの外に神はなく，慈悲あまねく慈愛深き方である。{163}本当に天と地の創造，昼夜の交替，人を益するものを運んで海原をゆく船の中に，またアッラーが天から降らせて死んだ大地を建らせ，生きとし生けるものを地上に広く散らばせる雨の中に，また風向きの変換，果ては天地の間にあって奉仕する雲の中に，理解ある者への（アッラーの）印がある。{164}</string>
    <string name="aya71_6" >言ってやるがいい。「わたしたちはアッラーの外に，わたしたちに益もなく害もないものに祈れようか。わたしたちは一度アッラーに導かれた後に，地上で悪魔の誘惑に迷わされた者のように，わたしたちの踵を返せるであろうか。かれには（よい）仲間たちがいて，『わたしたちのもとに来なさい』と正しい道に招いているではないか」言ってやるがいい。「アッラーの導きこそ（真の）導きである。わたしたちは，万有の主に服従，帰依しなさいと命じられている。」{71}「また『礼拝の務めを守り，かれを畏れなさい。かれこそはあなたがたを御許に召集なされる方であられる。』（と命じられている。）」{72}またかれこそは真理をもって，天と地を創造された方であられる。その日は，かれが「有れ」と仰せになれば，即ち有るのである。かれの言葉は真実である。ラッパが吹かれる日，大権はかれに属する。かれは幽玄界も現象界をも知っておられる。かれは英明にして凡てに通暁しておられる。{73}</string>
    <string name="aya95_7" >穀粒や堅い種子を裂き開くのは，本当にアッラーである。かれは死から生を(湾?)し，また生から死を(宙?)される。それがアッラーである。どうしてあなたがたは背き去るのか。{95}かれは，夜明を打ち開く方であり，また休息のために夜を定め，太陽と月を計算のために置かれる。それが，偉力ならびなく全知であられる方の摂理である。{96}かれこそは，あなたがたのため群星を置かれた方で，あなたがたはそれによって，暗黒の陸でも海でも（正しい道に）導かれる。われは知識ある人びとに印の特恵を与えている。{97}かれこそは，1人からあなたがたを創られた方で，（あなたがたのために）安任と寄留の所を（定められた）。われは理解ある人びとにわが印の特恵を与えている。{98}かれこそは，雨を天から降らす方である。われはこれをもって凡てのもの（植物）の芽を萌え出させ，次に新緑（の群葉）を出させ，累々と穀物を実らせる。またナツメヤシの莢から，（重く）垂れ下がった房（を生え出させ），またブドウ，オリーブ，ザクロ等，同類異種の果樹（を育てる）。その呆実が結び，そして成熟するのを観察しなさい。その中には本当に信仰する人々への印がある。{99}かれらは幽精〔ジン〕をアッラーと同位に置く。だがかれら（幽精）はかれが創られたもの。またかれら（不信者）は知識もなく，愚かにもかれに男児や女児があるとする。かれに讃えあれ。かれはかれらが同列にするものの上に，高くおいでになられる。{100}かれは天と地の創造者であられる。かれには配偶もないのに，どうして子を持つことが出来ようか。かれは万有を創られた。かれは凡てのことを知っておられる。{101}</string>
    <string name="aya1_8" >アリフ・ラーム・ラー。これらは英知に満ちた，啓典の御印である。{1}われがかれら（マッカ人）の中の1人（預言者ムハンマド）に啓示して，「あなたは人びとに（不信心の結末を）警告しなさい。また信仰する者には，主の御許で優れた足場を与えられるとの，吉報を伝えなさい。」と命じたことが（マッ力の）人びとに（それ程）驚きであるのか。（だが）不信心者たちは，「これは明らかに魔術師です。」と言う。{2}本当にあなたがたの主はアッラーである。6日の間に天と地を創造され，それから（大権の）玉位に鎮座して，凡ての事物を規制統御なされる。かれの許しを得た後でなければ，執り成す者はない。これがあなたがたの主，アッラーである。かれに仕えなさい。あなたがたは，訓戒を受け入れないのか。{3}あなたがたは皆一緒にアッラーの御許に帰る。アッラーの約束は真実である。本当にかれは創造を始め，そしてそれを繰り返される。これは信仰して善行をした者に，公正に報われるためである。だがかれを信仰しない者には，煮えたった飲物と，痛ましい懲罰がある。これはかれらが不信心であったためである。{4}かれこそは太陽を輝やかせ，月を灯明とされ，その軌道を定め，年数（と時日）の計算をあなたがたに教えられた方である。アッラーがこれらを創造されたのは，只真理（を現わすため）に外ならない。かれは知識ある人びとに印を詳しく述べられる。{5}本当に夜と昼との交替，またアッラーが天と地の間に創られる凡てのものの中には，主を畏れる者への印がある。{6}</string>
    <string name="aya6_9" >地上の凡ての生きもので，その御恵みをアッラーからいただいていない者はない。かれはそれらの居住所と寄留所を知っておられる。凡てはっきりと書物に（記されて）ある。{6}かれこそは玉座が水の上にあった時，6日の間に天と地を創造された御方。それはかれが，あなたがたの中誰が，行いに最も優れているか，明瞭にされるためである。だがあなたがもし，「あなたがたは，死後必ず甦されるであろう。」と言えば，不信心者たちはきっと，「それは明らかに魔術に過ぎない。」と言うであろう。{7}</string>
    <string name="aya12_10" >かれこそは稲妻を現わしてあなたがたに恐れと希望を抱かせられ，（雨を含む）重い雲を起こさせられる方である。{12}雷はかれを譲えて唱念し，また天使たちもかれを畏れて唱念する。かれは雷鳴を送られ，かれらがアッラーに就いて論争している間に，これでかれの御好みの者を撃たれる。かれは力ある強烈な方である。{13}</string>
    <string name="aya10_11" >かれこそは，あなたがたのために天から雨を降らす方で，それによってあなたがたは飲み，それによって樹木は生長し，それによって牧蓄する。{10}かれはそれであなたがたのために，穀類とオリーブとナツメヤシとブドウその外各種の果物を育てられる。本当にこの中には，反省する民への種々の印がある。{11}かれは夜と昼，太陽と月をあなたがたのために運行させる。群星もかれの命令に服従している。本当にこの中には，理解ある者への種々の印があり，{12}またかれがあなたがたのために，地上に生育する凡ての物を，多様の色彩（と性質）になされる。本当にその中には，（感謝して）訓戒を受け入れる者への一つの印がある。{13}かれこそは，海洋を（人間に）使役させられる方で，それによってあなたかたは鮮魚を食べ，また服飾に用いられるものをそれから採り，またかれの恩恵を求めて，その中に波を切って進む船を見る。必ずあなたがたは感謝するであろう。{14}またかれは，地上に山々を堅固に据えられた。（それは）大地があなたがたを揺り動かさないためである。また川や道を創られた。あなたがたが導かれるためである。{15}また色々な標識，星を頼りにかれら（人びと）は導かれる。{16}これでも創造なされた方が，創造しない者と比べられようか。それでもあなたがたは，なお訓戒を受け入れないのか。{17}あなたがたは，仮令アッラーの恩恵を数えても，到底数え尽くすことは出来ない。本当にアッラーは寛容にして慈悲深くあられる。{18}</string>
    <string name="aya1_12" >天にあり地にある凡てのものは，アッラーを讃えろ。本当にかれは偉力ならびなく英明であられる。{1}天と地の大権は，かれの有である。かれは生を授け，また死を授ける。かれは凡てに就いて全能であられる。{2}かれは最初の方で，また最後の方で，外に現われる方でありまた内在なされる方である。かれは凡ての事物を熟知なされる。{3}かれこそは天地を6日の間に創造なされ，それから玉座に鎮座なされる方である。かれは地に入るもの，そこから出るもの，また天から下るもの，そこに上るものを知り尽される。あなたがたが何処にいようとも，かれはあなたがたと共にあられる。アッラーはあなたがたの行う凡てのことを御存知であられる。{4}天と地の大権は，かれの有である。（一切の）事物は，アッラーの御許に帰される。{5}かれは夜を昼の中に没入させ，また昼を夜の中に没入なされる。また胸に秘めることを熟知なされる。{6}</string>
    <string name="aya52_13" >われはまさに啓典をかれらに下し，知識によって詳しく述べた。これは信じる人びとへの導きであり，慈悲である。{52}かれら（マッカの人びと）は，その解明を待つ以外にはない。その解明が行われる日になって，先にこれを軽視していた者は言うであろう。「主の使徒たちは，確かに真理を伝えたのだ。昔かれらがわたしたちのために執り成したように，執り成す者はないのか。それともわたしたちは（地上の生活に）返されて，わたしたちがしなかった行いをすることが出来ないのか。」実際に，かれらは自分の魂を滅ぼし，勝手に造りあげていたものたちはかれらから姿を消してしまった。{53}本当にあなたがたの主はアッラーであられる。かれは6日で天と地を創り，それから玉座に座しておられる。かれは昼の上に夜を覆わせ，夜に昼を慌ただしく相継がしめなされ，また太陽，月，群星を，命に服させられる。ああ，かれこそは創造し統御される御方ではないか。万有の主アッラーに祝福あれ。{54}謙虚にまた目立たない隠れたところで，あなたがたの主に祈れ。かれは教えに背く者を御好みになられない。{55}秩序が定められた後，地上で悪を行ってはならない。恐れと熱情をもってかれに祈れ。本当にアッラーの慈悲は，（常に）善行をなす者の近くにある。{56}かれこそは，慈悲に先んじて吉報を(打?)す風を送られる御方である。それが（雨を）含んだ重い雲を運ベば，われはそれを死んでいる地に送って雨を降らせ，これによって各種の果実を生産させる。われはこのように死者を甦らせる。恐らくあなたがたは悟るであろう。{57}良い上には，主の御許しによって，草木が茂る。悪い上には，貧弱なものの外生長しない。われはこのように感謝する者のために，繰り返し各種の印を解明している。{58}</string>
    <string name="aya1_14" >アリフ・ラーム・ミーム・ラー。これは啓典の印である。そしてそれは主から，あなたに啓示された真理である。だが人びとの多くは信じない。{1}アッラーこそは，あなたがたには見える柱もなくて，諸天を掲げられた方である。それからかれは，（大権の）御座に鎮座なされ，太陽や月を従わせられる。（だから）各々の定められた時期まで運行する。かれが凡ての事物を規制統御し，種々の印を詳しく述べられる。必ずあなたがたに主との会見に就いて確信させるためである。{2}かれこそは大地を広げ，その上に山々や河川を配置された方である。またかれはそこで，凡ての果実を2つ（雌雄）の対になされた。また夜でもって昼を覆わされる。本当にこの中には，反省する人びとへの印がある。{3}また地上には，隣り合う（が相異った）地域がある。ブドウの園，殻物の畑，一つの根から出た，またはそうでないナツメヤシの木，同じ水で灌漑されても，食物としてあるものを外のものよりも優れたものになさる。本当にこの中には，理性ある人びとにとって印があろ。{4}</string>
    <string name="aya32_15" >アッラーこそは，天と地を創造され，天から雨を降らせ，これによって果実を実らせられ，あなたがたのために御恵みになられる方である。また船をあなたがたに操縦させ，かれの命令によって海上を航行させられる。また川をあなたがたの用に服させられる。{32}またかれは，太陽と月をあなたがたに役立たせ，両者は飽きることなく（軌道）を廻り，また夜と昼をあなたがたの用に役立たせられる。{33}またかれはあなたがたが求める，凡てのものを授けられる。仮令アッラーの恩恵を数えあげても，あなたがたはそれを数えられないであろう。人間は，本当に不義であり，忘恩の徒である。{34}</string>
    <string name="aya9_16" >本当にアッラーこそは，風を送られる方である。それは雲を起こし，それを死んだ土地にやり，死に果てた大地を甦らされる。復活もまたこのようである。{9}誰でも栄誉権勢を願うならば，一切の栄誉権勢は，アッラーの御許にある（ことを知れ）。（一切の）善い言葉は，かれの許に登って行き，正しい行いはそれを高める。また悪事を企らむ者には，厳しい懲罰があり，それらの企らみは，無効になるであろう。{10}アッラーは，土からあなたがたを創り，さらに一精滴から創り，次いであなたがたを一組（の男女）になされた。かれが知らずに，宿しまた分娩する女はない。長命な者も，短命な者も，書冊の中に載せられないものはない。本当にそれは，アッラーにおいては容易なことである。{11}2つの海は同じではない。（1つは）甘く，渇きを癒し，飲んで快よい。しかし，（外は）塩辛くて苦い。しかし，そのどれからも，新鮮な肉をとって食べ，またあなたがたが身に付ける，種々の装飾品も採取する。またあなたがたは，その中を船が（水を）切って進むのを見よう。それはあなたがたに，かれの恩恵を求めさせるためである。必ずあなたがたは感謝するであろう。{12}かれは夜を昼に没入させ，また昼を夜に没入させ，（昼夜の交替），太陽と月を従えられ，それぞれ周期をもって定められた期間（復活の日）まで（その軌道を）運行さしめる。このようなことが（出来るのは）あなたがたの主，アッラーであられ，大権はかれに属する。だがかれらが，かれをおいて祈るものたちは，キトミール（さえ）どうすることも出来ない。{13}あなたがたがかれらに祈っても，あなたがたの祈りを聞かず，聞いたとしてもあなたがたに答えはしない。審判の日にかれらはあなたがたが（かれらを主に）配したことさえ否認しよう。全知な御方のように，（真実を）あなたに知らせ得る者はないのである。{14}</string>
    <string name="aya1_17" >この啓典の啓示は，偉力ならびなく英明であられるアッラーから（下されたもの）である。{1}本当にわれは真理によって，あなたにこの啓典を下した。それでアッラーに仕え，信心の誠を尽せ。{2}信心の誠を尽して仕えるのは，アッラーに対し当然ではないか。だがかれを差し置いて（他に）保護者を求める者は，「わたしたちがかれら（神々）に仕えるのは只わたしたちがアッラーの御側に近づくためである。」（という）。本当にアッラーはかれらの異なる点について，必ずその間を裁決なされる。アッラーは，虚偽で恩を忘れる者を御導きになられない。{3}アッラーが子を持とうと御望みなら，御自分の創られるものの中から，望みの者を選ばれる。かれに讃えあれ。かれはアッラー，唯一にして（万有の）征服者である。{4}かれは真理をもって天地を創造なされ，夜をもって昼を覆いまた昼をもって夜を覆わせ，太陽と月を服従させてそれぞれ定められた周期に運行させる。本当にかれは，偉力ならびなくよく赦される方である。{5}かれはあなたがたを一つの魂から創り，それからその配偶者を創り，またかれは8頭の家畜を雌雄であなたがたに遣わされた。かれはあなたがたを母の胎内に創られ，3つの暗黒の中において，創造につぐ創造をなされた。このように，あなたがたの主アッラーに大権は属する。かれの外に神はないのである。なのにあなたがたはどうして背き去るのか。{6}もしあなたがたが信じなくても，アッラーはあなたがたを必要とされない。だがかれは，しもべたちの不信心を喜ばれはしない。しかし感謝するならば，かれは喜ばれる。重荷を負う者は，外の者の重荷を負うことは出来ない。やがてあなたがたは，自分の主の御許に帰るのである。その時かれは，あなたがたの（現世における）行いの凡てを御告げになる。本当にかれは，（人びとの）胸に抱くことを熟知なされる。{7}</string>
    <string name="aya1_18" >ハー・ミーム。{1}この啓典の啓示は，偉力ならびなく英明な，アッラーから（下されたもの）である。{2}本当に天と地には，信者たちにとり種々の印がある。{3}またあなたがた自身の創造，そしてかれが（地上に）撤き散らされた生きとし生けるものには，信心堅固な者に対し，種々の印がある。{4}昼と夜との交替，またアッラーが天から下された糧，それによって死んでいる大地が甦ること，また風向きの変化にも，知性ある者への種々の印がある。{5}これらは，真理によってわれがあなたに読誦するアッラーの印である。アッラーとその啓示以外に，どんな説諭を（かれらは）信じようとするのか。{6}災いなるかな，凡ての罪深い嘘付き者たちよ。{7}アッラーの啓示がかれに読誦されるのを聞いても，なお強情，高慢で，それが聞こえないかのようである。それなら痛ましい懲罰をかれらに告げ知らせよ。{8}かれらは，わが啓示の一端を理解すると，それを嘲笑的にとる，これらの者には，恥ずべき懲罰がある。{9}かれらの行く先は地獄で，その行ったことは，かれらに役立つことは何もなく，また守護者として，アッラー以外に祈ったものも，役立たない。かれらには手痛い懲罰がある。{10}これが（真の）導きである。主の印を信じない者たちには，忌しく苦しい懲罰がある。{11}アッラーこそは海をあなたがたに従わせられた方で，かれの御命令によって，船はそこを航行し，あなたがたはかれの恩恵（の通商往来）を追求する。それであなたがたは，感謝するであろう。{12}またかれは，天にあり地にある凡のものを，（賜物として）あなたがたの用に服させられる。本当にこの中には，反省する者への印がある。{13}</string>
    <string name="aya53_19" >かれこそは，二つの海を分け隔てられた御方である。一つは甘くして旨い，外は塩辛くして苦い。両者の間に障壁を設け，完全に分離なされた。{53}かれこそは，水から人間を創り，血統による親族と婚姻の関係を定められた方。本当にあなたの主は全能であられる。{54}だがかれらはアッラーを差し置いて無益無害の者に仕える。本当に不信者は，自分の主に反抗するもの（悪魔）の援助者である。{55}</string>
    <string name="aya39_20" >かれこそは，あなたがたを地上の継承者とされた方である。誰にしても信じない者は，その不信心で自分自身を損う。かれらの不信心は，主の憎しみを増すばかりであり，またかれらの不信心は，自分の損失を増すばかりである。{39}言ってやるがいい。「あなたがたがアッラーの外に祈る，あなたがたが配する（神々）について考えたことがあるのか。地上にかれらの創造したものがあるのか。それともかれらのために天からの協力者があるのか。われに示しなさい。それともそのような（アッラーに同位者が居るということ）証拠を示す啓典をわれがかれらに与えたとでもいうのか。いや，悪い行いの者たちは，只欺瞞によって互いに約束しあっているのに過ぎない。{40}本当にアッラーは，天と地の運行が外れないよう支えられる。もしそれら両者が，外れることがあるならば，かれをおいて何ものもこれを支え得るものはない。本当にかれは，我慢強い方，何回も赦される方であられる。{41}</string>
    <string name="aya60_21" >それは（こうである）。誰でも自分が被ったものと同じ報復をしたのに，また不当な仕打ちをされるならば，アッラーは必ずこの者を助けなされる。本当にアッラーは寛容にしてよく赦される御方である。{60}それは，アッラーが夜を昼の中に割り込ませ，また昼を夜の中に割り込ませるためである。本当にアッラーは全聴にして全視であられる。{61}これも，アッラーこそ真実であり，かれらがかれ以外に祈るものが偽りの（神の）ためである。本当にアッラーは至高にして至大であられる。{62}アッラーが天から水（雨）を降らせられれば，大地が緑になるのをあなたは見ないのか。本当にアッラーは親切にして知悉される御方である。{63}天にあり地にある凡てのものは，かれの有である。アッラー，本当にかれは，満ち足られる御方，讃美されなべき御方である。{64}あなたは見ないのか。アッラーは地上の凡てのものをあなたがたに従わせ，かれの命令によって，船を海上に走らせられる。また天をかれの御許しなく地上に落ちないよう支えられる。本当にアッラーは人間に，優しく慈悲を垂れられる御方である。{65}かれこそはあなたがたに生を授け，間もなく死を与え，それからまた甦らせられる方である。本当に人間は恩を忘れる。{66}われは凡てのウンマに守られるべき儀式を定めた。それでこれに関し，かれらにあなたと論争させてはならない。あなたの主に（かれらを）招きなさい。本当にあなたは，正しい導きの上にいる。{67}</string>
    <string name="aya1_22" >天と地を創造し，陪黒と光明を定められる，アッラーを讃える。だが信じない者は，かれらの主と（外のものを）同位に置く。{1}かれこそは，泥から，あなたがたを創り，次いで（生存の）期間を定められた方である。一定（の期間）が，かれの御許に定められている。それでもあなたがたは疑うのか。{2}</string>
    <string name="aya59_23" >幽玄界の鍵はかれの御許にあり，かれの外には誰もこれを知らない。かれは陸と海にある凡てのものを知っておられる。一枚の木の葉でも，かれがそれを知らずに落ちることはなく，また大地の暗闇の中の一粒の穀物でも，生気があるのか，または枯れているのか，明瞭な天の書の中にないものはないのである。{59}かれこそは，夜間あなたがたの魂を召される方で，あなたがたが昼間行ったことを知っておられる。またかれは昼間，あなたがたを目覚めさせ，定められた（あなたがたの生活の）期間を全うなされる。それからあなたがたはかれの御許に帰ろ。その時かれは，あなたがたに自分が行ったことを告げ知らせる。{60}かれは，しもべたちの上に権能をもつ方であられ，あなたがたに保護者（の天使）を遣される。死があなたがたの1人に臨む時，われが遣したもの（天使）たちは，それ（魂）を取り上げる。かれら（天使たち）は，（わが命令に）怠慢ではない。{61}それからかれらは，真の主，アッラーに戻される。裁決はかれがなされるのではないか。かれは清算する際は極めて速い御方であられる。」{62}</string>
    <string name="aya164_24" >言ってやるがいい。「アッラーは凡てのものの主であられる。あたしがかれ以外に主を求めようか。」各人はその行いに対する以外に，報酬はないのである。重荷を負う者は，外の者の重荷を負わない。やがてあなたがたは，主の御許に帰るのである，その時かれはあなたがたの争ったことに就いて，告げ知らせられる。{164}かれこそはあなたがたを地上の（かれの）代理者となされ，またある者を外よりも，位階を高められる御方である。それは与えたものによって，あなたがたを試みられるためである。あなたの主は懲罰する際は極めて速い。しかし，本当にかれは寛容にして慈悲深くあられる。{165}</string>
    <string name="aya187_25" >かれらは（最後の審判の）時に就いて，何時それがやって来るのかとあなたに問うであろう。言ってやるがいい。「それを知る方は，只わたしの主だけである。その時（最後の審判）を知らせて下さるのはかれの外にはない。それ（時）は，天でも地でも重い（重大事となる）。全く突然あなたがたにやって来る。」かれらはあなたが，それに就いて熟知しているかのように尋ねるであろう。言ってやるがいい。「それを知る方は，唯アッラーだけである。」だが人びとの多くは分からない。{187}言ってやろがいい。「わたしはアッラーが御好みにならない限り，自分自身のための利害すら自由に出来ない。わたしがもし幽玄界を知っているならば，わたしは善いことを増し，また災厄に会わなかったであろう。わたしは只の一人の警告者で，信仰する者への吉報を知らせる一人の伝達者に過ぎない。{188}かれこそは，一個の魂（アーダム）からあなたがたを創り，互いに慰安を得るため，その妻を創られた御方であられる。かれがかの女と交わると，かの女は体内に軽い荷を負ったがそれでもかの女は（安易に）往来していた。そのうち重さが加わるようになると，かれらは両人の主，アッラーに祈って（言う）。「もしあなたが良い子をわたしたちに御授けになれば，わたしたちはきっと感謝を捧げます。」{189}だがかれが両人に良い（子）を御授けになれば，かれらに授けられたことに対して，かれに同位の者を立てる。だがアッラーは，かれらが立てたものの上に高くおられる。{190}かれらは何も創れない。またかれら自身が造ったものを，崇拝するのか。{191}それらはかれらを助けられず，自分自身（さえ）も助けられない。{192}仮令あなたがたが導きのため，それらに呼びかけても，あなたに従わないであろう。あなたかたがそれらに呼びかけてもまた黙っていても，あなたがたにとっては同じことである。{193}本当にアッラーを差し置いて，あなたがたが祈るものは，あなたがたと同じようにかれのしもベである。もしあなたがたが真実なら，それらを呼んであなたがたの祈りに答えさせなさい。」{194}</string>
    <string name="aya66_26" >見なさい。天地の凡てのものは，本当にアッラーの有である。アッラーを差し置いて，神々に祈っている者たちは何に従うのか。かれらは妄想に従っているだけ。自分勝手に過ぎない。{66}かれこそは，あなたがたのため夜を定め，それであなたがたを憩わせ，また昼間を明々白々にされる方である。本当にその中には聞く耳をもつ人びとに対し，印がある。{67}かれらは，「アッラーは一人の子をもうけられた。」と言う。かれに讃えあれ。かれは自足なされる御方。天地の凡てのものは，かれの有である。あなたがたはこれに対して，権威はないのである。アッラーに就いて，自分の知らないことを語るのか。{68}言ってやるがいい。「アッラーに就いて嘘を捏造する者は，決して栄えないであろう。」{69}かれらはこの世で束の間の享楽をなし，それからわれの許に帰るのである。その時われは，不信心であったことに対して厳しい懲罰を味わせるであろう。{70}</string>
    <string name="aya78_27" >かれこそは，あなたがたのために，聴覚と視覚と心（知覚，理解力）を創られた方である。だがあなたがたは，感謝しない。{78}あなたがたを地上に，繁殖させられたのはかれである。かれの御許に，あなたがたは集められる。{79}かれこそは，生かしまた死なせられる方であり，昼と夜の交替を規制される。あなたがたはなお理解しないのか。{80}</string>
    <string name="aya43_28" >あなたは自分の思惑を，神として（思い込む）者を見たのか。あなたはかれらの守護者になるつもりなのか。{43}それともかれらの多くは耳を傾け，または悟るとでも思っているのか。かれらは家畜のようなものに過ぎない。いや，それよりも道から迷っている。{44}主は如何に影を広げられたか，あなたは見なかったのか。もしかれが御望みならば，それを静止した儘にされよう。それからわれは，太陽をその案内役とした。{45}そこでわれは，緩やかな足取でわれの方に引き寄せる。{46}かれこそは，あなたがたのために夜をとばりとされ，睡眠して休息させ，昼間を甦り（の時）となされた御方である。{47}またかれこそは，その慈雨を降らす前に，吉報の風を吹き起こす御方である。そしてわれは，天から清浄な雨を降らす。{48}われはそれで死んだ大地に生命を与え，またわれが創った無数の家畜や人間に飲ませてやる。{49}われはかれらが気付くように，かれらの間でこれを繰り返し（て解明し）た。だが大多数の人間は，ただ拒むだけであった。{50}</string>
    <string name="aya58_29" >死ぬことのない永生者を信頼して，かれを讃えて唱念しなさい。かれは，しもべたちの凡ての罪を完全に熟知される。{58}かれは，天と地そしてその間にある凡てのものを，6日の間に創造し，それから玉座に鎮座なされる慈悲深き御方であられる。だからかれに就いて熟知する者に問え。{59}だがかれらが，「慈悲深き御方にサジダしなさい。」と言われると，かれらは言う。「慈悲深き御方とは何ですか。わたしたちはあなたの命じるものにサジダするのですか。」と，却って（真理からの）逃避を増すばかり。〔サジダ〕{60}天に諸星座を配置し，その間に太陽と照らす月を置かれた御方に，祝福あれ。{61}かれこそは，反省し，感謝しようとする者のために夜と昼を設け，交替させた方である。{62}</string>
    <string name="aya64_30" >アッラーはあなたがたのために大地を安息所とされ，大空を天蓋となされ，また，あなたがたに見事な姿を授けて，形作り，色々な良い御恵みを支給された方である。これが，あなたがたの主アッラーであられる。万有の主アッラーに讃えあれ。{64}かれは永生であられ，かれの外に神はない。だからかれに祈り，信心の誠を尽してかれに傾倒せよ。万有の主アッラーに讃えあれ。{65}言ってやるがいい。「わたしはあなたがたが，アッラーを差し置いて崇拝するものに，仕えることを禁じられた。主からの明証が，わたしに下され，万有の主に，服従，帰依するよう命じられたのである。」{66}かれこそは，泥からあなたがたを創られ，次いで一滴の精液から，次いで，一かたまりの血から赤ん坊にされて，あなたがたを出生させ，それから十分な力量を備えさせ，それから老いさせられる方である。あなたがたの中（老いる）前に死ぬ者もいるが既定の時期にまで達せられることは，あなたがたに反省させるためである。{67}かれこそは生を授け，また死を授ける方である。かれが一事を決められそれに対し「有れ。」と仰せになれば，即ち有るのである。{68}</string>
    <string name="aya64_31" >われがあなたに啓典を下したのは，只かれらの争っていることに就いて解明するためであり，信仰する者に対する導きであり慈悲である。{64}アッラーは雨を天から降らせ，それで死に果てた大地を甦らせる。本当にその中には，耳を傾ける民への一つの印がある。{65}また家畜にもあなたがたへの教訓がある。われはその腹の中の雑物と血液の間から，あなたがたに飲料を与える。（その）乳は飲む者にとり，清らかであり（喉に）快適である。{66}またナツメヤシやブドウの果実を実らせて，あなたがたはそれから強い飲物や，良い食料を得る。本当にその中には，理解ある民への一つの印がある。{67}またあなたの主は，蜜蜂に啓示した。「丘や樹木の上に作った屋根の中に巣を営み，{68}（地上の）各種の果実を吸い，あなたの主の道に，障碍なく（従順に）働きなさい。」それらは，腹の中から種々異った色合いの飲料を出し，それには人間を(癒?)すものがある。本当にこの中には，反省する者への一つの印がある。{69}アッラーはあなたがたを創り，それから（死にさいし）あなたがたの魂を召される。またあなたがたのある者は，知っていたことをも凡て忘れ果てる程の，非常に弱まる年齢まで留めおかれる。本当にアッラーは全知にして強大であられる。{70}またアッラーは御恵みにおいて，ある者に外の者以上に与えられる。それなのに，優れた御恵みを与えられた者は，その右手に所有する者に与えて，かれらがそれで平等になるようにはしない。かれらはアッラーの恩恵を認めないのであろうか。{71}またアッラーはあなたがたのために，あなたがたの間から配偶者を定め，配偶者からあなたがたのために子女や孫を与えられる。また良いものを与えられる。それでもかれらは虚偽を信仰して，アッラーの恩恵を拒否するのか。{72}</string>
    <string name="aya1_32" >大権を掌握なされる方に祝福あれ。本当にかれは凡てのことに全能であられる。{1}（かれは）死と生を創られた方である。それは，あなたがたの中誰の行いが優れているのかを試みられるためで，かれは偉力ならびなく寛容であられる。{2}（かれは）一層一層に，7天を創られる御方。慈悲あまねく御方の創造には，少しの不調和もないことを見るであろう。それで改めて観察しなさい。あなたは何か裂け目を見るのか。{3}それで今一度，目を上げて見るがいい。あなたの視線は，（何の欠陥も捜し出せず）只ぼんやりしてもとに戻るだけである。{4}かれは灯明（星）をもって，最下層の天を飾り，悪魔たちに対する磔（流星）となし，またかれらのために烈火の懲罰を準備した。{5}かれらの主を信じない者には，地獄の懲罰がある。何と悪い帰り所であることよ。{6}</string>
    <string name="aya5_33" >かれ（ヌーフ）は申し上げた。「主よ，わたしは夜も昼も，わたしの人びとに呼びかけました。{5}だが，わたしの呼びかけは，只（正道からの）逃避を増すばかりです。{6}わたしがかれらに，『かれが，あなたがたを御赦しになるのだ』と呼びかける時，かれらは指を自分の耳に差し込み，自分で外套を被って（不信心を）固執し，ひたすら高慢になります。{7}それでわたしは，声を大きくしてかれらに呼びかけました。{8}或る時は公に，また（或る時は）密かにかれらに（訴えて），{9}わたしは言いました。『あなたがたの主の御赦しを願え。本当にかれは，度々御赦しなされる。{10}かれは，あなたがたの上に豊かに雨を降らせられ，{11}あなたがたの財産や子女を増やし，またあなたがたのために，様々な園や（水の流れる）河川を設けられる。{12}あなたがたはどうしたのか。アッラーの御親切，我慢強さに対して，望みを持たないとは。{13}かれは本当に順序よく段階をおってあなたがたを創られた。{14}あなたがたは，アッラーが7天を如何に一層また一層と，創られたかを考えてみなかったのか。{15}また月をその中の明りとされ，太陽を（燃える）灯明となされたかを。{16}アッラーはあなたがたを土から育てられ，{17}それから，あなたがたは大地に帰され，また起き上らせられる。{18}またアッラーはあなたがたのために，大地を延べ広げられ，{19}そこであなたがたは，広い大道を往来するであろう。』といって聞かせました。」{20}</string>
    <string name="aya17_34" >かれらは骼駝に就いて，如何に創られたかを考えてみないのか。{17}また天に就いて，如何に高く掲げられたか，{18}また山々に就いて，如何に据え付けられているか，{19}また大地に就いて，如何に広げられているかを。{20}</string>
    <string name="arom_k1" >アリフ・ラーム・ミーム。{1}ビザンチンの民は打ち負かされた。{2}近接する地において（打ち負かされた）。だがかれらは，（この）敗北の後直ぐに勝つであろう。{3}数年の中に（勝利を得よう）。前の場合も後の場合も，凡てはアッラーに属する。その日，ムスリムたちは喜ぶであろう。{4}アッラーの勝利を（喜ぶであろう）。かれは御望みの者を助けられる。かれは偉力ならびなく慈悲深き御方であられる。{5}（これは）アッラーの約束である。アッラーはその約束を違えられない。だが人びとの多くは理解しない。{6}かれらの知るのは，現世の生活の表面だけである。かれらは（事物の）結末に就いては注意しない。{7}かれらは反省しないのか。アッラーが天と地，そしてその間にある凡てのものを創造なされたのは，唯真理のため，また定めの時のためであることを。だが人びとの多くは，主との会見を否認する。{8}かれら（マッカの多神教徒）は，地上を旅してかれら以前の者の最後が如何であったかを，観察しないのか。かれら（昔の人）は，かれらよりも力において優れ，地を掘り起こし（て耕作し），またかれらよりも栄えていた。そして使徒たちは明証を持ってかれらのところに来た。アッラーがかれらを損ったのではない。かれらが自ら自分を損ったのである。{9}所詮悪行の徒の最後は悪い。それはかれらがアッラーの印を虚偽であるとし，それを愚弄していたためである。{10}アッラーはまず創造を始め，それからそれを繰り返し，それからあなたがたをかれに帰される。{11}（審判の） 時が到来する日，罪のある者は絶望するであろう。{12}そしてかれらが（われに）配した（神々の）中には，かれらのために執り成す者もなく，またかれらも，これらの配したものたちを否認する。{13}（審判の）時が到来するその日には，（凡ての人は）ちりぢりにされるであろう。{14}その時，善行に勤しんだ者は，緑の野辺で，幸せにされよう。{15}信仰を拒否しわが印と来世での（主との）会見を虚偽であるとした者は，懲罰に付せられよう。{16}それで，夕暮にまた暁に，アッラーを讃えなさい。{17}天においても地にあっても，栄光はかれに属する。午后遅くに，また日の傾き初めに（アッラーを讃えなさい）。{18}かれは，死から生を(打?)し，また生から死を(打?)され，また枯れ果てた大地を甦らせる。これと同じようにあなたがたも引き出される。{19}かれが，泥からあなたを創られたのは，かれの印の一つである。見るがいい。やがてあなたがた人間は（繁殖して地上に）散らばった。{20}またかれがあなたがた自身から，あなたがたのために配偶を創られたのは，かれの印の一つである。あなたがたはかの女らによって安らぎを得るよう（取り計らわれ），あなたがたの間に愛と情けの念を植え付けられる。本当にその中には，考え深い者への印がある。{21}またかれが，諸天と大地を創造なされ，あなたがたの言語と，肌色を様々異なったものとされているのは，かれの印の一つである。本当にその中には，知識ある者への印がある。{22}またかれが，あなたがたを夜も昼も眠れるようにし，またかれに恩恵を求めることが出来るのも，かれの印の一つである。本当にその中には，聞く者への印がある。{23}またかれが，恐れと希望の稲光をあなたがたに示しなされ，天から雨を降らせて，死んだ後の大地を甦らせられるのは，かれの印の一つである。本当にその中には，思慮ある者への印がある。{24}またかれが，御意志によって，天と地を打ち建てられたのは，かれの印の一つである。そこで，（一声）あなたがたに呼び掛けられると，見るがいい。たちまち大地からあなたがたは（引き）出される。{25}天と地にある凡てのものは，かれに属する。万有は，真心込めてかれに服従する。{26}かれこそは先ず創造を始め，それからそれを繰り返される御方。それは，かれにおいてはとてもた易いことである。天と地における，（考え得られる）最高の姿は，かれに属する。かれは偉力ならびなく英明であられる。{27}かれは，あなたがた自身（の経験）から，一つの譬えを提示なされる。あなたがたは，自分の右手の所有する者たち（奴隷）を，われがあなたがたに与えたものを同等に分配する仲間にするだろうか。あなたがたが互いに気付かうように，かれら（奴隷たち）に気兼ねするだろうか。（そうではあるまい）。このようにわれは，思慮ある者に印を説き明かす。{28}いや，不義を行う者は知識もなく私利私欲に従う。アッラーが迷うに任せられた者を，誰が導けようか。かれらには救助者はないであろう。{29}それであなたはあなたの顔を純正な教えに，確り向けなさい。アッラーが人間に定められた天性に基いて。アッラーの創造に，変更がある筈はない。それは正しい教えである。だが人びとの多くは分らない。{30}悔悟してかれに返り，かれを畏れなさい。礼拝の務めを守り，偶像信者の仲間になってはならない。{31}それは宗教を分裂させて，分派を作り，それぞれ自分の持っているものに喜び，満足している者。{32}災厄が人びとを悩ます時かれらは悔悟して主に祈る。だがかれが，慈悲をかれらに味わせると，たちまち一部のをは主に（外の神々を）配し，{33}われが与えたものを有り難く思わないようになる。（僅かの年月を）享楽するがいい。 だがやがて分るであろう。{34}われに配しているものを支持する権威を，われがかれらに下したとでもいうのか。{35}われが人間に慈悲を味わせると，かれらはそれに狂喜する。だが自分の行いのために災厄が下ると，たちまち，かれらは絶望する。{36}かれらは見ないのか，アッラーが御望みの者に，糧を増し，また減らしなされるのを。本当にその中には，信仰する者への印がある。{37}それで近親の者に，しかるべきものを与えよ。また貧者と旅人にも。それは，アッラーの慈顔を求める者たちにとり，最も善いことである。これらは，栄える者たちである。{38}あなたがたが利殖のために，高利で人に貸し与えても，アッラーの許では，何も増えない。だがアッラーの慈顔を求めて喜捨する者には報償が増加される。{39}アッラーこそは，あなたがたを創り，扶養され，次いで死なせ，更に甦らせられる方である。あなたがたが（捏造しかれに）配したものの中，これらのことの一つでも出来るものがあるか。かれに讃えあれ。かれはかれらが配するものの上に高くおられる。{40}人間の手が稼いだことのために，陸に海に荒廃がもう現われている。これは（アッラーが），かれらの行ったことの一部を味わわせかれらを（悪から）戻らせるためである。{41}言ってやるがいい。「地上を旅して，（あなたがた）以前の者たちの最後が，どうであったかを観察しなさい。かれらの多くは多神教徒であった。」{42}それでアッラーから避け得ない日が来る前に，あなたの顔を正しい教えにしっかり向けなさい。その日かれらは（2群に）分けられよう。{43}不信心の者は，その不信心のために責めを負う。また正しい行いの者は，自分自身のため（天国に）褥を用意するようなもの。{44}信仰して善行に動しむ者には，かれは恩恵により報われる。本当にかれは，不信心者を御好みになられない。{45}吉報の前触れとして風を送るのは，かれの印の一つである。あなたがたにかれの慈悲（降雨と肥次）を味わわせるためであり，またかれの御意志により舟を滑るように進ませ，またあなたがたは，かれの恩恵（海上貿易による利益）を求めるためである。あなたがたは必ず感謝するであろう。{46}本当にわれはあなた以前にも，使徒たちを（それぞれの）民族に遣わし，かれら（使徒）は，かれらに明証を(西?)した。そしてわれは，罪を犯した者に報復した。だが信仰する者を助けるのは，われの務めである。{47}アッラーこそは，風を送りそれで雲を起こされる御方であられる。それから御心のままに天にそれを広げ，粉微塵にそれを打ち砕かれる。するとあなたは，その間から出て来る雨滴を見る。かれは，そのしもベの中，御心に適う者にそれを降らせられる。見るがいい。かれらの喜ぶ様子を。{48}かれらに（雨を）降らせる前，失望にうちひしがれていたのだが。{49}さあアッラーの慈悲の跡をよくみるがいい。かれが如何に，死んだあとの大地を甦らされるかを。このようにかれは，死んだ者を甦らせる。かれは凡てのことに全能であられる。{50}だが，われが風を送っても，（作物が）黄ばむのを見ると，その後かれらは，必ず不信心になる。{51}あなたは，死者にものを聞かせることは出来ない。また，背を向けて逃げ去る聞こえない者に，呼び掛けても聞かせることは出来ない。{52}またあなたは，（ものごとの）分らない盲目を，迷いから導くことも出来ない。あなたは，只われの印を信じて服従，帰依する者だけに，聞かせることが出来るのである。{53}アッラーは，あなたがたを弱い者に創られ，それから弱い者を後で，強壮にされ，強壮な者を弱い白髪になされる。かれは御自分の望みのままに創られる。かれは全知にして全能であられる。{54}（精算の）時が，到来するその日，罪深い者たちは，わたしたちは一時しか（墓に）留まらなかったと誓うであろう。このように，かれらは欺かれていた。{55}だが知識と信仰を授かった者たちは，言うであろう。「あなたがたはアッラーの定めに基いて，復活の日まで確かに滞在しました。これが復活の日です。だがあなたがたは気付かなかったのです。」{56}だがその日になってからでは，悪を行った者の弁解も益がなく，またかれらは（悔悟して御恵みを請う）ことも出来ないであろう。{57}本当にわれは人びとのため，このクルアーンの中に種々の譬えを提示した。だがあなたが，仮令どの一節を持ち出しても，信じない者は必ず，「あなたがたは虚偽に従う者に過ぎません。」と言うであろう。{58}このようにアッラーは，理解しない者の心を封じられる。{59}だから耐え忍ベ。本当にアッラーの約束は真実である。確りした信心のない者たちのせいで，あなたまでが動揺してはならない。{60}</string>

    <string name="an1biaa1_6" >清算（の日）は人間に近付いているが，かれら（不信者）は無関心に背き去る。{1}かれらの主から新しい訓戒が来る度に，かれらはそれを笑い草として聞くに過ぎない。{2}かれらは心の中でふざけている。そして悪事を行う者たちは，密談して（言う）。「これは，あなたがたと同様只の人間ではないですか。あなたがたは目で見ていながら，魔術にでもかかったのですか。」{3}言ってやるがいい。「わたしの主は，天と地の間で（語られる）言葉（の凡て）を知っておられる。かれは全聴にして全知であられる。」{4}かれらは，「いや，（それは）夢の寄せ集め。いや，かれの偽作です。いや，かれは詩人です。昔（の使徒に）下されたような印を，わたしたちに(有?)して下さい。」と言った。{5}かれら以前にわれが滅ぼした都市でも，信仰する者は1人もいなかった。それでもかれらは信仰しないつもりなのか。{6}</string>
    <string name="an2biaa7_10" >あなた以前に，われが啓示を授けて遣わした使徒たちも，人間に過ぎなかった。もしあなたがた，これが分らないなら訓戒を受けた民に聞け。{7}われはかれら（使徒たち）に，食物をとらないような体は授けなかった。またかれらは永久に生きる訳でもなかった。{8}結局，わが約束をかれらに果し，かれらとわれの欲するものを救い，違犯した法外の者たちを滅ぼした。{9}われは，あなたがたへの訓戒として啓典を啓示したのである。それでもあなたがたは悟らないのか。{10}</string>
    <string name="an3biaa11_15" >如何にわれは，多くの悪を行っていた都市を滅ぼして，その後に別の民を立てたか。{11}それでわれの懲罰（が下るの）を感じると，見なさい。かれらはそこから逃げ（ようとす）る。{12}逃げてはならない。楽しんだ所，あなたがたの住まいに返れ。あなたがたは尋問されるであろう。{13}かれらは言った。「ああ，情けない，わたしたちは本当に不義の徒でした。」{14}そしてかれらのこの叫び声は，われがかれらを根こそぎ滅ぽし火の消えたように沈黙させるまで止まなかった。{15}</string>
    <string name="an4biaa16_18" >われは天と地，またその間にあるものを，戯れに創ったのではない。{16}もしわれが戯れを望み，仮りにそうするならば，わが手近なもの（非物質的な霊的なもの）から選んだであろう。{17}いや，われは真理を虚偽に投げつけると，その頭を砕く。見なさい。虚偽は消滅する。あなたがたが（われに就いて）言うことこそ，あなたがたにとり災いである。{18}</string>
    <string name="an5biaa19_20" >天と地の凡てのものは，かれの有である。またその側近にいる者（天使）は，かれに仕えて高慢でもなく，疲れも知らない。{19}かれらは毎日毎晩にかれを讃え，休むことを知らない。{20}</string>
    <string name="an6biaa21_23" >それともかれらは，（死者を）甦らすことの出来る神々を地上からえたのか。{21}もし，その（天地の）間にアッラー以外の神々があったならば，それらはきっと混乱したであろう。それで玉座の主，かれらが唱えるものの上に（高くいます）アッラーを讃えなさい。{22}かれは，その行われたことに就いて，尋問を受けることはない。だがかれらこそ尋問されるのである。{23}</string>
    <string name="an7biaa24_29" >それともかれらは，かれを差し置いて外の神々を崇めたのか。言ってやるがいい。「あなたがたの証拠を出してみなさい。これはわたしと共にいる者への訓戒であり，また以前の世代の者への訓戒である。」だがかれらの多くはこの真理を理解出米ずに背き去る。{24}あなた以前にも，われが遺わした使徒には，等しく，「われの外に神はない，だからわれに仕えよ。」と啓示した。{25}かれらは，「慈悲深き御方は子をもうけられます。」と言った。ああもったいない。いや，（かれら天使は）栄誉あるしもべである。{26}かれら（天使たち）は，かれより先に告げることもなく，またかれの命令に基いて行動するだけである。{27}かれは，かれら（天使）以前にあるものも，以後にあるものをも知っておられ，かれが受け入れる者の外は，執り成しをしない。かれら（天使）はかれに畏れ仕える。{28}もしかれらの中に，「本当にわたしは，かれとは別の神である。」と言う者があれば，われはこのような者を，地獄で報いる。不義を行う者にこのように報いる。{29}</string>
    <string name="an8biaa30_33" >信仰しない者たちは分らないのか。天と地は，一緒に合わさっていたが，われはそれを分けた。そして水から一切の生きものを創ったのである。かれらはそれでも信仰しないのか。{30}われはまた，大地に山々を据えてかれら不信心者にとっても大地を揺るぎないものとした。またそこに，往来のための広い道を創った。それでかれらは必ず利するところがあろう。{31}更にわれは，天を屋根とし守護した。それでもかれらは，これらの印から背き去る。{32}かれこそは昼と夜，また太陽と月を創造された方である。それらは，軌道に浮んでいる。{33}</string>
    <string name="an9biaa34_35" >われはあなた以前の誰に対しても，永久に生きる者としたことはない。あなたは死ぬのに，かれらは永久に生きるというのか。{34}人はすべて死を味わう。われは試練のために，凶事と吉事であなたがたを試みる。そして（最後は）われに帰されるのである。{35}</string>
    <string name="an10biaa36_41" >信仰しない者はあなたを見る時，只嘲笑の的にする。（かれらは言う。）「この者ですか，あなたがたの神々を批判する者は。」かれらは慈悲深き御方の訓戒を，冒(演?)する者である。{36}人間は気短かに創られている。われは直ぐに印を示すであろう。だから急いであれに催促してはならない。{37}またかれらは，「あなたがたの言葉が真実なら，その約束は何時（来るの）か。」と言う。{38}もし不信者が（その日）その時，顔からも，また背からも業火を防ぐことが出来ず，また助ける者もない日のことを知っていたならば。{39}いや，それは突然かれらを襲って，驚き慌てさせよう。かれらはそれを避ける力もなく，猶予されないであろう。{40}あなた以前の使徒たちも，確かに嘲笑された。だが嘲笑した者は，嘲笑していたことに取り囲まれるのである。{41}</string>
    <string name="an11biaa42_47" >言ってやろがいい。「慈悲深き御方（の怒り）から，昼夜誰が，あなたがたを守れようか。」それでもかれらは，主を念じることから背き去る。{42}それともかれらには，われ以外にかれらを守護出来る神々があるのか。かれら（神々）は，自分自身も助けられず，またわれから防ぎおおせない。{43}それなのに，われはこれらの者やその祖先たちを享楽させ，その期限まで永らえさせた。われがこの（不信心者の）地に来て，その隅々から征服しているのを見ないのか。それでもかれらは勝利者なのか。{44}言ってやるがいい。「わたしは只啓示によって，あなたがたに警告するだけである。」だが聞かない者は，警告されてもその呼びかけが聞こえない。{45}そしてあなたの主の懲罰の息吹が，もしかれらに（少しでも）触れれば，「ああ，情けない。わたしたちは本当に不義を行いました。」と言う。{46}われは審判の日のために，公正な汗を設ける。1人として仮令芥子一粒の重さであっても不当に扱われることはない。われはそれを（計算に）持ち出す。われは清算者として万全である。{47}</string>
    <string name="an12biaa48_50" >且つてわれは，ムーサーとハールーンに，識別と光明と，畏れる者への訓戒を授けた。{48}目に見えなくても主を畏れる者と，審判の時を畏れる者への訓戒を授けた。{49}この（クルアーン）こそは，われが下した祝福豊かな訓戒である。あなたがたは，それでもなお拒否するのか。{50}</string>
    <string name="an13biaa51_73" >われは以前イブラーヒームに，方正な行いを授けた。われはかれをよく知っている。{51}かれが父とかれの人びとに，こう言った時を思いなさい。「あなたがたが崇拝するこれらの偶像は，何ものであるのか。」{52}かれらは言った。「わたしたちは，祖先がそれらを崇拝するのを見ました。」{53}かれは言った。「あなたがたとあなたがたの祖先は，明らかに誤っていたのである。」{54}かれらは言った。「あなたは真理を（西？）したのですか。それとも戯れる者なのですか。」{55}かれは言った。「そうではない。あなたがたの主は，天と地の主。（無から）それら（天地）を創造された方である。そしてわたしはそれに対する証人の一人である。{56}アッラーに誓って，わたしはあなたがたが背を向けて去った後に，あなたがたの偶像に一つの策をめぐらそう。」{57}こうしてかれは，必ずかれらがそこに返って来るであろうと（思って），唯一体の巨像を除きそれらを叩き壊した。{58}かれらは言った。「誰がわたしたちの神々をこうしたのでしょうか。本当にかれは不義な者です。」{59}（或る者が）言った。「わたしたちは，イブラーヒームという若者が，その方々を批判するのを聞いた。」{60}かれらは言った。「それなら，その者を入びとの目の前に引き出せ。必ず皆が証言するでしょう。」{61}「イブラーヒームよ，あなたなのですか。わたしたちの神々に対しこのようなことをしたのは。」と一同は言った。{62}かれは（答えて），「いや，いや，それらの中のこの大きい（偶像）がそれをしたのです。かれらが口が利けるものなら聞いてみなさい。」と言った。{63}そこでかれらは，自ら（良心に）顧みて（心に）言った。「確かにあなたがた（自身）が悪いのです。」{64}間をおいて，かれらはまた翻意し（て言っ）た。「あなたはこれら（神々）の，口が利けないのをよく知っていました。」{65}イブラーヒームは言った。「それならあなたがたは，アッラー以外のものを崇拝するのですか。あなたがたを，少しも益せずまた損わないものを。{66}ああ，情けないことです。あなたがたも，あなたがたがアッラーを差し置いて崇拝するものたちも。あなたがたは，なお悟らないのですか。」{67}かれらは言った。「どうせやるなら，かれを焼きなさい。そしてあなたがたの神々を救いなさい。」{68}（その時）われは命令した。「火よ，冷たくなれ。イブラーヒームの上に平安あれ。」{69}かれらはかれに対し策動しようとしたが，われはかれらを酷い失敗者にした。{70}われはかれと（その甥の）ルートを，万有のためにわれが祝福した地に救い出した。{71}そしてかれに（子の）イスハークを授け，またその上の賜物として（孫の）ヤアコーブを授けた。われはそれぞれを，正しい者にした。{72}われはかれらを，わが命令を奉じて（人びとを）導く導師とし，かれらに善行に励み，礼拝の務めを守り，定めの喜捨をするよう啓示した。そしてかれらは一生懸命にわれに仕えた。{73}</string>
    <string name="an14biaa74_75" >またわれはルートに判断力と英知とを授け，且つ破廉恥な行いに耽る町から，かれを救い出した。かれらは，主の掟に背く邪悪な民であった。{74}かれ（ルート）をわれの慈悲に浸らせた。本当にかれは正しい者であった。{75}</string>
    <string name="an15biaa76_77" >またヌーフだが，以前かれが祈った時を思いなさい。われはそれに答えて，かれとかれの家族を，大きい災難から救った。{76}われは，わが印を拒否する民に対し，かれを助けた。本当にかれらは邪悪な民であった。それでわれは，凡てかれらを溺れさせた。{77}</string>
    <string name="an16biaa78_82" >またダーウードとスライマーンだが，ある者の羊が夜間耕地に迷い込み，作物を荒したが，それに就いて裁判した時のことを思いなさい。われはかれらの裁判の立証者であった。{78}われはそれをスライマーンに理解させた。そしてそれぞれに判断力と英知を授け，またわれはダーウードに山々や鳥たちを従わせて（主を）共に讃えさせた。それは（皆）われの仕業であった。{79}またわれは，かれに（鎖）帷子を作る術を教え，暴力からあなたがたの身を守らせた。それでもあなたがたは感謝しないのか。{80}またわれは，猛威を奮う風（を起す術）をスライマーンに（授け），かれ（スライマーン）の命令の下に，われが祝福する地に吹かせた。われは凡てのことを知るものである。{81}また悪魔たちの中にも，かれのために潜水する者あり，またその外の仕事をしている者もあった。われはいつもかれらを見張っていた。{82}</string>
    <string name="an17biaa83_84" >またアイユーブ（に英知と判断力を授けた）。かれは主に呼びかけた。「本当に災厄がわたしに降りかかりました。だがあなたは，慈悲深いうえにも慈悲深い方であられます。」{83}それでわれはこれに応えて，かれに取り付いた災厄を除き，かれに家族を授け，その人々を倍加した。（これは）われからの慈悲であり，またわれに仕える者に対する訓戒である。{84}</string>
    <string name="an18biaa85_86" >またイスマーイール，イドリースとズ・ル・キフルである。全員がよく耐え忍ぶ者であった。{85}われはかれらをわが慈悲に浴させた。本当にかれらは，正しい者であった。{86}</string>
    <string name="an19biaa87_88" >またズン・ヌーンである。かれが激怒して出かけた時を思いなさい。かれは，われが自分を難儀させるようなことはないと思いながらも，暗闇の中で，「あなたの外に神はありません。あなたの栄光を讃えます。本当にわたしは不義な者でした。」と叫んだ。{87}それでわれはかれに応え，かれをその苦難から数った。われはこのように，信仰する者を救助するのである。{88}</string>
    <string name="an20biaa89_90" >またザカリーヤーである。かれが主に（祈って），「主よ，最も優れた相続者であられる御方よ。わたしを孤独のまま放って置かないで下さい。」と叫んだ時のことを思いなさい。{89}それでわれはこれに応え，かれにヤヒヤーを授け，また妻をかれに相応しくした。かれらは互いに競って善行に動しみ，また希望と畏れをもって，われに祈っていた。われに対し（常に）謙虚であった。{90}</string>
    <string name="an21biaa_91" >また自分の貞節を守った女（マルヤム）である。われはかの女にわが霊を吹き込み，かの女とその子を万有のための印とした。{91}</string>
    <string name="an22biaa92_94" >本当に，あなたがたのこのウンマこそは，唯一の共同体である。そしてわれはあなたがたの主である。だからわれに仕えなさい。{92}それなのにかれらは，その（宗教上の）事柄を，かれらの間で切り放し（宗派を作っ）た。（間もなく）かれらは皆われに帰るのである。{93}誰でも善行に励み，信仰している者は，決してその努力を虚しくされることはない。われはかれらのために，必ず（それを）記録している。{94}</string>
    <string name="an23biaa95_100" >われが滅ぼした都市には禁令が（強制的に）あって，かれらは帰って来られないであろう。{95}ヤァジュージュとマァジュージュが解放されて，どの丘からも勢いよく下って来る時までは。{96}其実の約束は近付いているのである。見なさい。信仰しない者の目は坐ってきて（言うであろう）。「ああ，情けない。わたしたちはこのことを疎かにしていました。いや，わたしたちは不義な者でした。」{97}本当にあなたがた（不信者）も，アッラーの外にあなたがたの崇拝するものも，地獄の燃料である。あなたがたはそこに（必ず）落ちて行くのである。{98}これらがもし神であったならば，そこに落ちるようなことはなかったであろう。だが（かれらは）それぞれ，その中に永遠に住むのである。{99}かれらはその中で呻く，そこでは（外に何も）聞こえないであろう。{100}</string>
    <string name="an24biaa101_103" >われから善行（の記録）を以前に与えられている者は，地獄から遠く離され，{101}そこの微な音も聞こえないであろう。そしてかれらの魂が念願していた所に永遠に住む。{102}大きな恐れがかれらを悩ますことはなく，天使たちは出迎えて（言うであろう）。「これが約束された，あなたがたの日です。」{103}</string>
    <string name="an25biaa104_106" >その日われは，書き物を巻くように諸天を巻き上げる。われが最初創造したように，再び繰り返す。これはわれの定めた約束である。われは必ずそれを完遂する。{104}われは（ムーサー）に訓戒を授けた後，詩篤の中に，「本当にこの大地は，われの正しいしもベがこれを継ぐ。」と記した。{105}本当にこの（クルアーン）の中には，（アッラーを）崇拝する者への消息がある。{106}</string>
    <string name="an26biaa107_112" >われは只万有への慈悲として，あなたを遣わしただけである。{107}言ってやるがいい。「わたしに啓示されたのは，あなたがたの神は唯一の神であると言うことである。ところであなたがたは，帰依しているのか。」{108}もしかれらが，背き去れば言ってやるがいい。「わたしは（あなたがたに）同じように宣教した。だがあなたがたに約束されたことが，近いか遠いかわたしは知らない。{109}本当にかれは，露な言葉を聞き知っておられる。またあなたがたの（心に）隠すことも知っておられる。{110}だがわたしは，その（猶予）があなたがたへの試みであるのか，または一時期のための享楽であるのかを知らない。」{111}かれは言った。「主よ，真理によって御裁き下さい。わたしたちの主は，あなたがたが口に出す（冒(演?)）に対する御助けを御願い出来る慈悲深い方であられる。」{112}</string>


    <string name="sourah13">Ar-Ra\'d(The Thunder)</string>
    <string name="sourah16">An-Nahl(The Bees)</string>
    <string name="sourah22">Al-Hajj(The Pilgrimage)</string>
    <string name="sourah24">An-Noor(The Light)</string>
    <string name="sourah35">Fatir(The Orignator)</string>
    <string name="sourah39">Az-Zumar(The Groups)</string>
    <string name="sourah45">Al-Jathiya(Crouching)</string>
    <string name="sourah57">Al-Hadid(The Iron)</string>
    <string name="sourah6">Al-An\'am(The Cattle)</string>
    <string name="sourah30">Ar-Room(The Romans)</string>
    <string name="sourah67">Al-Mulk(Dominion)</string>

    <string name="sourah88" >Al-Ghashiya(The Overwhelming)</string>
    <string name="h3535iiii">何パラダイスのレシピだったし、作成しました</string>
    <string name="h3535iii">本（創作の始まり）</string>
    <string name="h3535">彼は言った：パラダイスの人々はそれらの上の部屋の人々を見る,見えている遠くの明るい惑星の例,東または西から、それらを区別するために</string>
    <string name="h3535i">彼らは言った：O神の使徒。これらは預言者の家です。 他人のためではありません</string>
    <string name="h3535ii">彼は言った：はい、と私は神に誓います、同様に、アッラーを信じ、使徒を信じる人々</string>
    <string name="btn_c">ファイルを削除はキャンセルされました</string>
    <string name="btn_cancell">キャンセル変更名前</string>
    <string name="btn_cancelll">エンディング</string>
    <string name="btn_cc">削除する</string>
    <string name="btn_ccc">ファイルは正常に削除されました</string>
    <string name="btn_cccc">削除されていないファイル</string>
    <string name="btn_ccccc">すべての記録が正常に削除されました</string>
    <string name="btn_savee">名前は正常に変更されました</string>
    <string name="card_aya1">韻文{33}</string>
    <string name="card_aya2">韻文{114}</string>
    <string name="card_aya35">韻文 {60}</string>
    <string name="card_aya10">韻文{12}から{13}までの</string>
    <string name="card_aya11">韻文{10}から{18}までの</string>
    <string name="card_aya12">韻文{1}から{6}までの</string>
    <string name="card_aya13">韻文{52}から{58}までの</string>
    <string name="card_aya14">韻文{1}から{4}までの</string>
    <string name="card_aya15">韻文{32}から{34}までの</string>
    <string name="card_aya16">韻文{9}から{14}までの</string>
    <string name="card_aya17">韻文{1}から{7}までの</string>
    <string name="card_aya18">韻文{1}から{13}までの</string>
    <string name="card_aya19">韻文{53}から{55}までの</string>
    <string name="card_aya20">韻文{39}から{41}までの</string>
    <string name="card_aya21">韻文{60}から{68}までの</string>
    <string name="card_aya22">韻文{1}から{2}までの</string>
    <string name="card_aya23">韻文{59}から{62}までの</string>
    <string name="card_aya24">韻文{164}から{165}までの</string>
    <string name="card_aya25">韻文{187}から{194}までの</string>
    <string name="card_aya26">韻文{66}から{70}までの</string>
    <string name="card_aya27">韻文{78}から{80}までの</string>
    <string name="card_aya28">韻文{34}から{50}までの</string>
    <string name="card_aya29">韻文{58}から{62}までの</string>
    <string name="card_aya3">韻文{41}から{46}までの</string>
    <string name="card_aya30">韻文{64}から{68}までの</string>
    <string name="card_aya31">韻文{64}から{72}までの</string>
    <string name="card_aya33">韻文{5}から{20}までの</string>
    <string name="card_aya34">韻文{17}から{20}までの</string>
    <string name="card_aya4">韻文{28}から{29}までの</string>
    <string name="card_aya5">韻文{163}から{164}までの</string>
    <string name="card_aya6">韻文{71}から{73}までの</string>
    <string name="card_aya7">韻文{95}から{101}までの</string>
    <string name="card_aya8">韻文{1}から{6}までの</string>
    <string name="card_aya9">韻文{6}から{7}までの</string>
    <string name="fantitl">コーラン</string>
    <string name="fantitl2">天と地における全能の神の創造の一部</string>
    <string name="ask_to_rename">記録停止後に名前変更ダイアログを表示</string>
    <string name="btn_allow">アクティベーション</string>
    <string name="btn_deny">否定します</string>
    <string name="btn_ok">OK</string>
    <string name="delete">削除する</string>
    <string name="download">ダウンロード</string>
    <string name="email_clients_not_found">任意の電子メールクライアントが見つかりません</string>
    <string name="error_process_waveform">波形を描くことはできません</string>
    <string name="info">情報</string>
    <string name="naming">ネーミング：</string>
    <string name="need_write_permission">アプリには、パブリックストレージへのアクセス許可が必要です。 許可されていない場合、レコードはアプリのプライベートディレクトリに保存されます</string>
    <string name="open_record_with">で %s を開く</string>
    <string name="open_with">で開く</string>
    <string name="rec_duration">所要時間：</string>
    <string name="rec_format">フォーマット：</string>
    <string name="rec_location">ファイルの場所：</string>
    <string name="rec_name">名前：</string>
    <string name="rec_size">サイズ：</string>
    <string name="record_deleted_successfully">レコードが正常に削除しました</string>
    <string name="rename">リネーム</string>
    <string name="request">フィードバックのリクエスト</string>
    <string name="send_email">メールで送る…</string>
    <string name="share">シェア</string>
    <string name="delete_all2">すべて削除</string>
    <string name="dont_ask_again_rename">もう一度名前変更を依頼しないでください</string>
    <string name="error_lost_records">一部のレコードが削除または移動されました</string>
    <string name="lost_records">失われた記録</string>
    <string name="records_was_removed">一部のレコードファイルがレコードディレクトリで見つかりませんでした。おそらくそれらは削除または移動されました。</string>
    <string name="cancel_rec">登録がキャンセルされました</string>
    <string name="btn_details">詳細</string>
    <string name="delete_record_forever">永遠にこのレコードを削除しますか %s？</string>
    <string name="empty">空の</string>
    <string name="rec_frequency">周波数：</string>
    <string name="error_no_available_space">使用可能なスペースはありません！</string>
    <string name="record_moved_into_trash">レコードをゴミ箱に移動しました</string>
    <string name="record_restored_successfully">レコードが正常に復元されました</string>
    <string name="restore_record">このレコードを復元しますか？</string>
    <string name="trash_info">ゴミ箱に移動したレコードは、60日に永遠に削除されます。</string>
    <string name="trash">ゴミ箱...</string>
    <string name="rec_created">作成された：</string>
    <string name="error_failed_access_to_storage" >ファイルストレージへのアクセスに失敗しました</string>
    <string name="downloading_cancel" >ダウンロードをキャンセルしました</string>
    <string name="downloading_success" >%s ダウンロードディレクトリにダウンロード</string>
    <string name="downloading_failed" >ダウンロードに失敗しました： %s</string>
    <string name="downloading" >ダウンロード： %s</string>
    <string name="by_date" >日付順（最新）</string>
    <string name="by_date_desc" >日付順（最も古い）</string>
    <string name="by_name" >名前順（A-Z）</string>
    <string name="by_name_desc" >名前順 (Z-A)</string>
    <string name="by_duration" >期間別（最長）</string>
    <string name="by_duration_desc" >期間（最短）</string>
    <string name="delete_this_record" >このレコードを削除しますか？</string>
    <string name="all_records_deleted_successfully" >すべてのレコードが正常に削除されました</string>
    <string name="about_play_store2">その他のアプリ</string>
    <string name="internet_satalite">インターネット接続リスト</string>
    <string name="quran_karem">聖クルアーン</string>
    <string name="refresh">リフレッシュ</string>
    <string name="find">見つけます</string>
    <string name="share_via">共有経由</string>
    <string name="copy_link">リンクをコピー</string>
    <string name="copied_to_clipboard">クリップボードにコピー</string>
    <string name="site_quran">聖クルアーンのウェブサイト</string>
    <string name="qna_maka">メッカライブ</string>
    <string name="qna_suna">預言者のスンナライブ</string>
    <string name="vidio_maka">I聖クルアーンチャンネルは、アラビア語のグランドモスク内のマッカから生放送されています。</string>
    <string name="vidio_souna">メディナからアラビア語で預言者のモスク内に生放送されるスンナチャンネル。</string>

        <string name="recording_feature_disabled">録音機能が無効になっています</string>
        <string name="selected">%d が選択されました</string>
        <string name="processing_canceled">処理がキャンセルされました</string>
        <string name="record_calculation">波形計算&#8230;</string>
        <string name="restore">戻す</string>
        <string name="dont_ask_again">二度と聞かないで</string>
        <string name="downloading_success_and_fail_count">%d レコードは正常にダウンロードされ、%d はダウンロードに失敗しました</string>
        <string name="moving_records_success_and_fail_count">%d レコードは正常に移動し、%d は移動に失敗しました</string>
        <string name="move_record_success">%s はアプリのプライベートディレクトリに移動しました</string>
        <string name="move_record_failed">移動に失敗しました：%s</string>
        <string name="downloading_failed_file_already_exists">ダウンロードに失敗しました。名前のファイル %s もう存在している</string>
        <string name="selected_records_moved_into_trash">選択したレコードがゴミ箱に移動しました</string>
        <string name="record_imported_successfully">レコードが正常にインポートされました</string>
        <string name="cant_import_files">ファイルをインポートできません</string>
        <string name="file_browser">ファイルブラウザ</string>
        <string name="private_dir">プライベートディレクトリ</string>
        <string name="public_dir">パブリックディレクトリ</string>
        <string name="found_in_the_app">アプリで見つかりました</string>
        <string name="not_found_in_the_app">アプリに見つかりません</string>
        <string name="in_trash">ゴミ箱に</string>
        <string name="btn_get_started">始めましょう</string>
        <string name="btn_apply">申し込み</string>
        <string name="btn_reset">リセット</string>
        <string name="btn_next">次</string>
        <string name="view">見る</string>
        <string name="view_records">レコードを見る</string>
        <string name="move_records_needed">必要な移動レコード</string>
        <string name="moving_record">移動レコード：%s</string>
        <string name="moving_record_cancel">引越しはキャンセルされました</string>
        <string name="move_records_info">一部のレコードはまだパブリックストレージに保存されています。 間もなく、パブリックストレージはアプリで利用できなくなります。 そのレコードをアプリのプライベートディレクトリに移動する必要があります。</string>
        <string name="recording_format">録音フォーマット：</string>
        <string name="bitrate">ビットレート：</string>
        <string name="channels">チャンネルカウント：</string>
        <string name="sample_rate">サンプルレート：</string>
        <string name="size_per_min">%s Mb/min予想サイズ</string>
        <string name="records_location">レコードの場所：%s</string>
        <string name="feature_not_available_in_android_10">この機能は、Android10以降では使用できなくなりました。</string>
        <string name="move_records">移動 %d レコード</string>
        <string name="error_failed_to_restore">レコードの復元に失敗しました！</string>
        <string name="error_failed_to_delete">レコードの削除に失敗しました！</string>
        <string name="move_public_storage_records_message">パブリックストレージレコードの移動が必要です</string>
        <string name="later">後で</string>
        <string name="move">動く</string>
        <string name="move_all">すべて移動</string>
        <string name="start_recording">録音を開始します</string>
        <string name="btn_import">輸入</string>
        <string name="info_format"><b>M4a</b> フォーマットはAACオーディオコーデックでエンコードされており、高品質でサイズが小さいです。 <b>(おすすめされた)</b>
		\n<b>Wav</b> 非圧縮のオーディオデータ形式です。 他の形式よりもはるかに多くのスペースが必要です。 特定の場合に必要です。
		\n<b>3gp</b> は、移動体通信サービス用に開発されたマルチメディアコンテナフォーマットです。 スペースを節約する必要がある場合に使用します。
		</string>
        <string name="info_frequency"><b>サンプルレート</b> 1秒あたりに伝送されるオーディオのサンプル数です。
		\n<b>48kHz</b> DVDに使用されるサンプルレートです。
		\n<b>44,1kHz</b> はオーディオCDのサンプリングレートです。 <b>(おすすめされた)</b>
		\n<b>22kHz</b> 64kbpsなどの低ビットレートの一般的なサンプルレート。
		\n <b>8kHz</b> サンプルレートは、最新の電話システムよりも帯域幅が狭くなっています。 深刻な録音タスクには適していません。
		</string>
        <string name="info_bitrate"><b>ビットレート</b> 音の1秒あたりのデータのサイズです。 録音の品質とサイズに直接影響します。
		\n<b>256 kbps</b> 良質のビットレート。
		\n<b>192 kbps</b> 中品質のビットレート。
		\n<b>128 kbps</b> 中域のビットレート品質。 ポッドキャストの一般的なビットレート。 <b>(おすすめされた)</b>
		\n<b>96 kbps</b> 通常、音声または低品質のストリーミングに使用されます。
		\n<b>48 kbps</b> 一般的にはスピーチにのみ受け入れられます。
		</string>
        <string name="info_channels">
		<b>Stereo</b> 2つの別々のチャネルが記録されます。 これは、各ステレオスピーカーが異なるサウンド信号を持っていることを意味します。 <b>(おすすめされた)</b>
		\n<b>Mono</b> 1つの信号チャネルが記録されます。 複数のスピーカーで再生できますが、すべてのスピーカーが信号の同じコピーを再生しています。
		</string>
        <string name="info_3gp"><b>3gp</b> は、移動体通信サービス用に開発されたマルチメディアコンテナフォーマットです。 スペースを節約する必要がある場合に使用します。</string>
        <string name="info_m4a"><b>M4a</b> フォーマットはAACオーディオコーデックでエンコードされており、高品質でサイズが小さいです。 <b>(おすすめされた)</b></string>
        <string name="info_wav"><b>Wav</b> 非圧縮のオーディオデータ形式です。 他の形式よりもはるかに多くのスペースが必要です。 特定の場合に必要です。</string>
        <string name="info_stereo"><b>Stereo</b> 2つの別々のチャネルが記録されます。 これは、各ステレオスピーカーが異なるサウンド信号を持っていることを意味します。 <b>(おすすめされた)</b></string>
        <string name="info_mono"><b>Mono</b> 1つの信号チャネルが記録されます。 複数のスピーカーで再生できますが、すべてのスピーカーが信号の同じコピーを再生しています。.</string>
        <string name="info_bitrate_48"><b>48 kbps</b> 一般的にはスピーチにのみ受け入れられます。</string>
        <string name="info_bitrate_96"><b>96 kbps</b> 通常、音声または低品質のストリーミングに使用されます。</string>
        <string name="info_bitrate_128"><b>128 kbps</b> 中域のビットレート品質。 ポッドキャストの一般的なビットレート。 <b>(おすすめされた)</b></string>
        <string name="info_bitrate_192"><b>192 kbps</b> 中品質のビットレート。</string>
        <string name="info_bitrate_256"><b>256 kbps</b> 良品質ビットレート。</string>
        <string name="info_bitrate_288"><b>288 kbps</b> 非常に高品質のビットレートです。</string>
        <string name="info_sample_rate_8k"><b>8kHz</b> サンプルレートは、最新の電話システムよりも帯域幅が狭くなっています。 深刻な録音タスクには適していません。</string>
        <string name="info_sample_rate_16k"><b>16kHz</b> 8kHzよりも優れています。</string>
        <string name="info_sample_rate_22k"><b>22kHz</b> 64kbpsなどの低ビットレートの一般的なサンプルレート。</string>
        <string name="info_sample_rate_32k"><b>32kHz</b> 22kHzより少し良いです。</string>
        <string name="info_sample_rate_44k"><b>44,1kHz</b> はオーディオCDのサンプリングレートです。 <b>(おすすめされた)</b></string>
        <string name="info_sample_rate_48k"><b>48kHz</b> DVDに使用されるサンプルレートです。</string>
        <plurals name="delete_selected_records">
            <item quantity="other">ゴミ箱に移動 %d 選択したレコード?</item>
        </plurals>
        <plurals name="download_selected_records">
            <item quantity="other">コピー %d  ダウンロードフォルダへの選択されたレコード?</item>
        </plurals>
        <plurals name="share_records_count">
            <item quantity="other">共有 %d 記録</item>
        </plurals>
        <plurals name="downloading_success_count">
            <item quantity="other">%d レコードが正常にダウンロードされました</item>
        </plurals>
        <plurals name="move_records_success_count">
            <item quantity="other">%d レコードは正常に移動しました</item>
        </plurals>
        <plurals name="downloading_failed_count">
            <item quantity="other">ダウンロードに失敗しました %d 記録</item>
        </plurals>
        <plurals name="move_records_failed_count">
            <item quantity="other">移動に失敗しました %d 記録</item>
        </plurals>

        <string name="save_as">名前を付けて保存&#8230;</string>
        <string name="record_will_be_copied_into_downloads">レコードは「ダウンロード」ディレクトリにコピーされます</string>
        <string name="app_widget_description">録画開始ウィジェット</string>
        <string name="error_failed_to_start_recording">録画を開始できませんでした</string>
        <string name="details_file_is_not_available">残念ながら、アプリは Android パブリック ストレージにアクセスできなくなりました。記録ファイルはスマートフォンの次の場所にあります: %s</string>
        <string name="title_file_is_not_available">記録ファイルにアクセスできません。</string>
        <string name="button_record">記録</string>
        <string name="button_stop">停止</string>
        <string name="button_resume">再開</string>
        <string name="button_finish">仕上げる</string>

</resources>