<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">Quran duası</string>
    <string name="lang">az</string>
    <string name="about_contact_us">Bizə zəng edin</string>
    <string name="about_instagram">İnstaqramda bizi izləyin</string>
    <string name="about_facebook">Facebook-da bizi izləyin</string>
    <string name="about_play_store">Tətbiqi qiymətləndirin Play Store</string>
    <string name="about_youtube">Bizi YouTube-da izləyin</string>
    <string name="about_twitter">bizi Tvitterdə izləyin</string>
    <string name="about_github">Layihəni kopyalayın</string>
    <string name="about_website">Veb saytımızı ziyarət edin</string>
    <string name="menu1">siyahı</string>
    <string name="zekr">Allahı yad et</string>
    <string name="hamd">Allaha həmd olsun</string>
    <string name="allah_a">Allah ən böyüyüdür</string>
    <string name="dawat_alanbyaa">Qurani Kərimdə deyildiyi kimi peyğəmbərlərin və salehlərin duaları</string>
    <string name="aaraf">(Adəm və Həvva) “Ey Rəbbimiz! Biz özümüzə zülm etdik. Əgər bizi bağışlamasan, rəhm etməsən, biz, şübhəsiz ki, ziyana uğrayanlardan olarıq!” – dedilər.</string>
    <string name="dua_adm">Doaa  Adam və həyat yoldaşı</string>
    <string name="dua_noh">Doaa Nuh</string>
    <string name="surt_hud">Nuh Rəbbinə (dua ilə) müraciət edib dedi: “Ey Rəbbim! Oğlum (Kən’an) mənim ailə üzvlərimdəndir. Sənin və’din, sözsüz ki, haqdır. Sən hakimlərin hakimisən!”</string>
    <string name="surt_houd47">(Nuh) dedi: “Ey Rəbbim! Bilmədiyim bir şeyi Səndən istəməkdən (belə bir işə cür’ət etməkdən) Sənə sığınıram. Əgər məni bağışlamasan, rəhm etməsən, ziyana uğrayanlardan olaram!”</string>
    <string name="surt_moon">(Nuh onların bu sözlərindən və iman gətirməyəcəklərindən mə’yus olub) belə dedi: “Ey Rəbbim! Onların məni yalançı hesab etməklərinə qarşı mənə kömək et!”</string>
    <string name="surt_noh">Nuh dedi: “Ey Rəbbim! Yer üzündə bir nəfər belə kafir qoyma!</string>
    <string name="surtmoom">Sən yanında olanlarla birlikdə gəmiyə minən kimi: “Bizi zalım tayfanın əlindən qurtaran Allaha həmd olsun!” – de.</string>
    <string name="surtmoom2">Həmçinin (gəmidən enəndə) belə de: “Ey Rəbbim! Məni mübarək (xeyir-bərəkətli) bir yerə endir. Sən sığınacaq verənlərin ən yaxşısısan!”</string>
    <string name="surtshoraa117">(Nuh) dedi: “Ey Rəbbim! Həqiqətən, qövmüm məni təkzib etdi.</string>
    <string name="surtshoraa118">Artıq mənimlə onlar arasında Sən hökm ver, məni və mənimlə birlikdə olan mö’minləri (bu əzabdan) qurtar!</string>
    <string name="surt_nouh1">Nuh dedi: “Ey Rəbbim! Yer üzündə bir nəfər belə kafir qoyma!</string>
    <string name="surt_nouh2">Çünki sən onları (sağ) buraxsan, onlar Sənin bəndələrini yoldan çıxardacaq, ancaq pozğun və kafir (oğul-uşaq) doğub-törədəcəklər.</string>
    <string name="surt_nouh3">Ey Rəbbim! Məni, ata-anamı, mənim evimə (yaxud məscidimə) mö’min kimi daxil olan kimsəni və (qiyamət gününə qədər olacaq) bütün mö’min kişiləri və qadınları bağışla. Zalımların isə ancaq və ancaq həlakını (ölümünü) artır!”</string>
    <string name="duaaebrahem">Doaa Ibrahim</string>
    <string name="bkra_126">Yadına sal ki, İbrahim; “Ey Rəbbim, buranı bəladan asudə (uzaq) bir şəhər et, əhalisinin Allaha və axirət gününə inananlarına cürbəcür meyvələrdən ruzi ver!”- deyə dua etdikdə, O (Allah): “Kafir olanlara da bir qədər (ömürləri boyu) ruzi verərəm, lakin sonra da cəhənnəm əzabına düçar edərəm. Amma ora (Cəhənnəm) nə fəna bir yerdir!” – deyə buyurdu.</string>
    <string name="surt_sfat">(İbrahim müqəddəs torpağa yetişdikdən sonra dua edib) dedi: “Ey Rəbbim! Mənə salehlərdən olan (bir övlad) bəxş et!”</string>
    <string name="surt_ebrahem">(Ya Rəsulum!) Xatırla ki, bir zaman İbrahim belə demişdi: “Ey Rəbbim! Bu diyarı (Məkkəni) əmin-amanlıq yurdu et. Məni və oğullarımı bütlərə tapınmaqdan uzaq elə!</string>
    <string name="surt_ebrahem1">Ey Rəbbim! Onlar (bütlər), həqiqətən, çox insanı (haqq yoldan) azdırıblar. İndi kim arxamca gəlsə, o, şübhəsiz ki, məndəndir. Kim mənə qarşı çıxsa, (bilsin ki, tövbə edəcəyi təqdirdə) Sən (günahları) bağışlayansan, (bəndələrinə) rəhm edənsən!</string>
    <string name="surt_ebrahem2">Ey Rəbbimiz! Mən əhli-əyalımdan bə’zisini (İsmaili və anası Hacəri) Sənin Beytülhəramının (Kə’bənin) yaxınlığında, əkin bitməz bir vadidə (dərədə) sakin etdim. Ey Rəbbimiz! Onlar (vaxtlı-vaxtında, lazımınca) namaz qılsınlar deyə belə etdim. Elə et ki, insanların bir qisminin qəlbləri onlara (Kə’bənin ziyarətinə, əhli-əyalıma mərhəmət göstərməyə) meyl etsin. Onlara (bu yerin ağaclarının) meyvələrindən ruzi ver ki, (ne’mətinə) şükür edə bilsinlər!</string>
    <string name="surt_ebrahem3">Ey Rəbbimiz! Sən bizim gizli saxladığımız və aşkar etdiyimiz hər şeyi (bütün gizli və aşkar əməllərimizi) bilirsən. Yerdə də, göydə də Allahdan gizli heç bir şey qalmaz!</string>
    <string name="surt_ebrahem4">İxtiyar çağımda mənə İsmail və İshaqı bəxş etmiş Allaha həmd olsun! Həqiqətən, Rəbbim duaları eşidəndir!</string>
    <string name="surt_ebrahem5">Ey Rəbbim! Məni də, nəslimdən olanları da (vaxtlı-vaxtında, lazımınca) namaz qılan et. Ey Rəbbimiz! Duamı qəbul buyur!</string>
    <string name="surt_ebrahem6">Ey Rəbbim! Haqq-hesab çəkilən gün (qiyamət günü) məni, ata-anamı və mö’minləri bağışla!”</string>
    <string name="surt_ashoara">Ey Rəbbim! Mənə hikmət (peyğəmbərlik, elm) bəxş et və məni (Sənin rizanı qazanmış) salehlərlə (yaxşılar zümrəsinə) qovuşdur!</string>
    <string name="surt_ashoara1">Sonra gələnlər arasında mənə yaxşı ad qismət elə! (Gələcək nəsillər məni həmişə yad etsinlər, xatirimi əziz tutub adımı hörmətlə çəksinlər!)</string>
    <string name="surt_ashoara2">Məni Nəim cənnətlərinin varislərindən et!</string>
    <string name="surt_ashoara3">Atamı bağışla! Şübhəsiz ki, o, (haqq yolu) azanlardan oldu!</string>
    <string name="surt_ashoara4">(İnsanların qəbirlərindən çıxardılıb) dirildəcəyi gün (qiyamət günü) məni zəlil (rüsvay) etmə!</string>
    <string name="surt_ashoara5">O gün ki, nə mal-dövlət, nə də övlad bir fayda verər!</string>
    <string name="surt_ashoara6">Ancaq sağlam (təmiz, daxilində şəkk-şübhəyə, küfrə, şirkə və nifaqa yer olmayan) bir qəlblə Allahın hüzuruna gələn kimsədən (mö’minlərdən) başqa!”</string>
    <string name="surt_momtahena">İbrahim və onunla birlikdə olanlar (mö’minlər) sizin üçün gözəl örnəkdir. O zaman onlar öz qövmünə belə demişdilər: “Şübhəsiz ki, bizim sizinlə və sizin Allahdan başqa ibadət etdiklərinizlə (bütlərlə) heç bir əlaqəmiz yoxdur. Biz sizi (dininizi) inkar edirik. Siz bir olan Allaha iman gətirməyincə bizimlə sizin aranızda həmişə ədavət və nifrət olacaqdır!” Ancaq İbrahim öz atasına: “Mən (öz Rəbbimdən) mütləq sənin bağışlanmağını diləyəcəm. Mən heç vəchlə səni Allahdan (Allahın əzabından) qurtara bilmərəm (mənim bacardığım yalnız budur)!” – deməsi istisnadır (bunda sizin üçün örnək yoxdur). (Onlar həmçinin belə demişdilər:) “Ey Rəbbimiz! Biz ancaq Sənə təvəkkül etdik, tövbə edib ancaq Sənə tərəf qayıtdıq. Axır dönüş də ancaq Sənin hüzurunadır.</string>
    <string name="surt_momtahena1">Ey Rəbbimiz! Bizi kafirlər üçün sınaq vasitəsi etmə! (Bizi kafirlərin əli ilə sınağa çəkmə, onları bizim üstümüzdə hakim etmə!) Bizi bağışla. Ey Rəbbimiz! Həqiqətən, Sən yenilməz qüvvət sahibi, hikmət sahibisən!”</string>
    <string name="surt_momtahena2">(Ey mö’minlər!) And olsun ki, onlar sizin üçün, Allaha və axirət gününə ümid bəsləyənlər üçün gözəl örnəkdir. Kim (kafirlərlə dostluq edib Allahın buyurduğundan) üz döndərsə (bunun zərəri ancaq onun özünə olar). Allah (heç nəyə) möhtac deyildir; O, tə’rifə (şükrə) layiqdir!</string>
    <string name="doua_ebrahemwesmail">Doaa Ibrahim and Ismail</string>
    <string name="sure_alpakra">Onu da yadına sal ki, İbrahim və İsmail evin (Kə’bənin) bünövrəsini ucaltdıqları zaman: “Ey Rəbbimiz! (Bu xeyirli işi) bizdən qəbul et, Sən, doğrudan da, (hər şeyi) eşidənsən, bilənsən!” – deyə dua etdilər.</string>
    <string name="sure_alpakra1">(İbrahim və İsmail dedilər:) “Ey Rəbbimiz! Bizim hər ikimizi Sənə itaətkar (müsəlman), nəslimizdən yetişənləri Sənə təslim olan ümmət (müsəlman) et, bizə (həcc) əməllərimizi (ibadət qaydalarımızı) göstər, tövbəmizi qəbul et! Həqiqətən, Sən tövbələri qəbul edənsən, mərhəmətlisən!”</string>
    <string name="sure_alpakra2">(Onlar yenə dedilər:) “Ey Rəbbimiz! Onların (nəslimizin) içərisindən özlərinə elə bir peyğəmbər göndər ki, Sənin ayələrini (hökmlərini) onlara oxusun, (Sən göndərən) Kitabı (Qur’anı) və (oradakı) hikməti onlara öyrətsin, onları (günahlardan) təmizləsin! Həqiqətən, Sən yenilməz qüvvət, hikmət sahibisən”.</string>
    <string name="douaa_lot">Doaa Lut</string>
    <string name="surt_ankabout">(Lut:) “Ey Rəbbim! Fitnə-fəsad törədən qövmə qarşı mənə yardım et!” – dedi.</string>
    <string name="sourt_choara">Ey Rəbbim! Məni və ailəmi bunların gördüyü (pis) işdən (onların bəd əməllərinin cəzasından) qurtar!”</string>
    <string name="duoa_yosof">Doaa Yusif</string>
    <string name="surt_uosef">(Yusif) dedi: “Ey Rəbbim! Mənim üçün zindan bunların məni sövq etdikləri işi görməkdən xoşdur. Əgər (bu qadınların) hiyləsini məndən dəf etməsən, mən onlara meyl edər və cahillərdən olaram”.</string>
    <string name="surt_yosfaya101">(Yusif atası ilə bir müddət gözəl dövran sürdükdən sonra Yə’qub vəfat etdi. Yusif atasını aparıb öz vətənində dəfn etdi və dünyanın heç bir e’tibarı olmadığını gördükdə Allaha dua edərək Ondan ölüm diləyib dedi:) “Ey Rəbbim! Sən mənə səltənətdən (istədiyimdən də artıq) bir pay verdin. Mənə yuxu yozmağı öyrətdin. Ey göyləri və yeri yaradan! Sən dünyada da, axirətdə də mənim ixtiyar sahibimsən. Mənim canımı müsəlman olaraq al və məni əməlisalehlərə qovuşdur!”</string>
    <string name="doua_ayop">Doaa Ayoub</string>
    <string name="surtanbyaaayat3848">(Ya Rəsulum!) Əyyubu da (yada sal)! Bir vaxt o, Rəbbinə yalvarıb dua edərək belə demişdi: “Mənə bəla üz verdi (Sənə pənah gətirdim). Sən rəhmlilərin rəhmlisisən!”</string>
    <string name="surtanbyaaya48">Biz (Əyyubun) duasını qəbul buyurduq, onu düçar olduğu bəladan (xəstəlikdən və ailəsinə üz vermiş müsibətdən) qurtardıq. Dərgahımızdan (Əyyuba) bir rəhmət və (Allaha) ibadət edənlərə ibrət dərsi (öyüd-nəsihət) olsun deyə, (həlak olmuş) övladlarını qaytarıb ona verdik, üstəlik bir o qədər də əlavə etdik.</string>
    <string name="surt_sad">(Ya Peyğəmbər!) bəndəmiz Əyyubu da yad et! Bir zaman o öz Rəbbinə müraciətlə belə demişdi: “Şeytan mənə bəla və əzab toxundurmuşdur!”</string>
    <string name="doua_shoaup">Doaa Shoaib</string>
    <string name="suer_aaraf">Allah bizi sizin (batil) dininizdən xilas etdikdən sonra biz sizin dininizə dönsək, (sizin bütpərəst dininizin haqq olduğunu e’tiraf etməklə) Allaha qarşı yalan uydurmuş olarıq. Rəbbimiz Allah istəməsə, biz əsla sizin dininizə dönə bilmərik. Rəbbimiz elm ilə (Öz əzəli elmi ilə) hər şeyi ehtiva etmişdir. Biz yalnız Allaha təvəkkül emişik. Ey Rəbbimiz! Bizimlə tayfamız arasında ədalətlə hökm et. Axı Sən hökm verənlərin ən yaxşısısan!”</string>
    <string name="douaa_souliman">Doaa Süleyman</string>
    <string name="suer_sad35">(Süleyman dua edib) dedi: “Ey Rəbbim! Məni bağışla və mənə elə bir mülk (səltənət) ver ki, məndən sonra (o cürəsinə) heç kəs nail ola bilməsin. Həqiqətən, Sən böyük ehsan (kərəm) sahibisən! (Allah Süleymanın duasını qəbul buyurdu. Ona həm peyğəmbərlik, həm də padşahlıq əta etdi).</string>
    <string name="surt_alnaml">(Süleyman qarışqanın) bu sözündən gülümsəyib dedi: “Ey Rəbbim! Mənə mənim özümə və ata-anama ehsan buyurduğun ne’mətə şükür etmək, Sənin razı qalacağın yaxşı iş görmək üçün ilham (qüvvət) ver! Və məni öz mərhəmətinə saleh bəndələrinin zümrəsinə daxil et!”</string>
    <string name="douaa_uonos">Doaa Yunisi</string>
    <string name="surt_anbiaa">Zün-Nunu (balıq sahibi Yunisi) da xatırla! Bir zaman o (küfr etməkdə həddi aşmış ümmətinə qarşı) qəzəblənərək çıxıb getmiş və (Bizə xoş gəlməyən bu səbirsizliyinə görə) onu möhnətə düçar etməyəcəyimizi (gücümüz, yaxud hokmümüzün ona yetməyəcəyini) güman etmişdi. Amma sonra qaranlıqlar içində (balığın qarnında; gecənin, yaxud dənizin zülmətində): “(Pərvərdigara!) Səndən başqa heç bir tanrı yoxdur. Sən paksan, müqəddəssən! Mən isə, həqiqətən, zalımlardan olmuşam (əmrinə qarşı çıxaraq özümə zülm eləmişəm)”,-deyib dua etmişdi.</string>
    <string name="surt_anbiaa1">Biz onun (Yunisin) duasını qəbul buyurduq və (balığın qarnından çıxartmaqla) onu qəmdən qurtardıq. Biz mö’minlərə belə nicat veririk!</string>
    <string name="douaa_eisa">Doaa İsa</string>
    <string name="surt_almaeda">Məryəm oğlu İsa dedi: “Ya Allah, ey bizim Rəbbimiz! Bizə göydən bir süfrə nazil et ki, o bizim həm birincimiz, həm də axırıncımız (həm bizim, həm də bizdən sonra gələnlər) üçün bir bayram və Səndən (Sənin qüdrətindən) bir mö’cüzə olsun. Bizə ruzi ver ki, Sən ruzi verənlərin ən yaxşısısan!”</string>
    <string name="douaa_zakria">Doaa Zəkəriyya</string>
    <string name="sourt_mariam">Belə demişdi: “Ey Rəbbim! Artıq sümüyüm sustalmış, başım ağappaq ağarmışdır. Ey Rəbbim! Sənə dua etməklə heç vaxt naümid olmamışam. (Nə dua etmişəmsə, qəbul olunmuşdur).</string>
    <string name="sourt_mariam1">Mən özümdən sonra gələn qohum-əqrabamdan (yerimə keçəcək əmioğlularımın və digər vərəsələrimin məsləkimi ləyaqətlə davam etdirməyəcəyindən) qorxuram. Zövcəm də ki, qısırdır. Buna görə də mənə Öz dərgahından bir oğul (vəli) bəxş et ki,</string>
    <string name="sourt_mariam2">O həm mənə, həm də Yə’qub nəslinə (onlara lütf edilmiş peyğəmbərliyə) varis olsun. Ey Rəbbim! Həm də elə et ki, o (öz əqidəsi, itaəti və gözəl axlaqı ilə) riza (Sənin rizanı) qazanmış olsun!”</string>
    <string name="sourt_mariam3">(Allahdan belə bir nida gəldi:) “Ey Zəkəriyya! Sənə bir oğulla (oğlun olacağı ilə) müjdə veririk ki, adı Yəhyadır. Biz bu adı əvvəllər heç kəsə verməmişik!”</string>
    <string name="sorat_alemran">(O zaman) Zəkəriyya Rəbbinə dua edərək dedi: “Ey Rəbbim! Mənə də Öz tərəfindən pak bir övlad bəxş et! Sən, həqiqətən, duaları eşidənsən!”</string>
    <string name="sorat_lanbiaa">(Ya Rəsulum!) Zəkəriyyanı da (yada sal)! Bir vaxt o: “Ey Rəbbim! Məni tək (kimsəsiz, varissiz) buraxma. Sən varislərin ən yaxşısısan! (Bütün məxluqat yox olar, ancaq Sən qalarsan!)” – deyə yalvarıb Rəbbinə dua etmişdi.</string>
    <string name="sotat_lanbiaa1">Biz (Zəkəriyyanın) duasını qəbul buyurduq, ona Yəhyanı bəxş etdik və zövcəsini (doğmağa) qabil bir hala gətirdik. Onlar xeyirli işlər görməyə tələsər (yaxşı əməllər etməkdə bir-birini ötməyə çalışar), ümid və qorxu ilə (rəhmətimizə ümid bəsləyib əzabımızdan qorxaraq) Bizə ibadət edirdilər. Onlar Bizə müt’i idilər.</string>
    <string name="doua_emratemran">Doaa Məryəmin anası</string>
    <string name="sourt_aliemran">(Ya Rəsulum!) İmranın zövcəsinin (Hənnənin): “Ey Rəbbim, bətnimdəkini Sənə xidmətkar (qul) olmaq üçün nəzir edirəm. (Bu nəziri) məndən qəbul et! Əlbəttə, Sən eşidənsən, bilənsən!” – dediyini xatırla!</string>
    <string name="sourt_aliemran1">Onu (bətnindəkini) doğduğu zaman: “Ey Rəbbim! Mən qız doğdum”, - söylədi. Halbuki, Allah onun nə doğduğunu və oğlanın qiz kimi olmadığını yaxşı bilirdi. (Hənnə:) “Mən onun adını Məryəm qoydum, onu və onun nəslini məl’un (daşqalaq olunmuş) Şeytandan (Şeytanın şərindən) Sənə tapşırıram” (dedi).</string>
    <string name="sourt_aliemran2">Belə olduqda, Rəbbi (Məryəmi) yaxşı qəbul etdi, onu gözəl bir fidan kimi böyütdü və Zəkəriyyaya tapşırdı. Zəkəriyya hər dəfə (Məryəmin) ibadət etdiyi mehraba girdikdə, onun yanında bir ruzi olduğunu görərdi. (Zəkəriyya:) “Ya Məryəm, bunlar sənin üçün haradandır?” - dedikdə, o: “Allah tərəfindəndir!” - deyə cavab verərdi. Həqiqətən, Allah istədiyi şəxsə hədsiz ruzi verər!</string>
    <string name="doua_almoumen">Doaa mömin</string>
    <string name="sort_a2af">Biz insana ata-anasına yaxşılıq etməyi (valideynlərilə gözəl davranmağı, onlara yaxşı baxmağı) tövsiyə etdik. Çünki anası onu (doqquz ay bətnində) zəhmətlə gəzdirmiş, əziyyətlə doğmuşdur. Onunla (ana bətnində) daşınma və (süddən) kəsilmə müddəti otuz aydır. Nəhayət, (insan) kamillik həddinə yetişib qırx yaşa çatdıqda belə deyər: “Ey Rəbbim! Mənə həm mənim özümə, həm də ata-anama əta etdiyin ne’mətə şükür etmək və Sənə xoş gedəcək yaxşı əməl etmək üçün ilham ver, nəslimi əməlisaleh et. Mən (günahlardan) Sənə tövbə etdim və şübhəsiz ki, mən müsəlmanlardanam! (Özümü cani-dildən Allaha təslim edənlərdənəm!)”</string>
    <string name="sort_a2af1">Belələri (dünyadakı) yaxşı əməllərini qəbul edəcəyimiz, günahlarından keçəcəyimiz və onlara verilmiş doğru və’də görə cənnət əhli içərisində olacaq kimsələrdir!</string>
    <string name="douaa_altabin">Doaa xeyriyyə ilə Followers</string>
    <string name="surt_alhashr">Onlardan (mühacirlərdən və ənsarlardan) sonra gələnlər belə deyirlər: “Ey Rəbbimiz! Bizi və bizdən əvvəlki iman gətirmiş (din) qardaşlarımızı bağışla. Bizim qəlblərimizdə iman gətirənlərə qarşı kinə (həsədə) yer vermə. Ey Rəbbimiz! Sən, həqiqətən, şəfqətlisən, mərhəmətlisən!”</string>
    <string name="afdal_alduoaa">Ən yaxşı duadır</string>
    <string name="surt_alfateh">Həmd (şükür və tə’rif) olsun Allaha (və ya: Həmd məxsusdur Allaha) – aləmlərin Rəbbinə,</string>
    <string name="surt_alfateh1">(Bu dünyada hamıya) mərhəmətli, (axirətdə isə ancaq mö’minlərə) rəhmli olana,</string>
    <string name="surt_alfateh2">Haqq-Hesab (qiyamət) gününün sahibinə!</string>
    <string name="surt_alfateh3">Biz yalnız Sənə ibadət edirik və yalnız Səndən kömək diləyirik!</string>
    <string name="surt_alfateh4">Bizi doğru (düz) yola yönəlt!</string>
    <string name="surt_alfateh5">Ne’mət verdiyin kəslərin yoluna! Qəzəbə düçar olmuşların və (haqdan) azmışların (yoluna) yox!</string>
    <string name="surt_bkara">(Ya Rəsulum!) Bəndələrim Məni səndən soruşduqda söylə ki, Mən (onlara) yaxınam. Dua edib Məni çağıranın duasını qəbul edərəm. Gərək onlar da Mənim çağırışımı qəbul edib Mənə iman gətirsinlər. Bununla da, ola bilsin ki, doğru yola yetişsinlər.</string>
    <string name="douaa_mlaeka">Doaa Mələklər</string>
    <string name="suer_gafer">Ərşi daşıyanlar və onun ətrafında olanlar (mələklər) öz Rəbbini həmd-səna ilə təqdis edir, Ona (qəlbən) inanır və mö’minlərin bağışlanmasını diləyərək belə deyirlər: “Ey Rəbbimiz! Sənin rəhmin və elmin hər şeyi ehtiva etmişdir. Artıq tövbə edib Sənin yolunla gedənləri bağışla, onları cəhənnəm əzabından qoru!</string>
    <string name="suer_gafer1">Ey Rəbbimiz! Onları da, atalarından, zövcələrindən və nəsillərindən əməlisaleh olanları da özlərinə və’d buyurduğun Ədn cənətlərinə daxil et. Şübhəsiz ki, Sən yenilməz qüvvət, hikmət sahibisən!</string>
    <string name="suer_gafer2">Onları pisliklərdən (tövbədən qabaq etdikləri pis əməllərinin cəzasından) qoru. O gün (qiyamət günü) pisliklərdən kimi qorusan, şübhəsiz ki, ona rəhm etmiş olursan. Ən böyük qurtuluş (uğur) budur!”</string>
    <string name="doua_banyesrail">Doaa Musa ilə İsrail inşa</string>
    <string name="surt_uonos">Onlar dedilər: “Biz yalnız Allaha təvəkül etdik. Ey Rəbbimiz! Bizi zalım tayfanın fitnəsinə uğratma! Zalim tayfanın əlində sınağa çəkmə!</string>
    <string name="surt_uonos1">Və bizi öz mərhəmətinlə kafirlərin əlindən qurtar!”</string>
    <string name="doua_m2monen">Doaa İsrail oğullarının möminləri</string>
    <string name="surt_albakra">Onlar Calut və əsgərləri ilə qarşılaşdıqları zaman dedilər: “Ey Rəbbimiz, bizə bollu səbr və dizimizə (ayaqlarımıza) qüvvət ver! Bizə kafir qövm üzərində qələbə qazandır!”</string>
    <string name="surt_alaaraf">Sənin bizdən intiqam almağın isə ancaq Rəbbimizin mö’cüzələri gələn kimi bizim onlara iman gətirməyimizə görədir. Ey Rəbbimiz! Bizə (bolluca) səbir əta et və bizi müsəlman olaraq öldür!”</string>
    <string name="doua_shart">Doaa Fironun Magicians</string>
    <string name="douaa_ansaresa">Doaa Həvarilər İsanın tərəfdarları</string>
    <string name="surt_alyemran">(Həvarilər dedilər:) “Ey Rəbbimiz, (bizə) nazil etdiyinə (İncilə) iman gətirdik və peyğəmbərinə (İsaya) tabe olduq. Artıq bizləri (haqqa) şahid olanlarla bir yerdə yaz!”</string>
    <string name="doua_atbaa">Doaa Peyğəmbərlərin ardıcılları</string>
    <string name="surt_alyemrany">Onların: “Ya Rəbbimiz, günahlarımıza və işlərimizdə həddi aşdığımıza görə bizi bağışla! Qədəmlərimizi möhkəmləndir (düşmən ilə vuruşda dizimizə qüvvət ver) və kafirlərə qələbə çalmaqda bizə kömək et!” – deməkdən başqa sözləri olmamışdır.</string>
    <string name="douaa_alftya">Doaa Gəncliyin</string>
    <string name="surt_alkhf">(Ya Rəsulum!) Xatırla ki, o zaman gənclər mağaraya sığınıb: “Ey Rəbbimiz! Bizə Öz dərgahından mərhəmət bəxş et və işimizə fərəc ver! (Bizi kafirlərin bəlasından, düşmənlərin təhlükəsindən qoru, bizə ruzi verib doğru yola yönəlt!)” – demişdilər.</string>
    <string name="douaa_asia">Doaa Aceh, fironun qadını</string>
    <string name="surt_athrem">Allah iman gətirənlərə isə Fir’onun zövcəsini (Asiyə bint Məzahimi) misal çəkdi. O zaman o: “Ey Rəbbim! Mənim üçün Öz dərgahında – Cənnətdə bir ev tik. Məni Fir’ondan və onun əməlindən qurtar. Məni zalım qövmdən xilas et!” – demişdi.</string>
    <string name="douaa_ashap">Doaa Ə’raf əhli</string>
    <string name="surt_alaaaaraf">Onların nəzərləri cəhənnəm əhlinə çevrildiyi zaman: “Ey Rəbbimiz! Bizi zalımlarla bir etmə!” - deyərlər.</string>
    <string name="douaa_mostdafin">Doaa Zəiflər</string>
    <string name="surt_nsaaa">(Ey müsəlmanlar!) Sizə nə olub ki, Allah yolunda (hicrət etməyib, yaxud əsir kimi Məkkədə qalıb): “Ey Rəbbimiz, bizi əhalisi zalım olan bu şəhərdən (Məkkədən) kənara çıxart, bizə öz tərəfindən mühafizəçi göndər, yardımçı yolla!” – deyə dua edən aciz kişilər, qadınlar və uşaqlar uğrunda vuruşmursunuz?</string>
    <string name="doua_mosa">Doaa Mussa</string>
    <string name="surt_allaraf">Musa tə’yin etdiyimiz vaxtda (Tur-i Sinaya) gəldikdə Rəbbi onunla (arada heç bir vasitə olmadan) danışdı. (Musa:) “Ey Rəbbim! Özünü (camalını) mənə göstər. Sənə baxım!” – dedi. Allah: “Sən Məni əsla görə bilməzsən. Lakin (bu) dağa bax. Əgər o yerində dura bilsə, sən də Məni görə bilərsən”, - buyurdu. Rəbbi dağa təcəlli etdikdə (Allahın nuru dağa saçıldıqda) onu parça-parça etdi. Musa da bayılıb düşdü. Ayılandan sonra isə: “Sən paksan, müqəddəssən! (Bütün eyib və nöqsanlardan uzaqsan!) Sənə (bu işimdən ötrü) tövbə etdim. Mən (İsrail oğullarından Səni görməyin mümkün olmadığına) iman gətirənlərin birincisiyəm!” – dedi.</string>
    <string name="sourt_alaarafi">(Musa) dedi: “Ey Rəbbim! Məni də, qardaşımı da bağışla. Bizi Öz mərhəmətin altına al. Sən rəhm edənlərin ən rəhmlisisən!”</string>
    <string name="suort_aaraf">Musa Bizim (Sina dağında) tə’yin etdiyimiz vaxt üçün öz tayfasından yetmiş (mö’təbər) adam seçmişdi. Onları sarsıntı yaxalayanda (ildırım vuranda Musa) dedi: “Ey Rəbbim! Əgər istəsəydin, bundan qabaq onları da, məni də məhv edərdin. Aramızdakı səfehlərin törətdiyi günahlar üzündən bizi məhvmi edəcəksən? Bu (baş verən işlər) Sənin sınağından başqa bir şey deyildir. Sən onunla (bu sınaqla) istədiyini zəlalətə düçar edər, istədiyini doğra yola salarsan. Sən bizim hamimizsən (ixtiyar sahibimizsən). Bizi bağışla və rəhm et. Axı sən bağışlayanların ən yaxşısısan!</string>
    <string name="suort_aaraf1">Bizə bu dünyada da yaxşılıq yaz. (Dünyada yaxşı əməllər, axirətdə Cənnət qismət elə). Biz (tövbə edib bağışlanmağımızı diləyərək). Sənə tərəf (hüzuruna) döndük!” (Allah) buyurdu: “İstədiyimi əzabıma düçar edərəm. Mərhəmətim hər şeyi ehtiva etmişdi. Onu Allahdan qorxub pis əməllərdən çəkinənlərə, zəkat verənlədə, ayələrimizə iman gətirənlərə yazacağam!</string>
    <string name="suort_aaraf2">O kəslər ki, əllərindəki Tövratda və İncildə (adını, vəsfini və əlamətlərini) yazılmış gördükləri rəsula–ümmi (heç kəsin yanında oxuyub elm öyrənməmiş və ya məkkəli) peyğəmbərə tabe olurlar. (O Peyğəmbər) onlara yaxşı işlər görməyi buyurar, pis işləri qadağan edər, təmiz (pak) ne’mətləri halal, murdar (napak) şeyləri haram edər, onların ağır yükünü yüngülləşdirər və üstlərindəki buxovları açar (şəriətin çətin hökmlərini götürər). Ona (o Peyğəmbərə) iman gətirən, yardım göstərən və onunla (Qur’anın) ardınca gedənlər məhz onlar nicat tapanlardır!”</string>
    <string name="surt_kass">(Musa) dedi: “Ey Rəbbim! Şübhəsiz ki, mən (bu qibtini vurub öldürməklə) özüm-özümə zülm etdim. Buna görə məni bağışla!” (Allah Musanı) bağışladı. Həqiqətən, O, (bəndələrini) bağışlayandır, rəhm edəndir!</string>
    <string name="surt_kass1">(Musa) dedi: “Ey Rəbbim! Mənə bəxş etdiyin ne’mət haqqı (günahımı bağışlamağına and içirəm ki) mən əsla günahkarlara arxa olamayacağam!”</string>
    <string name="surt_alkass">(Musa) onlar üçün (yaxınlıqdakı başqa bir quyudan su çəkib qoyunlarını) suladı, sonra da kölgəyə çəkilib dedi: “Ey Rəbbim! Mən Sənin mənə nazil edəcəyin xeyirə möhtacam!” (Musa yeddi gün idi ki, çöldəki otlardan başqa yeməyə bir şey tapmırdı. Buna görə də Allahdan yemək üçün bir ruzi dilədi).</string>
    <string name="surt_tahaa">(Musa) dedi: “Ey Rəbbim! (Peyğəmbərliyi yerinə yerinə yetirməyə qadir olmaq, Fir’onla danışmağa cür’ət etmək və bu yolda bütün məşəqqətlərə tab gətirə bilmək üçün) köksümü açıb genişlət;</string>
    <string name="surt_tahaa1">İşimi yüngülləşdir;</string>
    <string name="surt_tahaa2">Dilimdəki düyünü aç (pəltəkliyimi götür) ki,</string>
    <string name="surt_tahaa3">Sözümü yaxşı anlasınlar!</string>
    <string name="surt_tahaa4">Və mənə öz ailəmdən bir vəzir (köməkçi) ver –</string>
    <string name="surt_tahaa5">Qardaşım Harunu!</string>
    <string name="surt_tahaa6">Onunla arxamı möhkəmləndir.</string>
    <string name="surt_tahaa7">Onu işimə ortaq et (ona da peyğəmbərlik ver) ki,</string>
    <string name="surt_tahaa8">Səni çox təqdis edib şə’ninə təriflər deyək.</string>
    <string name="surt_tahaa9">Və Səni çox zikr edək (daim yada salıb şükr-səna edək).</string>
    <string name="surt_tahaa10">Sən, şübhəsiz ki, Bizi görürsən!”</string>
    <string name="surt_tahaa11">(Allah) buyurdu: “Dilədiyin sənə verildi, ya Musa!</string>
    <string name="sourt_uonos">Musa dedi: “Ey Rəbbimiz! Sən Fir’ona və ə’yan-əşrafına dünyada zinət və mal-dövlət ehsan etdin! Ey Rəbbimiz! (Bu sərvəti onlara bəndələrini) Sənin (haqq) yolundan azdırmaq üçün verdin? Ey Rəbbimiz! Onların mal-dövlətini məhv et və ürəklərini möhürlə (sərtləşdir) ki, şiddətli əzabı görməyincə iman gətirməsinlər!”</string>
    <string name="sourt_uonos1">(Allah) buyurdu: “Hər ikinizin duasını qəbul etdim. Siz (öz də’vətinizdə və təbliğinizdə) sabitqədəm olun və cahillərin yoluna uymayın!</string>
    <string name="doua_m2monenn">Doaa Ümumi dindarlar</string>
    <string name="surt_bkra200">Həcc mərasimini tamamlayıb qurtardıqda (keçmişdə) ata-babalarınızı yada saldiğınız kimi, ondan da artıq Allahı yad edin! İnsanların bə’zisi: “Ey Rəbbimiz, bizə nə verəcəksənsə, elə bu dünyada ver!” – deyirlər. Belə şəxslərin axirətdə heç bir payı yoxdur!</string>
    <string name="surt_bkra200i">Bə’ziləri isə: “Ey Rəbbimiz, bizə dünyada da, axirətdə də gözəl nemətlər ver, bizi cəhənnəm əzabından qoru!” deyirlər.</string>
    <string name="surt_bkra200ii">Belə şəxslərin qazandıqlarına (qazandıqları əməllərinə) görə (axirətdə) mükafat gözləyir. Allah tezliklə haqq-hesab çəkəndir!</string>
    <string name="surt_bk285">Peyğəmbər Rəbbi tərəfindən ona nazil edilənə (Qur’ana) inanmış və mö’minlər də iman gətirmişlər. (Onların) hamısı Allaha, Onun mələklərinə, kitablarına və (bütün) peyğəmbərlərinə iman gətirərək dedilər: “Biz Onun peyğəmbərləri arasında fərq qoymuruq. (Allahın hökmlərini) eşitdik (anladıq) və itaət etdik. Ey Rəbbimiz, bizi bağışla, (axırda) Sənin dərgahına (hüzuruna) qayıdacağıq!”</string>
    <string name="surt_bk285i">Allah hər kəsi yalnız qüvvəsi yetdiyi qədər yükləyər (bir işə mükəlləf edər). Hər kəsin qazandığı yaxşı əməl də, pis əməl də özünə aiddir. (Mö’minlər deyirlər:) “Ey Rəbbimiz, (bə’zi tapşırıqlarını) unutduqda və ya yanıldıqda bizi cəzalandırma! Ey Rəbbimiz, bizdən əvvəlkiləri yüklədiyin kimi, bizi ağır yükləmə! Ey Rəbbimiz, gücümüz çatmayan şeyi bizə yükləyib daşıtdırma! Bizi əfv edib bağışla, bizə rəhm et! Sən bizim ixtiyar sahibimizsən (mövlamızsan). Kafirlərə qələbə çalmaqda bizə kömək et!”</string>
    <string name="surt_alyqmran">O bəndələr ki: “Ey Rəbbimiz, biz həqiqətən (Sənə) iman gətirmişik, günahlarımızı bağışlayıb bizi cəhənnəm əzabından qoru!” – deyirlər.</string>
    <string name="surt_alyqmrani">Onlar (müsibətlərə) səbr edən, (sözlərində və işlərində) doğru olan, (Allaha) itaət edən, mallarından fəqirlərə verən və sübh vaxtı (Allahdan) bağışlanmaq diləyənlərdir (sübh namazına qalxanlardır).</string>
    <string name="surt_alywmran">O kəslər ki, ayaq üstə olanda da, oturanda da, uzananda da Allahı xatırlar, göylərin və yerin yaradılması haqqında düşünər (və deyərlər): “Ey Rəbbimiz! Sən bunları boş yerə yaratmamısan! Sən pak və müqəddəssən! Bizi cəhənnəm odunun əzabından (Özün) qoru!</string>
    <string name="surt_alywmrani">Ey Rəbbimiz! Sən cəhənnəm oduna atdığın şəxsi, əlbəttə, rüsvay edərsən və zalımlara kömək edən olmaz!</string>
    <string name="surt_alywmranii">Ey Rəbbimiz! Həqiqətən, biz: “Rəbbinizə inanın!” – deyə imana tərəf çağıran bir kimsənin çağırışını eşidib Sənə iman gətirdik. Ey Rəbbimiz! İndi günahlarımızı bizə bağışla, təqsirlərimizdən keç (böyük günahlarımızı bağışla, kiçik günahlarımızın üstünü ört) və canımızı yaxşı əməl sahibləri ilə bir yerdə al!</string>
    <string name="surt_alywmraniii">Ey Rəbbimiz! Öz peyğəmbərlərin vasitəsilə bizə və’d etdiklərini ver və qiyamət günündə bizi rüsvay etmə! Əlbəttə, Sən Öz və’dinə xilaf çıxmazsan!”</string>
    <string name="surt_forkan">Rəhmanın (əsl) bəndələri o kəslərdir ki, onlar yer üzündə təmkinlə (təvazökarlıqla) gəzər, cahillər onlara söz atdıqları (xoşlarına gəlməyən bir söz dedikləri) zaman (onları incitməmək üçün) salam deyərlər.</string>
    <string name="surt_forkani">Onlar gecəni Rəbbi üçün səcdə və qiyam (namaz) içində keçirərlər.</string>
    <string name="surt_forkanii">Və belə deyərlər: “Ey Rəbbimiz! Cəhənnəm əzabını bizdən sovuşdur. Şübhəsiz ki, onun əzabı həmişəlikdir!</string>
    <string name="surt_forkaniii">Doğrudan da, o, nə pis məskən, nə pis yerdir!”</string>
    <string name="surt_fourcan">Və o kəslər ki: “Ey Rəbbimiz, bizə zövcələrimizdən və uşaqlarımızdan (sənə itaət eməklə bizi sevindirib) gözümüzün işığı (bəbəyi) olacaq övladlar ehsan buyur və bizi müttəqilərə imam (rəhbər) et! – deyərlər.</string>
    <string name="surt_threm">Ey iman gətirənlər! Allaha səmimi-qəlbdən (bir daha günaha qayıtmamaq şərtilə) tövbə edin. Ola bilsin ki, Rəbbiniz günahlarınızın üstünü örtsün və sizi (ağacları) altından çaylar axan cənnətlərə daxil etsin. O gün Allah Öz Peyğəmbərini və onunla birlikdə iman gətirənləri xəcil etməz. Onların (iman) nuru (qıl körpüsü üstündə onlara yol göstərmək üçün) önlərindən və sağ tərəflərindən axıb şö’lə saçarkən onlar belə deyəcəklər: “Ey Rəbbimiz! Bizim nurumuzu tamam-kamal elə və bizi bağışla. Həqiqətən, Sən hər şeyə qadirsən!”</string>
    <string name="surt_m2moenon">Çünki bəndələrimdən bir zümrə (mö’minlər) var idi ki, onlar: “Ey Rəbbimiz! Biz (Sənə) iman gətirdik. Artıq bizi bağışla, bizə rəhm et. Sən rəhm edənlərin ən yaxşısısan!” – deyirdilər.</string>
    <string name="duoa_nabina">Doaa Peyğəmbərimiz Məhəmməd</string>
    <string name="surt_liemran">(Ya Rəsulum!) De: “Ey mülkün sahibi olan Allah! Sən mülkü istədiyin şəxsə verər, istədiyin şəxsi yüksəldər və istədiyin şəxsi alçaldarsan. Xeyir yalnız Sənin əlindədir. Həqiqətən, Sən hər şeyə qadirsən!</string>
    <string name="surt_liemran1">Gecəni gündüzə, gündüzü isə gecəyə qatarsan. Ölüdən diri, diridən isə ölü çıxararsan. İstədiyin şəxsə saysız-hesabsız ruzi verərsən”.</string>
    <string name="sourat_alyemran">O kəslər ki, xalq onlara: “Camaat (Əbu Süfyan və tərəfdarları) sizə qarşı (qüvvə) toplamışdır, onlardan qorxun!” - dedikdə, (bu söz) onların imanını daha da artırdı və onlar: “Allah bizə bəs edər. O nə gözəl vəkildir!” – deyə cavab verdilər.</string>
    <string name="sourat_alyemran1">Sonra da Allahın ne’məti və lütfü sayəsində özlərinə heç bir əziyyət toxunmadan geri döndülər və Allahın razılığını qazanmış oldular. Həqiqətən, Allah böyük mərhəmət sahibidir.</string>
    <string name="surt_m2menoun">(Ya Rəsulum!) De: “Ey Rəbbim! Əgər (müşriklərə) və’d etdiyin əzabı mənə göstərəcəksənsə,</string>
    <string name="surt_m2menoun1">Onda məni zalım tayfanın içində qoyma, ey Rəbbim!” (“Məni də onlarla birlikdə həlak etmə. Məni razı qaldığın kəslərlə bir yerdə et!”)</string>
    <string name="sort_nonon">Və de: “Ey Rəbbim! Mən şeytanların vəsvəsələrindən Sənə sığınıram!</string>
    <string name="sort_nonon1">Onların yanımda olmalarından (işlərimə xələl qatmalarından) Sənə pənah gətirirəm, ey Rəbbim!”</string>
    <string name="surt_mo2mnen">(Ya Rəsulum!) De: “Ey Rəbbim (Bizi) bağışla və rəhm et! (Ümmətimin günahlarından keç, tövbəmizi qəbul buyurmaqla bizə mərhəmət əta et!) Sən rəhm edənlərin ən yaxşısısan!</string>
    <string name="surt_alesraa">De: “Ey Rəbbim! Məni daxil edəcəyin yerə (Mədinəyə) xoşluqla daxil et, məni çıxaracağın yerdən (Məkkədən) də xoşluqla çıxart. Öz dərgahından mənə kömək edə bilən bir dəlil ver!” (Mənə elə bir qüdrət ver ki, müşriklər və kafirlər həmişə onun qarşısında aciz qalsınlar!)</string>
    <string name="surt_alesraa1">De: “Haqq (islam) gəldi, batil (şirk və küfr) yox oldu. Çünki batil (öz-özlüyündə) yoxluğa (heçliyə) məhkumdur!”</string>
    <string name="surt_alesraa2">Biz Qur’andan mö’minlər üçün şəfa və mərhəmət olan ayələr nazil edirik. O, zalımların (kafirlərin) ancaq ziyanını artırır.</string>
    <string name="surt_esraa">(Ya Rəsulum!) De: “İstər Allah, istərsə də Rəhman deyib çağırın (dua edin). Hansını desəniz (fərqi yoxdur), çünki ən gözəl adlar (əsmayi-hüsna) yalnız Ona məxsusdur. (Ya Peyğəmbərim!) Namaz qılarkən səsini nə çox qaldır, nə də çox alçalt. Bunun (bu ikisinin) arasında orta bir yol tut!</string>
    <string name="surt_esraa1">Və de: “Özünə heç bir övlad götürməyən, mülkündə (səltənətində) heç bir şəriki olmayan, zəif (aciz) olmadığı üçün (Ona kömək edəcək) heç bir dosta (hamiyə də) ehtiyacı olmayan Allaha həmd olsun!” Və Allahı (layiqincə) uca tut! (Allahı bütün eyib və nöqsanlardan uzaq bilib təqdis et, şə’ninə tə’riflər de!)</string>
    <string name="surt_altoubh">(Ey ümmətim!) Sizə özünüzdən bir peyğəmbər gəldi ki, sizin əziyyətə (məşəqqətə) düşməyiniz ona ağır gəlir, o sizdən (sizin iman gətirməyinizdən) ötrü təşnədir, mö’minlərlə şəfqətli, mərhəmətlidir!</string>
    <string name="surt_altoubh1">(Ya Peyğəmbərim!) Əgər onlar (sənə iman gətirməkdən, əmrlərinə itaət etməkdən) üz döndərsələr, de: “Mənə təkcə Allah yetər. Ondan başqa heç bir tanrı yoxdur. Ona təvəkkül etdim mən. O, böyük ərşin sahibidir! (O, bütün kainatın xaliqi və ixtiyar sahibidir!)</string>
    <string name="surt_taha">Həqiqi hökmdar olan Allah (hər şeydən) ucadır! (Müşriklərin Ona aid etdikləri sifətlərdən uzaqdır!) Həm də (ey Peyğəmbərim! Cəbrail tərəfindən) sənə tamam-kamal vəhy olunmadan əvvəl Qur’anı oxumağa tələsmə və: “Ey Rəbbim! Mənim elmimi artır!” – de.</string>
    <string name="beasm_ellah">Allahın adı ilə</string>
    <string name="album_title">Bu Rəbbimin lütfü ilə</string>
    <string name="artist_name">Allahı hər zaman yada salın</string>
    <string name="song_title">Paylaşın</string>
    <string name="e_prog1">Allahı yad et</string>
    <string name="aya_alkorsi">əl-Kursi vrse</string>
    <string name="aya_alkorcey">Allah başqa heç bir tanrı yoxdur. (Zatı və kamal sifətləri ilə hər şeyə qadir olub bütün kainatı yaradan və idarə edən, bəndələrini dolandıran və onların işlərini yoluna qoyan) əbədi, əzəli varlıq Odur. O nə mürgü, nə də yuxu bilər. Göylərdə və yerdə nə varsa (hamısı) Onundur. Allahın izni olmadan (qiyamətdə) Onun yanında (hüzurunda) kim şəfaət (bu və ya digər şəxsin günahlarının bağışlanmasını xahiş) edə bilər? O, bütün yaranmışların keçmişini və gələcəyini (bütün olmuş və olacaq şeyləri) bilir. Onlar (yaranmışlar) Allahın elmindən Onun Özünün istədiyindən başqa heç bir şey qavraya bilməzlər. Onun kürsünü (elmi, qüdrət və səltənəti) göyləri və yeri əhatə etmişdir. Bunları mühafizə etmək Onun üçün heç də çətin deyildir. Ən uca, ən böyük varlıq da Odur!</string>
    <string name="b_1">Mərhəmətli, rəhmli Allahın adı ilə!</string>
    <string name="kol_hewo_allah">(Ya Peyğəmbər! Allahın zatı və sifətləri haqqında səndən soruşan müşriklərə) de: “(Mənim Rəbbim olan) O Allah birdir (heç bir şəriki yoxdur);</string>
    <string name="kol_hewo_allah1">Allah (heç kəsə, heç nəyə) möhtac deyildir! (Hamı Ona möhtacdır; O, əzəlidir, əbədidir!)</string>
    <string name="kol_hewo_allah2">O, nə doğmuş, nə də doğulmuşdur! (Allah Özünə heç bir övlad götürməmişdir!)</string>
    <string name="kol_hewo_allah3">Onun heç bir tayı-bərabəri (bənzəri) də yoxdur!”</string>
    <string name="alflak">(Ya Peyğəmbər!) De: “Pənah aparıram sübhün Rəbbinə!</string>
    <string name="alflak1">Yaratdıqlarının (insanların, cinlərin, vəhşi heyvanların) şərindən;</string>
    <string name="alflak2">Zülmətə bürünməkdə olan gecənin (və ya: batan ayın, ziyası sönən ulduzların) şərindən;</string>
    <string name="alflak3">(Ovsun oxuyub) düyünlərə üfürən (yaxud: cadu edib iplərə düyün vuran) qadınların şərindən;</string>
    <string name="alflak4">Və bir də paxıllığı tutanda paxılın şərindən!”</string>
    <string name="alnas">(Ya Peyğəmbər!) De: “Pənah aparıram insanların Rəbbinə;</string>
    <string name="alnas1">İnsanların ixtiyar sahibinə;</string>
    <string name="alnas2">İnsanların tanrısına;</string>
    <string name="alnas3">Vəsvəsə verən, (Allahın adı çəkiləndə isə qorxusundan) qaçıb gizlənən Şeytanın şərindən-</string>
    <string name="alnas4">O Şeytan ki, insanların ürəklərinə vəsvəsə salır,</string>
    <string name="alnas5">(O Şeytan ki) cinlərdən də olur, insanlardan da! (Və ya: (o Şeytan) istər cinlərdən olsun, istər insanlardan!)”</string>
    <string name="finalback">Əsas menyuya qayıtmaq üçün yenidən vurun</string>
    <string name="back">Çıxmaq üçün yenidən vurun</string>
    <string name="eshab">Yuxarı və ya aşağı çəkin</string>
    <string name="profile">Allah Adlar</string>
    <string name="feed">Quran duasından</string>
    <string name="activity">təsbeh</string>
    <string name="settings">proqram haqqında</string>
    <string name="menu">tərifləyin</string>
    <string name="bhs">Axtarış</string>
    <string name="close">Çıx</string>
    <string name="autooooo">Allah onlardan razı ola bilər</string>
    <string name="autoooo">Gəncliyinə çatsa</string>
    <string name="autooo">May Allah ondan razı olsun</string>
    <string name="autoo">onlara sülh</string>
    <string name="auto">Ona salam və salam olsun</string>
    <string name="eklass">Sorah Al-Ikhlas (Sincerity)</string>
    <string name="flk">Sorah Al-Falaq (The Daybreak)</string>
    <string name="nas">Sorah An-Nas (Mankind)</string>
    <string name="salam">onlara sülh</string>
    <string name="salamm">Taloot ilə</string>
    <string name="salammm">İnandıqları zaman</string>
    <string name="atba">Müharibədə</string>
    <string name="atbaa">Mağara sahibləri</string>
    <string name="atbaaa">Atəş görsələr</string>
    <string name="ard">Yerdə</string>
    <string name="ardd">Və Allahdan kömək istədi</string>
    <string name="alfateha">Sorah Al-Fatihah (The Opening)</string>
    <string name="quran">Qurani Kərimdən</string>
    <string name="mainActivityh">May Allah ondan razı olsun</string>
    <string name="mainActivityhh">Əbu Hüreyrədən hakimiyyəti On</string>
    <string name="mainActivityhhh">Peyğəmbər - sallallahu aleyhi və səlləm - dedi</string>
    <string name="mainActivitya">Dedi:</string>
    <string name="mainActivityaa">Allahın doxsan doqquz adı var, kim onu ​​əzbərləsə Cənnətə daxil olacaqdır</string>
    <string name="mainActivitys">Kim Cənnətə daxil olacaq anlayır</string>
    <string name="mainActivityd">Bir romanda da</string>
    <string name="m1">Peyğəmbərlərin hədisləri kitabı</string>
    <string name="mm1">Adəmin yaradılış qapısı</string>
    <string name="hadethAdm">Allah Adəmi yaratdı və boyu altmış qulac idi.</string>
    <string name="hadethAdm1">o mələklərin Go bərəkət və onların salutations qulaq asmaq Sonra dedi.</string>
    <string name="hadethAdm2">Dedi: Salam olsun sənə.</string>
    <string name="hadethAdm3">Dedilər: Sizə salam olsun və Allahın mərhəməti, buna görə onu artırdılar və Allahın mərhəməti</string>
    <string name="hadethAdm4">Adəm surətində Cənnətə girən hər kəs, Lakin yaradılış bu günə qədər uzunluğunu azaldır.</string>
    <string name="rwa">Səhih Buxari</string>
    <string name="h2">Peyğəmbərdən soruşdular: Allahın salamı və salamı olsun! İnsanlardan ən səxavətli kimdir?</string>
    <string name="h22">Onlardan ən səxavətli Allahdan qorxanları söylədi</string>
    <string name="h222">Dedilər: Ey Allahın Peyğəmbəri. Bu barədə deyil səndən soruşuruq.</string>
    <string name="h2222">Dedi: İnsanların ən səxavətli insanı, Allahın Peyğəmbəri olan Yusufdur.Allahın Peyğəmbərin oğlu, Allahın Peyğəmbərin oğlu, Allahın Peyğəmbərin oğlu.</string>
    <string name="h22222">Dedilər: Səndən soruşmağımız bu barədə deyil.</string>
    <string name="h222222">Dedi: Deməli, ərəblərin növləri haqqında məndən soruşursan.</string>
    <string name="h2222222">Dedilər: Bəli.</string>
    <string name="hf">Allah dedi {(Ey yəhudilər!) Yoxsa Yə’qubun ölümü yetişdikdə siz onun yanında idiniz?! O: “Məndən sonra nəyə ibadət edəcəksiniz?” – deyə oğlanlarından soruşduğu zaman, onlar: “Sənin Allahına və ataların – İbrahimin, İsmailin və İshaqın Allahı olan tək Allaha təslim olacağıq (Ona ibadət edəcəyik)!”- dedilər.} [Al-Baqarah (The Cow):133]</string>
    <string name="h22222222">Dedi: İslama girməzdən əvvəl sizin ən yaxşılarınız, dində başa düşsəniz İslamı qəbul etdikdən sonra sizdən daha yaxşıdırlar</string>
    <string name="h3">Peyğəmbər Allah ondan razı olsun və salamı olsun, dedi.</string>
    <string name="hh3">Allah dedi {(Ya Rəsulum!) Əyyubu da (yada sal)! Bir vaxt o, Rəbbinə yalvarıb dua edərək belə demişdi: “Mənə bəla üz verdi (Sənə pənah gətirdim). Sən rəhmlilərin rəhmlisisən!”} [Al-Anbiya (The Prophets):83]</string>
    <string name="h33">Dedi: Əyyub çılpaq çimərkən, bir kişi üstünə bir çanta qızıl atdı. Və Ayoub onları yığdı</string>
    <string name="h333">Buna görə Rəbbi onu çağırdı, Ey Əyyub, Səni zənginləşdirdim</string>
    <string name="h3333">Dedi: Bəli, Rəbb. Ancaq sənin bərəkətinə ehtiyacım .</string>
    <string name="h4">İbn Ömərdən</string>
    <string name="h44">Allah onlardan razı olsun</string>
    <string name="h444">Allah Rəsulu, Allahın salavatı və salamı olsun, camaatın yanına gəldi, Allaha həmd etdi və Dəccaldan bəhs etdi.</string>
    <string name="h4444">O dedi: Mən sizə xəbərdarlıq, Hər peyğəmbər öz qövmünə xəbərdarlıq etdi</string>
    <string name="h44444">Nuh öz qövmünə xəbərdarlıq etmişdi, amma sizə deyirəm: bir peyğəmbərin öz qövmünə demədiyi bir söz:</string>
    <string name="h444444">Bunun bir gözlü olduğunu, Tanrının bir gözlü olmadığını bilirsiniz.</string>
    <string name="hh4">Allah dedi {Həqiqətən, Biz Nuhu: “Qövmünə şiddətli bir əzab gəlməmişdən əvəl onları (Allahın əzabı ilə) qorxut!” – deyə öz tayfasına peyğəmbər göndərdik.} [Nooh:1]</string>
    <string name="h5">Borclu ölkə və onun qardaşı Şuayib} borcluların xalqına verdiyi sözlərin qapısı, çünki borclu ölkə və onun kimi {kənddən soruş: soruş: {karvan}: Demək, kənd xalqını və karvan əhlini, {arxa tərəfdən arxasınca danışan insanları] nəzərdə tuturam: ona əhəmiyyət vermədin, ehtiyacını xərcləməsən deyilir: Ehtiyacımı göstərdin və məni geri çevirdin. Dedi: Əl-Dəhri sizinlə birlikdə istədiyi bir qab və ya bir qab götürməkdir, yerləri və yerləri birdir, (Asa): Mən kədərlənirəm. Əl-Həsan dedi: \"Xəyalpərəstsən.</string>
    <string name="hh5">Allah dedi {Mədyən tayfasına da qardaşları Şüeybi (peyğəmbər) göndərdik. (Şüeyb) onlara belə dedi: “Ey camaatım! Allaha ibadət edin. Sizin Ondan başqa heç bir tanrınız yoxdur. Artıq sizə Rəbbinizdən aşkar bir dəlil (mö’cüzə) gəldi. Ölçüdə və tərəzidə düz olun. Adamların mallarının dəyərini (və ya onların haqqını) azaltmayın. Yer üzü (peyğəmbərlərin şəriətləri sayəsində) düzələndən sonra orada fitnə-fəsad törətməyin. Əgər siz mö’minsinizsə, bu (dediklərim) sizin üçün xeyirlidir!} [Al-A\'raf (The Heights):85]</string>
    <string name="h6">İbn Abbasdan</string>
    <string name="h66">Dedi: Qiyamət günü ayaqyalın və paltarsız toplaşacaqsınız</string>
    <string name="h6i">Sonra oxudu: Uca Allah dedi {Göyü kitab səhifəsi kimi büküb qatlayacağımız günü (qiyamət gününü) yadınıza salın. (O gün insanları) ilk dəfə (yoxdan) yaratdığımız kimi qaytarıb (dirildib) əvvəlki halına salarıq. Biz yerinə yetirməli olduğumuz və’di mütləq yerinə yetirəcəyik. (Biz qiyamət günü sizi dirildib lüt-üryan, anadangəlmə vəziyyətdə məhşərə gətirməyi və’d etmişdik. Biz onu mütləq edəcəyik).} [Al-Anbiya (The Prophets):104]</string>
    <string name="h6ii">Birincisi paltarlı. Qiyamət günü, Ibrahim</string>
    <string name="h6iii">Və bəzi yoldaşlarım eyni şimala aparılır, Mən dostlarımı, dostlarım demək So</string>
    <string name="h6iiii">Buna görə deyir: Ayrılandan bəri mürtəd oldular.</string>
    <string name="h6iiiii">Yaxşı qulluqçunun dediyi kimi deyirəm: Uca Allah dedi {Mən onlara yalnız Sənin mənə etdiyin əmri çatdırıb belə demişəm: “Mənim də, sizin də Rəbbiniz olan Allaha ibadət edin!” Nə qədər ki, onların arasında idim, onlara şahid mən idim (onları belə nalayiq hərəkətlər etməyə qoymurdum). Sən məni (göyə qaldırıb dərgahına) qəbul etdikdən sonra onlara nəzarətçi Özün oldun. Yalnız Sən hər şeyə şahidsən!} [Al-Maidah (The Table spread with Food):117]</string>
    <string name="h666">Allah dedi {Yaxşı əməl sahibi olun ozünü Allaha təslim edən, İbrahimin hənif millətinə (dininə) tabe olan şəxsdən din e’tibarilə daha gözəl kim ola bilər? Həqiqətən, Allah İbrahimi (Özünə) dost tutmuşdur!} [An-Nisa (The Women):125]</string>
    <string name="h7">Salamah bin Al-Akwa From</string>
    <string name="h77">Peyğəmbər, Allahın salam və salamı olsun, bir düşərgədə təhsil alarkən bəzi müsəlmanların yanına gəldi</string>
    <string name="h77i">Allah Rəsulu, salamı olsun: Atanız atıldı üçün İsmailin oğulları, sizin oxlar Shoot. Mən bu komanda ilə Ben</string>
    <string name="h77ii">Dedi: \"İki komandadan biri əllərindən tutdu.\"</string>
    <string name="h77iii">Allah Rəsulu, salamı olsun: Niyə başlamadın?</string>
    <string name="h77iiii">Dedilər: Ey Allahın elçisi, başlayırıq Sən də onların yanındadır</string>
    <string name="h77iiiii">Dedi: hamınızdan başlayın</string>
    <string name="h777">Allah dedi {(Ya Rəsulum!) Kitabda (Qur’anda) İsmaili də yada sal! O öz və’dinə sadiq və (Bizim tərəfimizdən öz ümmətinə göndərilmiş) bir elçi, bir peyğəmbər idi.} [Maryam (Mary):54]</string>
    <string name="h8">Musa əhatə sevilən ədəb bir adam idi və onun dəri heç bir şey onun xəcalətli olaraq görülürdü.</string>
    <string name="h8i">İsrail xalqından ona zərər verən şəxs onu incitdi və dedilər: Bu örtükdən gizlədilən şey, cildindəki bir qüsurdan başqa : Ya cüzam: ya da zərərvericidir</string>
    <string name="h8ii">Allah Musaya dediklərindən onu azad etmək istədi. O, bir gün çıxdı və paltarını daşın üstünə qoydu.Sonra yuyundu və boş olduqda paltarını götürmək üçün gəldi, Amma daş paltarlara yuvarlandı.</string>
    <string name="h8iii">Musa çubuğunu götürüb qoysun: Geyimim bir daşdır. Geyimim bir daşdır. İsrail övladı ilə sona çatana qədər onu Allahın yaratdığı ən yaxşısını çılpaq gördü və dediklərindən uzaqlaşdırdı.</string>
    <string name="h8iiii">Daş dayandı, cübbə taxdı və çubuğu ilə daşa dəydi, Allaha and olsun, daşda üç, dörd və ya beş döyülmə izləri var.</string>
    <string name="h8iiiii">Allah dedi {Ey iman gətirənlər! Musaya əziyyət verən kəslər kimi olmayın. Allah (Musanı) onların dediklərindən (böhtanlarından) təmizə çıxartdı. O, Allah yanında çox hörmətli (qədir-qiymətli) idi.} [Al-Ahzab (The Combined Forces):69]</string>
    <string name="h88">Musanın hədis qapı, əleyhimussalam</string>
    <string name="h9">Mən və insanlar, Atəş yandıran adam kimi, Amma kəpənəklər və heyvanlar gəlib və yanğın düşmək, Ancaq onları tutmağa çalışıram</string>
    <string name="h9i">Və dedi: oğlu ilə iki qadın var idi, qurd gəldi və o birinin oğlu ilə getdi</string>
    <string name="h9ii">o (öz dost) dedi: O, yalnız sizin oğlu ilə getdi.</string>
    <string name="h9iii">Və (başqa) dedi: O, yalnız sizin oğlu ilə getdi.</string>
    <string name="h9iiii">Onlar, onların arasında David qayda tələb, O, böyük xanım oğlu bildirib, Beləliklə, Süleyman Bin Davudun yanına getdiniz və ona dedilər</string>
    <string name="h9iiiii">Dedi: Mənə bir bıçaq gətirin. Aralarında kəsin</string>
    <string name="h9iiiiii">Kiçik xanım dedi: Etmə. Allah sənə rəhmət eləsin, o onun oğludur, ona görə də gənc xanımın oğlu olduğunu söylədi</string>
    <string name="h9iiiiiii">Əbu Hüreyrə dedi: By Allah, mən bu gün istisna olmaqla, bıçaq eşitmək əgər.</string>
    <string name="h99">Allah dedi {Biz Davuda Süleymanı bəxş etdik. Nə gözəl bəndə! O, daim Allaha sığınan bir kimsə idi. (Onun rizasını qazanmaq diləyirdi).} [Sad (The Letter Sad):30]</string>
    <string name="h10">Bir yəhudi malını təqdim edərkən ona nifrət etdiyi bir şey verildi.</string>
    <string name="h10i">Dedi: Xeyr, Musanı insanlara seçən Allaha and olsun!, Sonra bir nəfər onu Əl-Ənsardan eşitdi və ayağa qalxdı və üzünə vurdu və dedi : Deyir : Xeyr, Musanı insanlara seçən Allaha and olsun!, Peyğəmbər, Allahın dua və salamı olsun, aramızda göründü?</string>
    <string name="h10ii">Beləliklə, onun yanına gedib dedi: Əbu əl-Qasim, mənim bir borcum və əhdim var. Niyə bu mənim üz vuruş edir</string>
    <string name="h10iii">Dedi: Niyə üzünə vurdun, Beləliklə, Peyğəmbər, Allahın dua və salamı olsun, üzündə görünənə qədər qəzəbləndi</string>
    <string name="h10iiii">Sonra dedi: Do Allahın peyğəmbərlər arasında fərq deyil, Sur (birinci dəfə) çalınacaq, Allahın göylərdə və yerdə olan istədiyi kimsələrdən (Cəbrail, Mikail, Əzrail və İsrafildən, yaxud ərşi daşıyan mələklərdən və ya müsəlman şəhidlərindən) başqa, dərhal hamı yıxılıb öləcək.</string>
    <string name="h10iiiii">Sonra bir daha çalınan kimi onlar (qəbirlərindən) qalxıb, Mən dirildiləcək ilk olacaq, belə ki, Musa taxt keçirir zaman, Mən o Jabal al-Tur haqqında məsuliyyətə cəlb olunub bilmirəm, və ya o məndən əvvəl göndərilib</string>
    <string name="h1010">Allah dedi {Yunus da, həqiqətən, elçilərdəndir.} [əs-Saffat surəsi:139]</string>
    <string name="h11">Allaha and olsun, Məryəm oğlunun sizə ədalətli bir hökm gətirməsinin vaxtı gəldi.O, cross pozur, və donuz ölüb və xərac yerləri, Heç kim onu ​​qəbul etməyincə pul axır ki, yalnız səcdə bu dünyadan və içində olanlardan daha yaxşı olsun.</string>
    <string name="h11i">Sonra Əbu Hüreyrə buyurur: İstəsəniz oxuyun: Uca Allah buyurdu {Kitab əhlindən (yəhudilərdən və xaçpərəstlərdən) elə bir kəs olmaz ki, ölümündən əvvəl (can verdiyi zaman) ona (İsaya) iman gətirməsin, lakin o, (İsa) qiyamət günündə onların (kitab əhlinin) əleyhinə şəhadət verəcəkdir.} [An-Nisa (The Women):159]</string>
    <string name="h1111">İsa İbn Məryəmə, salam olsun onlara</string>
    <string name="h12">Lut peyğəmbəri ağır bir küncdə yaşayırsa, Allah bağışlayır</string>
    <string name="h1212">Allah dedi {Lutu da (peyğəmbər göndərdik). O zaman (Lut) öz tayfasına demişdi: “Gözünüz görə-görə çirkin işləmi məşğul olursunuz? (Etdiyiniz əməlin qəbahətini, günahını başa düşə-düşə hələ də ona davam edirsiniz!), Siz qadınları qoyub şəhvətlə erkəklərin yanınamı (üstünəmi) gedirsiniz? Həqiqətən, siz cahil bir tayfasınız!”, (Lut) tayfasının cavabı yalnız: “Lutun ailəsini yurdunuzdan qovub çıxardın. Çünki onlar (bizim gördüyümüz işlərdən) təmiz qalmaq istəyən insanlardır!” – deməkləri olmuşdu., Buna görə də Biz onu və ailəsini xilas etdik, yalnız övrətini (əzab içində) qalanlardan olmasını təqdir etdik. (Canında nə olduğunu bildiyimiz üçün onun barəsində əzəldən belə hökm verdik)., Onların üstünə (qızmar daşdan) bir yağış yağdırdıq. (Peyğəmbərlər vaxitəsilə Allahın əzabından) qorxudulanların yağışı nə yaman imiş!} [An-Naml (The Ants):55]</string>
    <string name="h13">Malik bin Saasaa\'dan</string>
    <string name="h1313">Allahın Peyğəmbəri, Allahın duaları və salamı olsun, yüksəliş gecəsində ikinci cənnət gələnə və açıldığına qədər danışdı.</string>
    <string name="h1313i">Deyildi: Bu kimdir? Dedi: Cəbril</string>
    <string name="h1313ii">Deyildi: Yanında kim var? Məhəmməd dedi</string>
    <string name="h1313iii">Deyildi: Ona göndərildi? Dedi: Bəli</string>
    <string name="h1313iiii">Bitirdikdə. Yahya və İssa ilə tanış oldum. Onlar xalaların övladlarıdır</string>
    <string name="h1313iiiii">Dedi: Bura Yəhya və İsadır və salam verdi. Mən onları salamladı</string>
    <string name="h1313iiiiii">Onlar dedilər: saleh qardaş və əməlisaleh peyğəmbər xoş gəlmisiniz.</string>
    <string name="h131313">Allah dedi {(Ya Rəsulum!) Bu sənin Rəbbinin öz qulu Zəkəriyyaya olan mərhəmətinin xatırlanmasıdır!} [Maryam (Mary):2]</string>
    <string name="h14">Allahın Elçisinin, Allahın salamı və salamı olsun dediyini eşitdim: Adəmin bütün övladları Şeytan doğulanda ona toxunur, Belə ki, o, Məryəm və onun oğlu istisna olmaqla, Şeytan touch qışqırmağa başlayır</string>
    <string name="h14i">Sonra Əbu Hüreyrə deyir: Uca Allah buyurdu {Onu (bətnindəkini) doğduğu zaman: “Ey Rəbbim! Mən qız doğdum”, - söylədi. Halbuki, Allah onun nə doğduğunu və oğlanın qiz kimi olmadığını yaxşı bilirdi. (Hənnə:) “Mən onun adını Məryəm qoydum, onu və onun nəslini məl’un (daşqalaq olunmuş) Şeytandan (Şeytanın şərindən) Sənə tapşırıram” (dedi).} [Al-Imran (The Famiy of Imran):36]</string>
    <string name="h1414">Allah dedi {(Ya Rəsulum!) Kitabda (Qur’anda) Məryəmi də yad et. O zaman o, ailəsindən ayrılıb (evinin, yaxud Beytülmüqəddəsin) şərq tərəfində (ibadət məqsədilə xəlvət) bir yerə çəkilmişdi.} [Maryam (Mary):16]</string>
    <string name="h15">Tövhid kitabı</string>
    <string name="h1515">İbn Məsuddan</string>
    <string name="h151515">Bir adam Peyğəmbərdən soruşdu: Allahın duaları və salamı olsun, hansı iş daha yaxşıdır? Dedi: Zəngi eşitdikdən sonra dua et, Valideynlərin salehliyi, sonra Allah yolunda mübarizə</string>
    <string name="h15151515">Peyğəmbər, Allahın salam və salamı olsun, namazı hərəkət adlandırdı, Və dedi: \"Kitabın açılışını oxumayanlara heç bir dua yoxdur.\"</string>
    <string name="h16">İbn Cabir məhbusu From</string>
    <string name="h1616">Ömər Yəmən xalqı onun üstünə gələrək onlardan soruşanda dedi: Ouyas ibn Ömər içinizdədir? Allah Rəsulunun ona dediyini eşitdim: Gəlin Uys Ben Amer, Yəmən xalqının Muraddan sonra bir əsrlik ağlığı Fbero ona yalnız AED mövqedə idi, anası salehdir, əgər Opraya Allaha and içirəmsə, bunu edə bildi. sizin üçün bağışlanma diləyin, sonra bir ortaq tərəfindən rəvayət edin, Yezid ibn Əbi Ziyad, Əbdül-Rəhman ibn Əbi Layla dedi: Suriya xalqından iki cərgəyə çağırılan bir adam: Ovicm Uys, eşitdim ki, Rəsulullahın salam olsun ən yaxşı davamçılarından Uys ibn Amer Al-Garni.</string>
    <string name="h161616">Səhabələri tanımaq. Əbu Naim Əl-Əsbhani</string>
    <string name="h16161616">Adlar</string>
    <string name="h1616161616">Ous ibn Ənəs ibn Əmir.</string>
    <string name="h17">Allah qulunu sevir, o, Gabriel çağırır: Allah bu sevir, Və Gabriel onu sevir, və Gabriel Heaven xalqına həyata çağırır: Allah bunu sevir və Cənnət əhli də sevir, sonra yer üzünün insanlarında qəbul edilir.</string>
    <string name="h1717">Ədəbiyyat kitabı</string>
    <string name="h171717">Uca Tanrıdan eşq qapısı</string>
    <string name="h17171717">sevgi</string>
    <string name="h18">Allahın Rəsulu, Allahın salavatı və salamı olsun zaman, şəhər təqdim Yəhudilər Aşura günü oruc tutdular, buna görə də onlardan soruşdu</string>
    <string name="h18i">Dedilər: Bu gün Musanın fironu məğlub etdiyi gün</string>
    <string name="h18ii">Peyğəmbər, sallallahu aleyhi və səlləm dedi: Biz Musanın doktrina edin və sürətli</string>
    <string name="h1818">Allah dedi {(İzzət və cəlalıma) and olsun ki, Biz Musaya belə vəhy etdik: “Qullarımla gecə yola çıx, (əsanı suya vurmaqla) onlar üçün dənizdə quru bir yol aç. (Fir’onun) sizə yetişməsindən qorxma, (suya qərq olmaqdan da) əndişəyə düşmə!”, Fir’on öz ordusu ilə onları tə’qib etdi, daniz də (şahə qalxan dalğaları ilə) onları (onun əsgərlərini) çulğayıb qərq etdi, özü də necə!, Fir’on (mənəm sizin ən böyük rəbbiniz, deyərək) öz tayfasını yoldan çıxartdı və (onları) doğru yola aparmadı.} [Taha:78]</string>
    <string name="h181818">Quranın təfsiri kitabı</string>
    <string name="h19">Əl-Bara haqqında</string>
    <string name="h1919">Biz Məhəmməd (Allahın salavatı və salamı olsun) əhli idi, biz danışmaq: Bədr fəthində olan əsgərlərin sayı, Talo əsgərlərinin onunla birlikdə çayı keçdiyi sayına bənzəyir.Onlar üç yüz mömin idilər</string>
    <string name="h191919">Maghazi Book</string>
    <string name="h19191919">Bədr əsgərlərinin sayı</string>
    <string name="h20">Əbu Musa Əşəridən</string>
    <string name="h2020">Allah gün ərzində günah tövbə gecə əlini uzadan, Gündüz isə gecə etdiyi günahdan peşman olmaq Günəş qərbdən çıxana qədər</string>
    <string name="h202020">Müslim rəvayət etmişdir</string>
    <string name="h20202020">Əbu Davuddan</string>
    <string name="h2020202020">Fironun sehri və onların Uca, Qüdrətli Allah\'ın Kitabından hekayəsi üçün kifayətdir Sehrbazın tövbəsini qəbul etmək</string>
    <string name="h202020202020">Beyhəqi böyük Sunan</string>
    <string name="h20202020202020">Əl-Qəssamə kitabı</string>
    <string name="h2020202020202020">cadu hökumətin Bütün bölmələr</string>
    <string name="h21">Allah dedi {(Ya Rəsulum!) Allahın hökmlərini inkar edənlərə, peyğəmbərləri haqsız yerə öldürənlərə, insanları ədalətə çağıranların canına qəsd edənlərə şiddətli əzab veriləcəyini xəbər ver!} [Al-Imran (The Famiy of Imran):21]</string>
    <string name="h21i">O dedi: İsa on iki kişi, o insanların tədris şagirdlərin adamlar göndərdi, Onların evlənməsini qadağan etdi. Qardaşqızı , Bir padşahın onu heyran edən bir qardaşı vardı, buna görə də onu istəyirdi və hər gün ehtiyacı üçün xərcləyirdi.</string>
    <string name="h21ii">Anası ona dedi: Əgər ehtiyacınız barədə soruşsa, ona deyin: Yahya ibn Zəkəriyyəni öldür.</string>
    <string name="h21iii">Padşah ona dedi: \"Sənə nə lazımdır?\"</string>
    <string name="h21iiii">O dedi: Mən, Yahya Bin Zakaria həlak lazım.</string>
    <string name="h21iiiii">Dedi: başqa bir şey istə</string>
    <string name="h21iiiiii">Dedi: \"Mən bundan başqa heç nə istəmirəm.\"</string>
    <string name="h21iiiiiii">Ona əmr verdikdə bir hövzədə öldürüldü. Bir damla qanı göründü, Allah Boutnasir göndərib onlara \"onun üçün yaşlı olan bir qadın\" deyənə qədər bu damla qan qaynadı.Öz-özünə tapdı ki, qətl bu qan sakitləşənə qədər davam edir.Bir gündə öldürüldü (yetmiş min)</string>
    <string name="h21iiiiiiii">Bu iki şeyxin vəziyyətinə görə etibarlı bir hədisdir və onu çıxarmadılar</string>
    <string name="h2121">Almustadrak Ealaa Alsahihayn</string>
    <string name="h212121">Şərh kitabı</string>
    <string name="h21212121">Surədən də Al-Imran ( The Famiy of Imran )</string>
    <string name="h2_2">Allah onun yolunda cihad edənlərə zəmanət versin.Yolunda cihad etmək və sözünə inanmaq, cənnətə daxil olmaq üçün onu evindən çıxartmır.Və ya mükafat və ya qənimətdən aldığı şeylə öz iqamətgahına qaytarmaq</string>
    <string name="h23">Bara bin celibate</string>
    <string name="h2323">Dedi: Bir adam mağara surəsini oxuyurdu, Yanında iki yarı ilə bağlanmış bir at var və onu bir bulud örtür,</string>
    <string name="h2323i">Peyğəmbər olduqda, Allahın salam və salamı olsun, onun yanına gəldi və o da bunu xatırlatdı və dedi: Bu bıçaq Quranda nazil oldu.</string>
    <string name="h232323">Quranın fəzilətləri kitabı</string>
    <string name="h23232323">Kəhf surəsinin fəziləti</string>
    <string name="h24">Əbu Musa əl-Əşəridən</string>
    <string name="h242424">Qida kitabı</string>
    <string name="h24242424">Sıyıq qapısı</string>
    <string name="h25">Əbu Səid əl-Xudridən</string>
    <string name="h2525">Peyğəmbərdən, Allahın salamı və salamı olsun, (Ə’raf əhli) haqqında soruşuldu</string>
    <string name="h2525i">Dedi: Onlar Allah yolunda öldürülən adamlardır və atalarına itaətsizdirlər.Şəhadət onların atəşə girməsinin qarşısını aldı, itaətsizlik onların cənnətə girməsinə mane oldu.</string>
    <string name="h2525ii">Tanrı yaradılış hesabını qurtarana qədər ətləri və əti yandırılana qədər onlar göylə atəş arasındakı bir divarın üstündədirlər.</string>
    <string name="h2525iii">Allah onun yaradılması hesab başa Belə ki, Beləliklə, onlar Allahın mərhəmətinin qalan hissəsində qaldılar. O, Öz mərhəmətinə göyün onları girdi</string>
    <string name="h252525">Middle Lexicon</string>
    <string name="h25252525">Eye Gate</string>
    <string name="h2525252525">Adından: Ubaid Allah</string>
    <string name="h26">Peyğəmbər, Allahın salavatı və salamı olsun, namazda dua edirdi: Allah saxlasın Ayyaş ibn Abi Rabiaa, Salama Bin Hisham, Vəlid bin Əl-Valid,Allahım, zəifləri möminlərdən xilas et Oh, Allah, zərər səbəb intiqam almaq , Onları Yusifin illəri kimi göndər</string>
    <string name="h2626">məcburiyyət kitab</string>
    <string name="h262626">tərcüməçi gəldi nə fəsil</string>
    <string name="h27">Əbu əl-Xeyrdən</string>
    <string name="h2727">Abd Allah ibn Amru eşitdi</string>
    <string name="h272727">Mən Əbu Bəkr Əs-Siddiqəm</string>
    <string name="h27272727">Peyğəmbərə dedi ki, Allahın duaları və salamı olsun</string>
    <string name="h2727272727">Ey Allahın Elçisi, dualarımda dua etmək üçün bir dua öyrət</string>
    <string name="h2727272727i">Dedi: De: Allahım, özümə çox zülm etdim.Dedi: De: Allahım, özümə çox zülm etdim.Məni bağışla, sən ən bağışlayandır, rəhm edənsən</string>
    <string name="h272727272727">Allah dedi {Hər kəs dünya savabını (mükafatını) istərsə, (bilməlidir ki) dünyanın da, axirətin də mükafatları Allahın yanındadır. Allah eşidəndir, görəndir!} [An-Nisa (The Women):134]</string>
    <string name="h28">Əbu Səid bin əl-Maəlidən</string>
    <string name="h2828">Məsciddə namaz qılırdım, buna görə Allahın Elçisi, ona Allahın salavatı və salamı olsun, məni çağırdı, ona görə cavab vermədim</string>
    <string name="h2828i">Buna görə dedim: Ey Allahın elçisi, namaz qılırdım</string>
    <string name="h2828ii">Dedi: Uca Allah dedi: {Ey iman gətirənlər! Peyğəmbər sizi, sizləri dirildəcək bir şeyə (imana, haqqa) də’vət etdiyi zaman Allahın və Onun Peyğəmbərinin də’vətini qəbul edin. Bilin ki, Allah insanla onun qəlbi arasına girər (insanın bütün varlığına hakim olar; Allah ürəklərdən keçən hər şeyi bilir, bütün ürəklərin ixtiyarı da Onun əlindədir) və siz axırda Onun hüzuruna cəm ediləcəksiniz!} [Al-Anfal (The Spoils of War):24]</string>
    <string name="h2828iii">Sonra mənə dedi: Mən sizə Quranda ən böyük surə olan bir surə öyrədəcəyəm.Məscidi tərk etməzdən əvvəl. Sonra əlimi götürdü və çıxmaq istəyəndə</string>
    <string name="h2828iiii">Ona dedim: Quranda ən böyük surə olan bir surəni sizə öyrədəcəyimi söylədim</string>
    <string name="h2828iiiii">Dedi: {Həmd (şükür və tə’rif) olsun Allaha (və ya: Həmd məxsusdur Allaha) – aləmlərin Rəbbinə,} Mən verdiyim böyük Qur`an</string>
    <string name="h282828">nə fəsil kitabın chapeau gəldi</string>
    <string name="h29">Əbu Məsuddan</string>
    <string name="h2929">Peyğəmbər, Allahın salam və salamı olsun, dedi: Bir gecədə Əl-Bəqərə surəsinin sonunda aşağıdakı ayələri oxuyan. Yetər</string>
    <string name="h292929">Allahın Elçisi, Allahın salamı və salamı olsun, zəkat zəkatını tutaraq mənə dedi: təhlükəsiz saxla , Biri yanından keçir, Belə ki, o qida qəbuluna başlamışdır. Mən ona onu uzaq saxlanılır, belə ki,</string>
    <string name="h292929i">Buna görə dedim: Allahın Elçisinə, Allahın duaları və salamı olsun, sizin haqqınızda deyəcəm.</string>
    <string name="h292929ii">Buna görə hədisi rəvayət etdi və dedi: Yatağınıza gəlsəniz, oxuyun (Ayət əl-Kursi), Allah səninlə olsun, Şeytan səhərə qədər sənə yaxınlaşmayacaq</string>
    <string name="h292929iii">Peyğəmbər, Allahın salam və salamı olsun, dedi: Dürüstlük dedi. O, yalançı tanınır, Bu şeytandır</string>
    <string name="h29292929">Bəqərə surəsinin fəziləti</string>
    <string name="h30">Allah dedi: İbn Adam mənə yalan və o bunu heç bir haqqı yoxdur. O mənə təhqir və bunu heç bir haqqı yoxdur.</string>
    <string name="h30i">Mənim haqqımdakı yalanına gəlincə, dedi: Başladığım kimi yenidən yaratmayacağam.</string>
    <string name="h30ii">Təhqirimə gəlincə, dedi: Allah övlad götürdü, Və mən Allah (heç kəsə, heç nəyə) möhtac deyildir! (Hamı Ona möhtacdır; O, əzəlidir, əbədidir!), O, nə doğmuş, nə də doğulmuşdur! (Allah Özünə heç bir övlad götürməmişdir!), Onun heç bir tayı-bərabəri (bənzəri) də yoxdur!”</string>
    <string name="h3030">Allah dedi {Allah (heç kəsə, heç nəyə) möhtac deyildir! (Hamı Ona möhtacdır; O, əzəlidir, əbədidir!)} [Al-Ikhlas (Sincerity):2]</string>
    <string name="h31">Aişədən</string>
    <string name="h3131">Peyğəmbər, Allahın salavatı və salamı olsun, hər gecə yatağına gedərsə ovuclarını toplayardı</string>
    <string name="h3131i">Sonra onlara nəfəs verdi və bunları oxudu: (Ya Peyğəmbər! Allahın zatı və sifətləri haqqında səndən soruşan müşriklərə) de: “(Mənim Rəbbim olan) O Allah birdir (heç bir şəriki yoxdur);, Və (Ya Peyğəmbər!) De: “Pənah aparıram sübhün Rəbbinə!, Və (Ya Peyğəmbər!) De: “Pənah aparıram insanların Rəbbinə;.</string>
    <string name="h3131ii">Sonra bədənindən nə edə bilərsə, onları silir və başından və üzündən bunlarla başlayır və bədənindən nə edə bilərsə bunu edir.</string>
    <string name="h313131">"Bab Fadal Almueuadhat "</string>
    <string name="h32">Dedi: Hər uşaq qəlbində və şeytanla vəsvəsədə doğulur, Çünki Allahı xatırlasa. Şeytan ondan üz döndərdi. Unutsa ürəyinə bir pıçıltı gəldi , Allah dedi {Vəsvəsə verən, (Allahın adı çəkiləndə isə qorxusundan) qaçıb gizlənən Şeytanın şərindən-} [An-Nas (Mankind):4]</string>
    <string name="h32i">Bu, iki şeyxin şərti barədə etibarlı bir hədisdir</string>
    <string name="h32ii">Son izahat kitabı Və Həmd (şükür və tə’rif) olsun Allaha (və ya: Həmd məxsusdur Allaha) – aləmlərin Rəbbinə, Allah duaları ustadımız Məhəmmədə və ailəsinə və səhabələrinə olsun</string>
    <string name="h3232">Nas surəsinin təfsiri</string>
    <string name="h3_3">Allahın onları sevdiyi iki kəlmə, Dildə iki yüngül, tarazlıqda iki ağır çəki, Hallelujah və həmd, Hallelujah əladır</string>
    <string name="h33_33">Allah dedi {Biz qiyamət günü üçün ədalət tərəzisi qurarıq. Heç kəsə əsla haqsızlıq edilməz. Bir xardal dənəsi ağırlığında olsa belə onu (hər hansı bir əməli tərəziyə) gətirərik. Haqq-hesab çəkməyə Biz kifayətik.} [Al-Anbiya (The Prophets):47]</string>
    <string name="h34">Əli haqqında</string>
    <string name="h3434">Fatimə, salam olsun, əlindəki un işinə dair şübhə etdi, Beləliklə, Peyğəmbər, Allahın salam və salamı olsun, bir qul istəmək üçün gəldi, ancaq tapmadınız;, Buna görə Aişəyə dedim, gələndə ona dedim</string>
    <string name="h3434i">Dedi: Sonra bizə gəldi və yataqlarımızı götürdük. Buna görə qalxdım</string>
    <string name="h3434ii">O dedi: Sizin yer və aramızda oturdu Ayağının soyuqluğunu sinəmdə tapana qədər</string>
    <string name="h3434iii">O dedi: Mən bir qul daha sizin üçün daha yaxşıdır nə sizə xəbər verəcəkdir?</string>
    <string name="h3434iiii">Siz yataq gəlmək varsa, Öz Rəbbini həmd tut! otuz üç, Və  Allah pakdır, müqəddəsdir (bütün eyib və nöqsanlardan xalidir, Onun heç bir şəriki yoxdur). Otuz üç, Və Həmd (şükür və tə’rif) olsun Allaha  Otuz üç, Bu sizin üçün xidmətçidən daha yaxşıdır.</string>
    <string name="h3434iiiii">İbn Şirin rəvayətində dedi: Həmd olsun otuz dört</string>
    <string name="h343434">Dəvətnamələr kitabı</string>
    <string name="h34343434">Bir yuxu görəndə böyütmə və tərif qapısı</string>
    <string name="h3535i">Onlar dedilər: Ey Allahın Rəsulu, peyğəmbərlərin o evlər digər insanlara əlçatan deyil.</string>
    <string name="h3535ii">Dedi: Bəli, Allaha and olsun, Allaha iman və peyğəmbərləri iman Men</string>
    <string name="h3535iii">Yaradılması kitabı</string>
    <string name="h3535iiii">Cənnət kimi təsvir nə və bu yaradılmışdır ki, fəsil</string>
    <string name="copy_right">Əhməd Saad %1$d</string>
    <string name="list1">Doaa  Adam və həyat yoldaşı (Ona salam və salam olsun)</string>
    <string name="list4">Doaa Nuh (Ona salam və salam olsun)</string>
    <string name="list6">Doaa Ibrahim (Ona salam və salam olsun)</string>
    <string name="list7">Doaa Ibrahim and Ismail (onlara sülh)</string>
    <string name="list12">Doaa Lut (Ona salam və salam olsun)</string>
    <string name="list2">Doaa Yusif (Ona salam və salam olsun)</string>
    <string name="list3">Doaa Ayoub (Ona salam və salam olsun)</string>
    <string name="list5">Doaa Shoaib (Ona salam və salam olsun)</string>
    <string name="list9">Doaa Süleyman (Ona salam və salam olsun)</string>
    <string name="list10">Doaa Yunisi (Ona salam və salam olsun)</string>
    <string name="list11">Doaa İsa (Ona salam və salam olsun)</string>
    <string name="list13">Doaa Zəkəriyya (Ona salam və salam olsun)</string>
    <string name="list14">Doaa Məryəmin anası (onlara sülh)</string>
    <string name="list8">Doaa Mussa (Ona salam və salam olsun)</string>
    <string name="list17">Doaa Mələklər (onlara sülh)</string>
    <string name="list18">Doaa Musa ilə İsrail inşa (Ona salam və salam olsun)</string>
    <string name="list20">Doaa Fironun Magicians Möminlər</string>
    <string name="list21">Doaa Həvarilər İsanın tərəfdarları (Ona salam və salam olsun)</string>
    <string name="list23">Doaa Mağara sahibləri</string>
    <string name="list24">Doaa Fironun arvadı (May Allah ondan razı olsun)</string>
    <string name="list26">Doaa Yer üzündəki zəiflər</string>
    <string name="list28">Ən yaxşı duadır Sorah Al-Fatihah (The Opening)</string>
    <string name="list33">Doaa Peyğəmbərimiz Məhəmməd (Ona salam və salam olsun)</string>
    <string name="il">Yalnız Allahı zikr etməklə qəlbləriniz rahatlıq tapacaqdır</string>
    <string name="ill">Allaha Great edirik</string>
    <string name="esm0">Allah</string>
    <string name="esm00">İslam dinində Allahı anmaq üçün 99 addan istifadə olunur. Bunların içində ən çox istifadə olunanı \"Allah\"dır. Bu ad bütün digər adları özündə cəmləyir. Bu ad yalnız Allah-Təalaya məxsusdur. Heç bir dildə tam qarşılığı yoxdur.</string>
    <string name="esm000">{Ən gözəl adlar (əsmayi-hüsna) Allahındır. Onu bu adlarla çağırıb dua edin.}[Al-A\'raf (The Heights):180]</string>
    <string name="esm0000">Dilçi alimlər bu sözün İlah (əl-ilah və ya əl-laha) kökündən törədiyini güman edirlər. Ərəb dili ilə qohum olan digər dillərdə \"Allah\" kəlməsi belə səslənir: ibrani dilində \"Eloah\", arami dilində \"Elaha\", süryani dilində \"Alaha\".Hədislərdə və Qurani-Kərimin \"əl-Bəqərə\", \"Ali-İmran\" və \"Ta ha\" surələrində keçən İsmi-Azamın (ən əzəmətli ad) hansı \"ad\" olduğu konkret bilinməsə də, İslam alimləri ümumi xüsusiyyətlərinə görə \"Allah\" sözünü İsmi-Azam kimi qəbul etmişlər.</string>
    <string name="esm00000">Ərəb dilinin quruluşuna əsasən, \"Allah\" kəlməsinin hərfləri sıra ilə götürülsə belə, Uca Yaradana işarə edən məna dəyişməz qalır. Məsələn, Allah (الله) isminin əvvəlindəki həmzə (ﺀ ) hərfi götürüldükdə \"lilləhi\" (لله) kimi oxuna bilər ki, bu da \"Allah üçün, Allaha aid\" deməkdir.</string>
    <string name="esm1">Ər-Rahmən</string>
    <string name="esm1_1">Rəhman dünyada yaxşı da olsa, pis də olsa, aralarında fərq qoymadan nemətini bütün bəndələrinə verən, hamısına qarşı sonsuz mərhəmətini göstərən anlamına gəlir. Bu ad Allahın sonsuz mərhəmətini ifadə edir. Rəhman adı daha çox bu dünya ilə bağlıdır.</string>
    <string name="esm111">Ət-Tövbə surəsi istisna, bütün surələr Allahın bu adları ilə başlayır: “Bismilləhir-rəhmanir-rəhim”.</string>
    <string name="esm11_11">Rəhman Allahın həm ismi, həm də sifətidir. Buna görə də Rəhman adı Allahdan başqasına verilə bilməz. Bu ad insanlara verilərkən, mütləq qarşısına “əbdül” sözü əlavə edilməlidir. Bu - Əbdürrəhman “Rəhmanın qulu” mənasını verir və dini prinsiplərə zidd deyildir.</string>
    <string name="esm2">Ər-Rahim</string>
    <string name="esm2_2">Rəhim isə, bağışlayan, axirətdə mərhəmətini, nemətini mömin bəndələrindən əsirgəməyən mənasındadır. Bu ad Allahın sonsuz mərhəmətini ifadə edir. Rəhim adı əsasən, axirət həyatı ilə bağlıdır.</string>
    <string name="esm222">Rəhimdəki məna, əsasən, inananlarla əlaqədardır: \"Sizin tanrınız bir olan Allahdır, Ondan başqa tanrı yoxdur. O, rəhmlidir, mərhəmətlidir\", \"O Özündən başqa heç bir tanrı olmayan, gizlini də, aşkarı da bilən Allahdır. O rəhmlidir, mərhəmətlidir!\"</string>
    <string name="esm22_22">Rəhim ismi Qurani-Kərimdə 115 dəfə təkrarlanmışdır.Ət-Tövbə surəsi istisna, bütün surələr Allahın bu adları ilə başlayır: \"Bismilləhir-rəhmanir-rəhim\".Rəhim adı insanlara olduğu kimi verilə bilər. Çünki Rəhim sadəcə sifətdir.</string>
    <string name="esm3">Əl-Məlik</string>
    <string name="esm3_3">Bütün kainatın, görünə bilən və görünməyən aləmlərin yeganə sahibi və tək hökmdarı deməkdir. Qurani-Kərimdə buyurulur: \"Həqiqi hökmdar olan Allah (hər şeydən) ucadır. Ondan başqa heç bir tanrı yoxdur. O, kərim (uca, qiymətli) olan ərşin Rəbbidir!</string>
    <string name="esm333">Yaşadığımız dünyada, onu əhatə edən canlı-cansız, kainatda mövcud nizam-intizam bunların yaradıcısının olduğuna işarədir. Allah-Təala bunları yaratmaqla yanaşı, bu nizam-intizamın davamlı qalması üçün müəyyən qanunlar sistemi buyurmuşdur. Mövcud olan hər şey Onun əmrinə tabedir və bu, əl-Məlik adında öz əksini tapmışdır.</string>
    <string name="esm33_33">Əslində Uca Yaradıcının bu adı insanın özündə də təcəlli etmişdir. Ayaqlarını istədiyi tərəfə hərəkət etdirən, əlləri ilə istədiyi şeyi tutan insan öz bədəni üzərində hakimiyyətə sahibdir.</string>
    <string name="esm4">Əl-Quddus</string>
    <string name="esm4_4">Bu adın lüğət mənası xətadan, əskiklikdən və nöqsanlardan uzaq, təmiz olan, kamal sifətləri özündə birləşdirən və bütün təriflərdən üstün deməkdir. Qurani-Kərimdə iki yerdə keçir: “Göylərdə və yerdə nə varsa, (hamısı) mülkün (yer-göy mülkünün) hökmdarı (sahibi), müqəddəs (pak), yenilməz qüvvət, hikmət sahibi olan Allahı təqdis edib Onun şəninə təriflər deyər!</string>
    <string name="esm444">Özü pak olan Uca Tanrı kainatı təmiz yaratmış, bəndələrindən də təmiz qalmaqlarını istəmişdir. Ətraf-mühitə nəzər yetirdikdə, hər canlının bu prinsipə əməl etdiyini görə bilərik. Məsələn, quşlar dimdikləri ilə yuvalarını, yaşıl ağaclar karbonu udub, oksigen verməklə havanı təmizləyir. Yer üzərinə yağan yağış tozu-dumanı yatızdırır.</string>
    <string name="esm44_44">Buna görə də Onun razılığını qazanmaq istəyən insan həm özünü, həm də ətraf-mühiti təmiz saxlamağa çalışmalı, yeri çirkləndirməkdən, ağacları qırmaqdan, parkları, küçələri zibilləməkdən çəkinməlidir. Həmçinin, insan yalan, ikiüzlülük, ara vurmaq, qeybət kimi Allahın xoşuna gəlməyən pis əməllərdən çəkinərək, daxilini də təmiz saxlamağı bacarmalıdır.</string>
    <string name="esm5">Əs-Səlam</string>
    <string name="esm5_5">Özü hər cür nöqsandan uzaq olub, bəndələrini də çirkinlik, qüsur və fəlakətlərdən xilas edib əmin-amanlığa çıxaran deməkdir.</string>
    <string name="esm555">Həzrət Peyğəmbərin (s) hər namazdan sonra “Allahummə əntəs-salam va minkəs-salam – Allahım Sənsən Salam və Səndəndir salamatlıq” dediyi rəvayət olunur. Həmçinin, Allah Rəsulu (s) “Salamı aranızda yayın” buyuraraq, insanlara ən gözəl duanı öyrətmişdir. Kiməsə “Salamun aleykum” söylədikdə, “Allahın əmin-amanlığı, qoruyuculuğu və mühafizəsi sənin üzərinə olsun” - deyirik. Eyni zamanda birinə salam verdikdə, həmin şəxsə “Məndən qorxma, sənə heç bir ziyanım dəyməz” ismarıcını yollayırıq.</string>
    <string name="esm55_55">Qurani-Kərimdə buna dəfələrlə işarə edilmişdir: “Sizə salam verildiyi zaman onu daha gözəl alın və ya (eynilə sahibinə) qaytarın! Şübhəsiz, Allah hər şeyi hesaba alandır”; “...Evlərə daxil olduğunuz zaman özünüzü (bir-birinizi, qohum-əqrəbanızı, dostlarınızı və dindaşlarınızı) Allah dərgahından bərəkət və xoşluq diləyən bir salamla salamlayın...</string>
    <string name="esm6">Əl-Mumin</string>
    <string name="esm6_6">Rahatlıq və əmin-amanlıq verən, inanan bəndələrindən qorxunu və narahatlığı uzaqlaşdıran deməkdir.</string>
    <string name="esm666">İnsan bu addan gələn duyğu ilə Allaha sığınar. Müsibətlə qarşılaşdıqda, ağır xəstəliyə düçar olduqda Rəbbinin onu tək qoymayacağına ümid edər.</string>
    <string name="esm66_66">Uca Tanrı bu adı imanlı bəndələrinə verməklə, onları şərəfləndirmişdir. Çünki mömin insan da əlindən və dilindən digərlərinin əmin olduğu şəxsdir. Qurani-Kərimdə möminin xüsusiyyətləri belə açıqlanır: \"Rəhmanın (əsl) bəndələri o kəslərdir ki, onlar yer üzündə təmkinlə (təvazökarlıqla) gəzər, cahillər onlara söz atdıqları (xoşlarına gəlməyən bir söz dedikləri) zaman (onları incitməmək üçün) salam deyərlər\".</string>
    <string name="esm7">Əl-Muhəymin</string>
    <string name="esm77_77">Bu adın mənasını dərk edən bəndə daim xeyir işlər görməyə can atar, çirkinliklərdən uzaq olar. Çünki Allahın nəzarətində olduğunu bilər.</string>
    <string name="esm7_7">Yaratdıqlarını qoruyan, qorxularını uzaqlaşdıran, hər şeyə şahid olan, mühafizə edən deməkdir.</string>
    <string name="esm777">Bu ad Uca Yaradanın əş-Şəhid, ər-Raqib və əl-Hafiz adları ilə sinonimdir və Onun Öz bəndələrini daim nəzarətdə saxladığını ifadə edir. Yalnız Allah-Təalaya aid edilən adlardan biridir. Qurani-Kərimdə bir yerdə - “əl-Həşr” surəsinin 23-cü ayəsində keçmişdir.</string>
    <string name="esm8">Əl-Əziz</string>
    <string name="esm8_8">Tayı-bərabəri olmayacaq qədər dəyərli, şərəfli, güclü və məğlubedilməz olan, daim qalib gələn izzət sahibi deməkdir.</string>
    <string name="esm888">"Qurani-Kərimdə buyurulur: \"(Gecənin zülmətindən) səhəri yarıb çıxaran, gecəni bir istirahət vaxtı, günəşi və ayı (vaxt üçün) bir ölçü vasitəsi edən də Odur. "</string>
    <string name="esm88_88">(Bütün) bunlar yenilməz qüvvət sahibi (əl-Əziz), (hər şeyi) bilən Allahın təqdiridir (əzəli hökmüdür)\".</string>
    <string name="esm9">Əl-Cəbbar</string>
    <string name="esm9_9">İstədiyini etdirməyə qüdrəti çatan, hər vəziyyətdə iradəsi olan, bütün çətinlikləri asanlaşdıran, məxluqatının ehtiyaclarını təmin edən, əskikliyi tamamlayan və nizam-intizamı tənzimləyən deməkdir.</string>
    <string name="esm999">Qurani-Kərimdə bir yerdə - \"əl-Həşr\" surəsinin 23-cü ayəsində keçmişdir: \"O Özündən başqa heç bir tanrı (məbud) olmayan, (bütün məxluqatın) ixtiyar sahibi, müqəddəs (pak) olan, (bəndələrinə) salamatlıq, əmin-amanlıq bəxş edən, (hər şeydən) göz-qulaq olub (onu) qoruyan, yenilməz qüdrət (qüvvət) sahibi, (hamını istədiyi hər hansı bir şeyə) məcbur etməyə qadir olan (əl-Cabbar), (hər şeydən) böyük (hər şeyin fövqündə) olan Allahdır...\"</string>
    <string name="esm99_99">\"O Allah ki, Ondan başqa ilah yoxdur. Məlikdir; Qüddusdur; Salamdır; Mömindir; Mühəymindir; Əzizdir; Cabbardır; Mütəkəbbirdir. Allah, (müşriklərin) şirk qoşduqlarından çox ucadır\" (Həşr Surəsi, 23)</string>
    <string name="esm10">Əl-Mutəkəbbir</string>
    <string name="esm1010">Hər şeydən uca, bütün çirkinliklərdən uzaq, bəndələrinə zülm etməyən, əzəmətini, ucalığını hər işdə və hadisədə göstərən deməkdir.</string>
    <string name="esm101010">Təkəbbürlülük insana yaraşmayan xüsusiyyətdir. Allah-Təala “əl-İsra” surəsinin 37-ci ayəsində buyurur: “Yer üzündə təkəbbürlə gəzib dolanma. Çünki sən nə yeri yara bilər, nə də (boyca) yüksəlib dağlara çata bilərsən”.Lakin Allahın bu adı bizim başa düşdüyümüz mənada təkəbbür göstərmək mənasında deyil. Aciz qaldığımız, dəyişdirə bilmədiyimiz hadisələr Onun qarşısında necə zəif, möhtac olduğumuzu, bu adın əzəmətini dərk etdirir.</string>
    <string name="esm10101010">“əl-Mütəkəbbir” sözündən ayələrin birində Allahın adı kimi istifadə edilmişdir. “əl-Mumin” surəsinin 27 və 35-ci ayələrində isə tanrılıq iddiasında olub zülmkarlıq edən Firon “mütəkəbbir” (təkəbbür sahibi mənasında) adlandırılmışdır.</string>
    <string name="esm11">Əl-Xaliq</string>
    <string name="esm1111">Yoxdan var edən, yaratdığı hər şeyin bütün incəliklərini bilən, məxluqatına verdiyi ömür ərzində onların görəcəyi halı, hər hadisəni təsbit edən deməkdir.</string>
    <string name="esm111111">\"Yaratmaq\" mövcud olmayan bir şeyi meydana gətirməkdir. Bu mənada yeganə yaradıcı Allahdır. İnsanın ortaya qoyduqları isə, yaratmaq deyil, mövcud olanlardan yeni şeylər düzəltməkdir.Kainatdakı hər şey Onun \"Kun və yəkun\" (\"Ol!\") əmrinə tabedir: \"Bir şeyi (yaratmaq) istədiyi zaman (Allahın) buyurduğu ona ancaq: \"Ol!\" deməkdir. O da dərhal olar\". Ən kiçik zərrəciklərdən qalaktikalaradək hər şey Onun bu əmrinin nəticəsidir.</string>
    <string name="esm11111111">Uca Yaradanın \"əl-Xaliq\" adı Qurani-Kərimdə səkkiz yerdə keçmişdir. Yüz əllidən çox ayədə isə, \"yaratdı, yaradar\" şəklində Allahın yaratmasından bəhs edilir: \"And olsun ki, insanı Biz yaratdıq və nəfsinin ona nə vəsvəsə etdiyini də Biz bilirik. Biz ona şah damarından da yaxınıq!\".</string>
    <string name="esm12">Əl-Bəri</string>
    <string name="esm1212">Əşyaları müxtəlif surətlərdə, bir-birindən fərqli, qüsursuz, bənzərsiz yaradan deməkdir.\"Yeddi göyü (bir-birinin üstündə) qat-qat yaradan da Odur. (Ey insan!) Sən Rəhmanın yaratdığında heç bir uyğunsuzluq görməzsən. Bir gözünü qaldırıb (səmaya) bax, heç orada bir yarıq (çatdaq, nöqsan) görə bilərsənmi?!\".</string>
    <string name="esm121212">Vücudumuza nəzər yetirdikdə asanlıqla bütün orqanlarımızın necə ahəngli yaradıldığının şahidi ola bilərik. Hətta, hər insanın barmaq izi bir-birindən fərqli yaradılmışdır. Kainatın özbaşına mövcud deyil, Onun Yaradıcısının olduğunu anlaya bilməyimiz üçün bunlar kifayətdir.\"əl-Xaliq\" ilə \"əl-Bəri\" adlarının mənaları arasında az fərq vardır. Məsələn, insanın yaradılışında bu adların təzahürünü müqayisə etsək, əl-Xaliq - insanı yoxdan var edən, əl-Bəri - ona əl, göz, üz və s. orqanlar yapan deməkdir.</string>
    <string name="esm12121212">Bu ad Qurani-Kərimin \"əl-Həşr\" surəsinin 24-cü, \"əl-Bəqərə\" surəsinin isə 54-cü ayəsində keçmişdir.</string>
    <string name="esm13">Əl-Musəvvir</string>
    <string name="esm1313">Hər məxluqu fərqli yaradan, təsvir edən, ona məxsusi forma verən deməkdir.Varlıqlar aləmini seyr etdikdə, nəzərimizə ilk növbədə onların xarici görkəmi çarpır. Bütün bunlar mahiyyətlərinə uyğun yaradılmışdır. Bu xüsusiyyəti insanda daha aydın görmək mümkündür. İnsanın hər orqanı öz funksiyasını yerinə yetirə biləcək tərzdə xəlq edilmişdir. Bu ad Allahın varlığının ən bariz nümunəsidir. Kainatda varlıqlar o dərəcə gözəl, nizam-intizamlı, ahəngli yaradılmışdır ki, insan onlara baxdıqca, sanki, rəssamın əli ilə çəkildiyini düşünür.</string>
    <string name="esm131313">\"ət-Təğabun\" surəsinin 3-cü ayəsində buyurulur: \"O, göyləri və yeri haqq-ədalətlə (yerli-yerində) xəlq etdi, sizə surət verdi, surətlərinizi də gözəl yaratdı. (İnsan bütün canlıların ən gözəli və ən kamilidir). Axır dönüş də Onun hüzurunadır!\".Allah-Təala insanı yalnız gözəl yaratmaqla kifayətlənməmiş, həm də ondan gözəl, xeyir əməllər etməsini, çirkinliklərdən uzaq olmasını istəmişdir.</string>
    <string name="esm13131313">\"əl-Müsəvvir\" adı Qurani-Kərimdə yalnız bir ayədə - \"əl-Həşr\" surəsinin 24-cü ayəsində keçmişdir.</string>
    <string name="esm14">Əl-Qaffar</string>
    <string name="esm1414">Daim əfv edən, bütün günahları örtən deməkdir. Bu ad “örtmək”, “gizlətmək”, “çirklərdən qorumaq” mənasını verən “ğafr” kökündən törəmişdir. “əl-Ğafir” kəlməsi Qurani-Kərimdə iki dəfə, “əl-Ğafur” doxsan bir dəfə, “əl-Ğaffar” beş dəfə keçmişdir: “Sonra (bil ki) Rəbbin cahillikləri üzündən pis iş görən (Allaha şərik qoşan), ondan sonra tövbə edib özlərini islah edən kimsələri (əfv edər). Həqiqətən, Rəbbin (tövbədən) sonra (bəndələrini) bağışlayandır, rəhm edəndir!”.</string>
    <string name="esm141414">Qüdsi hədislərdən birində Allah-Təalanın belə buyurduğu deyilir: “Ey insanoğlu! Sən yer üzünü dolduracaq qədər günah işləsən də, əgər mənə heç bir şeyi şərik qoşmamısansa, səni sonsuz məğfirətlə qarşılayaram”.</string>
    <string name="esm14141414">Bu ad bizə Mövlananın “Yüz dəfə, min dəfə tövbəni pozmuş olsan da, yenə gəl!” sözlərini xatırladır. Çünki insan daim günah işləməyə meyillidir. Allah-Təala onun bu cəhətini bildiyinə görə tövbə, peşmanlıq qapılarını daim açıq saxlayır.</string>
    <string name="esm15">Əl-Qahhar</string>
    <string name="esm1515">Məğlub olmayan, daim qalib gələn, güc sahibi, hər şeyə hakimiyyəti çatan deməkdir. Bu ad Qurani-Kərimdə altı dəfə keçmişdir.</string>
    <string name="esm151515">\"əl-Ənam\" surəsinin 18-ci ayəsində buyurulur: \"O Öz qulları üzərində hakimi-mütləqdir. O, hikmət sahibidir, (hər şeydən) xəbərdardır!\"</string>
    <string name="esm15151515">Uca Yaradıcı Ona inanmayıb, əmrlərindən üz çevirənləri Qahhar adı ilə cəzalandırar. Allahın qəzəbinə məruz qalmamağın yolu Şeytana uymamaqdan keçir. Həmçinin, Onun yaratdıqlarına zülm, haqsızlıq etməmək lazımdır.</string>
    <string name="esm16">Əl-Vahhab</string>
    <string name="esm1616">Uca Rəbbimiz insanı yaratmış, onu yer üzünün xəlifəsi təyin etmiş və kainatdakı hər şeyi onun istifadəsinə vermişdir.</string>
    <string name="esm161616">Günəş hər gün çıxıb ətrafı işıqlandırır, dünyamıza hərarət gətirir, yağış yaradıb bol ruzi-bərəkət vasitəçisinə çevrilir.Onun mülkündə bizə verdiyi ayaqlarla gəzir, bəxş etdiyi gözlərlə gözəllikləri seyr edirik. Bütün bunlar məhz İnsan üçündür və Allahın sonsuz lütfünün göstəricisidir.</string>
    <string name="esm16161616">“Ali-İmran” surəsinin 8-ci ayəsində buyurulur: “Ey Rəbbimiz! Bizi doğru yola yönəltdikdən sonra ürəklərimizə şəkk-şübhə (azğınlıq, əyrilik) salma! Bizə Öz tərəfindən bir mərhəmət bəxş et, çünki Sən, həqiqətən, (bəndələrinə mərhəmət, nemət) bəxş edənsən!”.</string>
    <string name="esm17">Ər-Razzəq</string>
    <string name="esm1717">\"Maddi və mənəvi hər cür rizqi (ruzini) və onlara möhtac olanları yaradan, ruh və bədənlərin qidasını təmin edən, canlıların ruzisini istədiyi kimi verən\" deməkdir.</string>
    <string name="esm171717">\"Yer üzündə yaşayan elə bir canlı yoxdur ki, Allah onun ruzisini verməsin. Allah onların (ata belindəki, ana bətnindəki və ya dünyadakı) sığınacaqlarını da, əmanət qoyulacaq (ölüb dəfn ediləcək) yerlərini də bilir. (Bunların) hamısı açıq-aşkar kitabdadır (lövhi-məhfuzdadır)\".</string>
    <string name="esm17171717">Burada həm maddi, həm də mənəvi ruzilər nəzərdə tutulur. Ağıl düşünər, qulaq eşidər, dil danışar. Bunlar o vaxt nemət, ruzi sayılar ki, gözəl və xeyirli olsun. Dil doğru, gözəl söz söylərsə, qulaq qeybət dinləməkdən çəkinərsə, ağıl Allahın varlığını, böyüklüyünü dərk edərsə ruzi olar. Bunların əksi insana heç nə bəxş etməz, Allah qatında ona bir şey qazandırmaz.</string>
    <string name="esm18">Əl-Fəttah</string>
    <string name="esm1818">“Rəhmət və rizq (ruzi) qapılarını açan, çətinlikləri asanlaşdıran, məzlumlara (zülmə uğrayanlara) kömək edən” deməkdir.</string>
    <string name="esm181818">Bu ad həm maddi, həm də mənəvi aləmə aiddir. Onun inanan bəndələrinə, düşmənlərinə qalib gəlməyə kömək etməklə yanaşı, həm də insanların qəlblərindəki qəflət pərdəsini qaldırması “Fəttah” adının təcəllisidir. Bu adın maddi tərəfinə “əl-Fəth” surəsinin 1-ci ayəsində belə işarə edilir: “(Ya Peyğəmbər!) Həqiqətən, Biz sənə (müsəlmanların fütuhatının başlanğıcını qoyan, Kəbənin yerləşdiyi Məkkə şəhərinin, habelə bir çox başqa məmləkətlərin fəthinə səbəb olacaq Hüdeybiyyə sülhü ilə) açıq-aşkar bir zəfər bəxş etdik!”İmam Qəzali bu adın mənəvi tərəfinə “əl-Fatir” surəsinin 2-ci ayəsini misal göstərir: “Allahın insanlara əta etdiyi mərhəmətə (verdiyi nemətə, ruziyə) heç kəs mane ola bilməz. Onun vermədiyi bir şeyi də Özündən başqa heç kəs göndərə (verə) bilməz...”</string>
    <string name="esm18181818">Uca Rəbbimizin rəhmət qapısı bir deyil, min dənədir. Bir qapını bağladıqda, digər qapını açar. Ondan kömək umanların ümidlərini boşa çıxarmaz. İnsan üçün bundan gözəl təsəlli ola bilərmi?</string>
    <string name="esm19">Əl-Alim</string>
    <string name="esm1919">İnsanlar düşünə biləcək bir şüura sahib olduqları andan etibarən öyrənməyə başlayırlar. Müəyyən bir yaşa çatdıqdan sonra da təhsil almağa və bu cür hesabsız biliklər əldə etməyə davam edirlər. Hətta bəzi insanlar müəyyən bir və ya bir neçə mövzu üzrə mütəxəssisləşirlər. Məsələn bir fizika mühəndisi, fizika qanunlarının hamısını öyrənə bilər və ya fəlsəfə üzrə təhsil almış bir insan, fəlsəfi mövzulara tam olaraq hakim ola bilər. Yenə yaxın tarix üzə mütəxəssisləşmiş bir tədqiqatçı, yaxın tarixlə əlaqəli çox dəqiq şərhlər verə bilər. Çünki bu mövzu ilə əlaqədar öyrəniləcək hər şeyi bilir.Yuxarıda saydıqlarımız, əlbəttə \'bilmək\' felinin insanlarla əlaqədar olan qismidir. Ancaq \'bilmək\' felinin, insanların əsla təsəvvür edə bilməyəcəyi, güç çatdıra bilməyəcəyi bir ölçüsü vardır: Allahın bilməsi...</string>
    <string name="esm191919">Allah göylərin, yerin, bu ikisi arasında olan bütün canlıların, kainatda işləyən bütün qanunların, hər an meydana gələn bütün hadisələrin məlumatına sahibdir. Çünki hamısının Yaradıcısı Odur. Üstəlik Allahın \'bilməsi\' sərhədsizdir; Allah eyni anda dünya üzərində doğan və ölən insanların kim olduqlarını, yer üzündəki hər bir ağacdan düşən yarpaqların sayını, kainatdakı milyarlarla qalaktika içindəki milyarlarla ulduzun hər birinin xüsusiyyətlərini və burada səhifələrlə saysaq da əsla bitirə bilməyəcəyimiz hər şeyi bilir. O, yer üzündə, eyni anda kosmosda meydana gələn hər hadisəni, dünya üzərindəki milyarlarla insanın, heyvanın, bitkinin hüceyrələrində kodlu olan şifrələri də bilir.</string>
    <string name="esm19191919">İnsanın unutmamağı lazım olan çox əhəmiyyətli bir sirr var: Allah yuxarıda sayılan bütün detalların yanında insanın daxilini, ağlından keçənləri, gizli və ya açıq işlədiyi bütün hərəkətlərini də bilir. İnsan, içində yaşadığı duyğularını, düşüncələrini, sıxıntılarını yalnızca özü bildiyini zənn edir; ama bu böyük bir yanılmadır. Kainatın hər nöqtəsinə tam olaraq hakim olan Allah, insanın daxilinə və xaricinə də hakimdir. Belə ki Allahın bu sonsuz biliyi bir çox ayədə bildirilmişdir.</string>
    <string name="esm20">Əl-Qabiz</string>
    <string name="esm2020">deməkdir.</string>
    <string name="esm202020">Bəndələrini imtahan üçün sıxıntıya salan,</string>
    <string name="esm20202020">" ölüm anında onlara əmanət etdiyi canı geri alan"</string>
    <string name="esm21">Əl-Bəsit</string>
    <string name="esm2121">\"Bəndələrini sınağa çəkmək, çətinlikdən xilas etmək, rəhmət üçün xəzinələrinin qapısını açan, onların etdiklərinin qarşılığında qat-qat verən\" mənasını daşıyır.Bu iki ad birlikdə deyilməlidir. Çünki həyat həmişə düz xətt üzrə davam etmir. Onun yoxuşları olduğu kimi, enişləri də var. İnsan tez-tez problemlərlə rastlaşa bilər. Lakin Allaha inanan insan bilməlidir ki, Rəbbi nə çətin, nə də xoşbəxt anlarında onu tək qoymaz. Buna görə də çətinliklə üzləşdikdə səbirli olmalı, problemləri həllini tapdıqda şükür etməyi bacarmalıdır.</string>
    <string name="esm212121">Həzrət Peyğəmbərdən (s) nəql edilən hədislərdən birində deyilir: \"Mömin insanın vəziyyəti nə qədər təəccüblüdür. Hər işi onun üçün bir xeyirdir. Bu vəziyyət başqasına deyil, sadəcə möminə xasdır: ona məmnun olacağı bir şey gəlsə, şükür edər, bu isə xeyirdir; bir zərər gəlsə səbir edər, bu da xeyirdir\".Allah-Təala sonsuz qüdrəti ilə hər şeyi əhatə etmişdir. Kasıb ikən zənginləşdirən, xəstə ikən sağaldan, güclü ikən zəiflədən, yüksək məqamda ikən mərtəbəsini aşağı salan Odur. Dünya imtahanının mənası da bundadır.</string>
    <string name="esm21212121">Qurani-Kərimdə buyurulur: \"Həqiqətən, Rəbbin istədiyi şəxsin ruzisini artırar da, azaldar da. Doğrudan da, O Öz bəndələrinin halından xəbərdardır, (hər şeyi) görəndir!\".</string>
    <string name="esm22">Əl-Xafid</string>
    <string name="esm2222">"alçaldan, "</string>
    <string name="esm222222">yuxarıdan aşağı endirən.</string>
    <string name="esm22222222">alçaldan, yuxarıdan aşağı endirən.</string>
    <string name="esm23">Ər-Rafi</string>
    <string name="esm2323">" Ya Rafi! Ya Rafi! Səcdələrimlə sultan et məni,"</string>
    <string name="esm232323">qulluğumla şərəfləndir məni, qatında rütbələndir məni,</string>
    <string name="esm23232323">yaxşılar arasında xatırla məni, yüksəklərə al məni!</string>
    <string name="esm24">Əl-Muiz</string>
    <string name="esm2424">"El- Muiz ismi Allah'ın isimleri arasındadır. Muiz \"istediğini aziz eden, izzet ve ikram veren\" demektir. Allah'ın aziz etme, yüceltme, ikram verme gücüne hakim olduğunu ifade eden isim olarak bilinmektedir. Arapça kökenli olan Muiz kelimesi Kur'an-ı Kerimde fiil olarak geçmektedir. "</string>
    <string name="esm242424">"Allah'ın dilediğine yardım edeceğini, güç, kudret, izzet verip yüceltebileceği ifadesinde kullanılmaktadır. "</string>
    <string name="esm24242424">El-Muiz isminin anlamı, dilediğini aziz eden, izzet, ikram veren, yardım eden şeklinde açıklanmaktadır. Allah\'ın dilediği zaman istediği kullarına yardım edebileceğini, yüceltip, izzet ve ikram verebilecek güçte olduğunu ifade etmektedir. Allah\'ın güç ve kudretini dile getiren isimlerinden birisidir.</string>
    <string name="esm25">Əl-Muzil</string>
    <string name="esm2525">Elə isə yer üzündə dörd ay gəzib dolaşın və bilin ki, siz (müşriklər) Allahdan yaxa qurtara bilməyəcəksiniz və Allah kafirləri rüsvay edəcəkdir.</string>
    <string name="esm252525">Xor və alçaq edilmə, Allahın inkarçıları uğratdığı \"dünya əzabı\"nın bir hissəsidir. Bütün həyatlarını başqalarına nümayiş etdirmək, onlardan təqdir almaq üçün davam etdirən inkarçılar üçün \'xor və alçaq qılınma\' son dərəcə böyük bir əzabdır. Allah Quranda dünyada verilən bu əzabın xüsusiyyətini belə bildirir:Onlardan əvvəlkilər də (peyğəmbərləri) yalançı saymışdılar və (buna görə) əzab da onlara gözləmədikləri yerdən gəldi. Allah onlara dünya həyatında rüsvayçılığı daddırdı. Axirət əzabı isə daha böyükdür. Kaş ki, biləydilər!</string>
    <string name="esm25252525">Allah bu xor və alçaq qılan sifətini möminlərin və xüsusilə də elçinin əliylə göstərər. Bu gerçəyə Quranda belə işarə edilib: ... Allah sizin əllərinizlə onlara əzab versin, onları rüsvay etsin, sizə onların üzərində qələbə çaldırsın, mömin camaatın qəlbini sevindirsin və möminlərin qəlbindən qəzəbi silib aparsın. Allah istədiyi kəsin tövbəsini qəbul edər. Allah Biləndir, Müdrikdir. Quranda bizə bildirildiyinə görə, Hz. Süleyman öz iqtidarında, inkarçıların ürəklərinə qorxu salmış və onları xor və alçaq etmişdir. Hz. Süleyman inkarçı qövmə göndərdiyi mesajda belə demişdi:Onların yanına qayıt! Biz onların üstünə qarşısında dura bilməyəcəkləri bir ordu ilə gəlib onları oradan zəlil və alçalmış vəziyyətdə çıxardarıq!\"</string>
    <string name="esm26">Əs-Səmi</string>
    <string name="esm2626">əs-Səmi´ sözü eşidən deməkdir. Uca Allah bəndələrinin gizli və aşkar danışıqlarını eşidir. Allahın əs-Səmi´ adı Qurani-Kərimdə qırx beş dəfə zikr edilir. Uca Allah buyurur: “Həqiqətən, özlərinə bir dəlil gəlmədən Allahın ayələri barəsində mübahisə edənlərin ürəklərində böyüklük iddiasından başqa bir şey yoxdur. Onlar heç vaxt buna çatmayacaqlar. Sən Allaha sığın! Həqiqətən, O, Eşidəndir, Görəndir” (Ğafir, 56).</string>
    <string name="esm262626">əs-Səmi bəndələrinin dualarını eşidib qəbul edir. Uca Allah buyurur: “O zaman İbrahim və İsmail evin (Kəbənin) bünövrəsini qaldırarkən belə dua etdilər: \"Ey Rəbbimiz! Bunu bizdən qəbul et! Həqiqətən, Sən Eşidənsən, Bilənsən!</string>
    <string name="esm26262626">Ey Rəbbimiz! İkimizi də Sənə təslim olacaq, nəslimizdən də Sənə təslim olan bir ümmət et. Bizə ibadət qaydalarını göstər və bizim tövbələrimizi qəbul et! Həqiqətən, Sən tövbələri qəbul edənsən, Rəhmlisən! Ey Rəbbimiz! Onların içərisindən özlərinə elə bir elçi göndər ki, Sənin ayələrini onlara oxusun, Kitabı və hikməti onlara öyrətsin və onları günahlardan təmizləsin! Həqiqətən, Sən Qüdrətlisən, Müdriksən!\" (əl-Bəqərə, 127-129).Ey Rəbbimiz! İkimizi də Sənə təslim olacaq, nəslimizdən də Sənə təslim olan bir ümmət et. Bizə ibadət qaydalarını göstər və bizim tövbələrimizi qəbul et! Həqiqətən, Sən tövbələri qəbul edənsən, Rəhmlisən! Ey Rəbbimiz! Onların içərisindən özlərinə elə bir elçi göndər ki, Sənin ayələrini onlara oxusun, Kitabı və hikməti onlara öyrətsin və onları günahlardan təmizləsin! Həqiqətən, Sən Qüdrətlisən, Müdriksən!\" (əl-Bəqərə, 127-129).</string>
    <string name="esm27">Əl-Bəsir</string>
    <string name="esm2727">Məgər onlar başları üstündə (səf çəkib) qanad çalaraq (qanadlarını açıb-yumaraq) uçan quşları görmürlərmi? Onları (göydə) ancaq Rəhman (olan Allah) saxlayır. Həqiqətən, O, hər şeyi görəndir! (Mülk Surəsi, 19)</string>
    <string name="esm272727">İnsanın görmə tutumu şübhəsiz çox məhduddur. Çılpaq gözlə görə biləcəyi məsafə ən çox bir neçə kilometr kənarıdır. Üstəlik bu da ancaq açıq bir havada, yüksək bir yerdən baxırsa mümkün olar. Ancaq şərtlər nə qədər uyğun olsa da görə bildiyi ən uzaq yer/yeyər onun üçün puslu bir görünüşdən başqa bir şey deyil.İnsan bəzi vəziyyətlərdə -xüsusilə də tək qaldığı zaman) özünü də heç kimin görə bilməyəcəyini zənn edər. Gizli bir iş edərkən, saxlanarkən, ətrafında heç kim yoxsa görülmədiyindən əmindir. Bu tərz mühitlərdə insanlar istədikləri hər şeyi edə biləcəklərini, heç kimə qarşı məsul tutula bilməyəcəklərini, etdikləri səhvlərin əsla qarşılarına çıxmayacağını sanarlar.Halbuki bu bir yanılmadır. Çünki insanın unutduğu çox əhəmiyyətli bir gerçək vardır: Allah hər an hər şeyi bütün detallarıyla görəndir.</string>
    <string name="esm27272727">İnsan gözləriylə ancaq müəyyən bir sahəs(n)i görə bilərkən, Allah o adamın ol/tapıldığı otağı, onun xaricindəki digər otaqları, o evin hamısını, o evin içində olduğu şəhəri, şəhərin içində olduğu ölkəni, onları içinə alan qitəni, bütün bunların hamısını əhatə edən Dünyanı, bütün planetləri, kosmosu və onun da kənarındakı ölçüləri eyni anda görməkdədir. Quranda Allahın hər şeydən xəbərdar olduğu belə bildirilməkdədir:(Ya Peyğəmbərim!) Sən nə iş görsən, Qurandan nə oxusan, (ümmətinlə birlikdə) nə iş görsəniz, onlara daldığınız (onları etdiyiniz) zaman Biz sizə şahid olarıq. Yerdə və göydə zərrə qədər bir şey sənin Rəbbindən gizli qalmaz. Ondan daha böyük, daha kiçik elə bir şey də yoxdur ki, açıq-aydın kitabda (lövhi-məhfuzda) olmasın! (Yunus Surəsi, 61)</string>
    <string name="esm28">Əl-Həkim</string>
    <string name="esm2828">əl-Həkim və əl-Həkəm sözlərinin hər ikisinin mənası hikmətli və hökm verən deməkdir. Uca Allahın əl-Həkim adı Qurani-Kərimdə 94 dəfə, əl-Həkəm adı isə cəmi bir dəfə zikr olunur.</string>
    <string name="esm282828">"Uca Allah buyurur:“O, Xaliq, yoxdan Yaradan, Surətverən Allahdır. Ən gözəl adlar yalnız Ona məxsusdur. Göylərdə və yerdə olanların hamısı Onun şəninə təriflər deyir. O, Qüdrətlidir, Müdrikdir (əl-Həkim)” (əl-Həşr, 24). "</string>
    <string name="esm28282828">əl-Həkəm - hökm sahibi olan, heç kəsə pislik və ya zülm etməyəndir.əl-Həkim - idarəçiliyinə heç bir zərər gəlməyən, hər bir şeyi hikməti və ədaləti ilə öz yerinə qoyan, sözü və feli düzgün olandır.</string>
    <string name="esm29">Əl-Ədl</string>
    <string name="esm2929">Ey iman gətirənlər! Allah qarşısında (borcunuzu yerinə yetirməkdə) sabitqədəm və ədalətli şahidlər olun. Hər hansı bir camaata qarşı olan kininiz sizi ədalətsizliyə sövq etməsin. Ədalətli olun. Bu, təqvaya daha yaxındır. Allahdan qorxun. Allah etdiklərinizdən xəbərdardır! (Maidə Surəsi, 8)</string>
    <string name="esm292929">Allah ədalətlilərin ən xeyirlisidir. Onun nizamı bütün kainatı ehtiva etmişdir. O, ədalətini dünyada və axirətdə qullarına göstərəcəkdir. Hər şeyi haqqıyla görən, hər şeyin içini, xaricini bilən, hər şeydən xəbərdar olan Allahın bütün işləri hikmətli və ədalətlidir.</string>
    <string name="esm29292929">İnsanların həyatları boyunca işlədikləri bütün hərəkətlər mütləq Allahın ədalətinə görə qiymətləndiriləcəkdir. Zülm edənlərin zülmlərinin əlbəttə qarşılıqsız qalmayacağını, yaxşı bir sözün belə mükafatının veriləcəyini, Allah Quranda bizə xəbər verir. Bütün bunların ədalətlə qiymətləndiriləcəyi yer axirətdir; Allahın sonsuz ədalətinin təcəlli edəcəyi yer...</string>
    <string name="esm30">Əl-Lətif</string>
    <string name="esm3030">əl-Lətif sözü lütfkar olan, həmçinin xəbərdar olan deməkdir. Allahın əl-Lətif adı Qurani-Kərimdə yeddi dəfə zikr edilir. Uca Allah buyurur: “O, göyləri və yeri icad edəndir. Onun zövcəsi olmadığı halda övladı necə ola bilər? Hər şeyi O xəlq etmişdir. O, hər şeyi bilir. Budur sizin Rəbbiniz olan Allah. Ondan başqa ibadətə layiq olan məbud yoxdur. Hər şeyin Yaradıcısı Allahdır! Elə isə Ona ibadət edin! O, hər şeyi Qoruyandır. Gözlər Onu dərk etmir. O isə gözləri dərk edir. O, Lətifdir, hər şeydən Xəbərdardır” (əl-Ənam, 101-103).</string>
    <string name="esm303030">Həmçinin buyurur:“Məgər Allahın göydən yağış yağdırdığını və onunla yer üzünü yaşıllığa bürüdüyünü görmürsənmi? Həqiqətən, Allah Lütfkardır, Xəbərdardır” (əl-Həcc, 63). əl-Lətif olan Allah bəndələrinə qarşı geniş lütf və mərhəmət sahibidir. O, bəndələrinə gözləmədikləri yerdən xeyir qapılarını açır. Uca Allah buyurur:“Allah Öz qullarına qarşı Lütfkardır. O, istədiyinə ruzi verir. O, Qüvvətlidir, Qüdrətlidir” (əş-Şura, 19).</string>
    <string name="esm30303030">əl-Lətif olan Allah gizli və incə işlərdən xəbərdardır. Uca Allah buyurur:“Sözünüzü gizli saxlasanız da, onu açıq desəniz də, fərqi yoxdur, Allah kökslərdə olanları bilir. Yaradan Allah Lətif və hər şeydən Xəbərdar olduğu halda, ola bilərmi ki, O, gizlində və aşkarda olanları bilməsin?” (əl-Mulk, 13-14).</string>
    <string name="esm31">Əl-Xabir</string>
    <string name="esm3131">əl-Xabir sözü xəbərdar olan deməkdir. əl-Xabir olan Allah hər şeydən xəbərdardır. Allahın əl-Xabir adı Qurani-Kərimdə qırx beş dəfə zikr edilir. Uca Allah buyurur:“Göyləri və yeri haqq olaraq xəlq edən Odur. O: \"Ol!\"– dediyi gün hər şey olar. Onun Sözü haqdır. Sur üfürüləcəyi gün hökm yalnız Ona məxsus olacaqdır. Qeybi və aşkarı Bilən də Odur. O, Müdrikdir, hər şeydən Xəbərdardır” (əl-Ənam, 73).</string>
    <string name="esm313131">\"Ey insanlar! Biz sizi kişi və qadından yaratdıq. Sonra bir-birinizi tanıyasınız deyə, sizi xalqlara və qəbilələrə ayırdıq. Şübhəsiz ki, Allah yanında ən hörmətli olanınız Ondan ən çox qorxanınızdır. Həqiqətən, Allah Biləndir, Xəbərdardır\" (əl-Hucurat, 13).</string>
    <string name="esm31313131">“Sədəqələri aşkarda verirsinizsə, bu çox gözəl. Əgər onu yoxsullara gizlində versəniz, bu sizin üçün daha yaxşı olar. Allah sizin bəzi günahlarınızdan keçər. Allah nə etdiklərinizdən xəbərdardır” (əl-Bəqərə, 271).</string>
    <string name="esm32">Əl-Həlim</string>
    <string name="esm3232">əl-Həlim sözü mülayim olan, yumşaq davranan deməkdir. Allahın əl-Həlim adı Qurani-Kərimdə on bir dəfə zikr edilir. Uca Allah buyurur: “Yeddi göy, yer və onlarda olanlar Ona təriflər deyir. Elə bir şey yoxdur ki, həmd ilə Ona tərif deməsin, lakin siz onların tərifini anlamazsınız. Həqiqətən, O, Həlimdir, Bağışlayandır” (İsra, 44).</string>
    <string name="esm323232">Həmçinin buyurur: “Həqiqətən, Allah göyləri və yeri tərpənməsinlər deyə, tutub saxlayır. Əgər tərpənsələr, Ondan başqa onları heç kəs tutub saxlaya bilməz. Həqiqətən də, O, Həlimdir, Bağışlayandır” (Fatir, 41).</string>
    <string name="esm32323232">əl-Həlim bəndələrinin asilik etməsinə baxmayaraq onlara cəza verməyə tələsməyəndir. İbnul-Həssar demişdir: “Həlim olan mütləq hikmətli, qadir və bilən olmalıdır. Bunlarsız həlim olmaq mümkün deyildir. Əgər həlim olan qadir olmazsa, onda həlimlik acizliklə qarışacaq. Əgər həlim olan bilən olmazsa, onda intiqam almaq cahillikdən irəli gələcək. Əgər həlim olan hikmətli olmazsa, onda həlimlik avamlıqdan irəli gələcək”.</string>
    <string name="esm33">Əl-Əzim</string>
    <string name="esm3333">Göylərdə və yerdə nə varsa (hamısı) Onundur! O, (hər şeydən) ucadır, (hər şeydən) uludur! (Şura Surəsi, 4)</string>
    <string name="esm333333">Allahın böyüklüyü və əzəməti şübhəsiz bir insanın anlayışının çox üstündədir. Lakin insan yenə də öz ağılının sərhədləri daxilində Allahın nə qədər güclü və qüdrətli olduğunu görə bilər, anlaya bilər. Çünki bütün kainat Allahın böyüklüyünü göstərən saysız örnəklə doludur. İnsan yalnız içində yaşadığı dünyanı bir az araşdırsa, hər şeyi yaradan Allahın əzəmətini hiss edəcək.</string>
    <string name="esm33333333">Ağırlığı tonlarla olan buludları daşıyan səma, min metrlərlə yüksəyə uzanan dağlar, içlərində milyonlarla növ canlının olduğu dənizlər, çaxan şimşək və onun ardından gələn göy gurultusu və Allaha boyun əymiş milyardlarla canlı... Bunlar və burada sayıla bilməyən saysız detal Allahın böyüklüyünün açıq dəlillərindəndir.</string>
    <string name="esm34">Əl-Qafur</string>
    <string name="esm3434">əl-Ğafur sözü örtən, gizlədən deməkdir. Allahın əl-Ğafur adı Qurani-Kərimdə doxsan bir dəfə zikr edilir. Uca Allah buyurur: “Qullarıma xəbər ver ki, Mən Bağışlayanam (əl-Ğafur), Rəhmliyəm. Əzabım isə ağrılı-acılı əzabdır” (əl-Hicr, 49-50).</string>
    <string name="esm343434">Həmçinin buyurur:“De: \"Əgər siz Allahı sevirsinizsə, mənim ardımca gəlin ki, Allah da sizi sevsin və günahlarınızı bağışlasın. Allah Bağışlayandır, Rəhmlidir\" (Ali İmran, 31).“Kim pis bir iş görərsə və ya özü özünə zülm edərsə, sonra da Allahdan bağışlanma diləyərsə, Allahın Bağışlayan, Rəhmli olduğunu görər” (ən-Nisa, 110).</string>
    <string name="esm34343434">əl-Ğafur olan Allah yaxşılıqları aşkara çıxardan, günah və qüsürları örtüb bağışlayandır. Uca Allah günahlardan tövbə edərək özlərini islah edənlərə bağışlanma vəd edir. Uca Allah buyurur:“Həqiqətən, Mən tövbə edib iman gətirəni yaxşı işlər görüb, sonra da doğru yolu tutanı çox bağışlayanam!” (Taha, 82).</string>
    <string name="esm35">Əş-Şəkur</string>
    <string name="esm3535">əş-Şəkur sözü təşəkkür edən deməkdir. əş-Şəkur olan Allah, bəndələrinin etdiyi şükürün əvəzini verəndir. Şükür yaxşılıq etdiyinə görə yaxşılıq edəni tərifləməkdir.</string>
    <string name="esm353535">Şükür etməklə həmd etməyin fərqi Bəzi İslam alimləri bunların arasında heç bir fərqin olmadığını söyləmişlər. Bəziləri isə bunların arasında fərqli cəhətlərin olduğunu qeyd etmişlər. Belə ki, həmd etmək həm verdiyi nemətə görə, həm də kamil sifətlərinə görə Allahı tərifləməkdir. Allaha şükür etmək isə verdiyi nemətə görə edilir. Həmçinin, Allahı həmd etmək yalnız dil ilə, şükür etmək isə həm dil, qəlb, həm də bədən üzvləri ilə yerinə yetirilir.</string>
    <string name="esm35353535">Allahın əş-Şəkur adı Qurani-Kərimdə dörd dəfə zikr edilir. Uca Allah buyurur:“Allahın Kitabını oxuyanlar, namaz qılanlar və özlərinə verdiyimiz ruzilərdən gizli və aşkar xərcləyənlər səmərəsiz olmayacaq bir ticarətə ümid edirlər ki, Allah onlara mükafatlarını tam olaraq versin, üstəlik də onlara Öz lütfünü artırsın. Həqiqətən, O, Bağışlayandır, şükürün əvəzini verəndir (Şəkur)” (Fatir, 29-30).</string>
    <string name="esm36">Əl-Əliyy</string>
    <string name="esm3636">(Heç bir bəşər övladına Allahla danışmaq müyəssər olmaz, çünki bəşər övladı olan peyğəmbərlər maddi aləmdə, zaman və məkan daxilində olduqları halda, Allah qeyri-maddidir, zaman və məkan xaricindədir. Allahla onlar arasında minlərlə zülmət və nur pərdəsi vardır. Buna görə də Allahın peyğəmbərlərlə bir yerdə qarşı-qarşıya durub danışması qeyri-mümkündür). Allah bəşər övladı ilə (Musanın anası ilə olduğu kimi) ancaq vəhylə (ilham və röya ilə), yaxud (Musa kimi) pərdə arxasından danışar (Allahın kəlamı eşidilər, amma Özü görünməz). Və ya bir elçi (mələk) göndərər ki, o da Allahın izni ilə (göndərildiyi kimsəyə) Onun istədiyini vəhy edər. Həqiqətən, O (hər şeydən) ucadır, hikmət sahibidir! (Şura Surəsi, 51)</string>
    <string name="esm363636">Allah Quranda Özünü bizə tanıdıb: Bütün aləmləri yaradan, kainatın tək hakimi olan Allah Ucadır. Göylərin, yerin və bu ikisi arasında olanların yeganə sahibi Odur. Ondan başqa ilah yoxdur, Allah insanların şirk qoşduqlarından çox Ucadır. Bütün mülk Allaha aiddir; O, hər şeyə gücü çatandır. O, Uca məqamların da sahibidir. Allah aləmlərdən münəzzəhdir.</string>
    <string name="esm36363636">Şübhəsiz \"ən gözəl adlar\" Allaha aid olduğu üçün Onu əskiksiz olaraq tərif etmək bir insan üçün mümkün deyil. Allahı ancaq Özünün bizə bildirdiyi qədər tanıya bilirik, Ucalığını ancaq Quran ayələriylə təqdir edə bilirik. Allah, bir ayəsində Öz Ucalığını bu cür tərif edib:Allah başqa heç bir tanrı yoxdur. (Zatı və kamal sifətləri ilə hər şeyə qadir olub bütün kainatı yaradan və idarə edən, bəndələrini dolandıran və onların işlərini yoluna qoyan) əbədi, əzəli varlıq Odur. O nə mürgü, nə də yuxu bilər.</string>
    <string name="esm37">Əl-Kəbir</string>
    <string name="esm3737">Mənası: Ən uca, Onu heç kim və heç nə zəiflədə bilməz, oxşarı olmayan.</string>
    <string name="esm373737">Uca Allahın əl-Kəbir adı Qurani-Kərimdə altı dəfə zikr edilir. Uca Allah buyurur: “Həqiqətən, Allah Ucadır, Böyükdür (əl-Kəbir)” (əl-Həcc, 62). Həmçinin buyurur: “Allah qeybi və aşkarı Biləndir, Böyükdür, Ucadır” (ər-Rad, 9).</string>
    <string name="esm37373737">əl-Kəbir olan Allah böyük və əzəmətlidir, Ondan böyük heç nə yoxdur. O, hər şeydən uca və hər şeydən əzəmətlidir. Müsəlmanlar namaza başlayarkən “Allahu Əkbər” (Allah ən böyükdür) deyərək Onun əzəmətini isbat edirlər. Böyüklük əzəməti əhatə etdiyinə görə namaz qılarkən və azan verilərkən “Allahu Ə`zam” (Allah ən əzəmətlidir) deyil, məhz “Allahu Əkbər” (Allah ən böyükdür) deyilir.</string>
    <string name="esm38">Əl-Hafiz</string>
    <string name="esm3838">əl-Həfiz sözü hifz edən, qoruyan deməkdir. Uca Allahın əl-Həfiz adı Qurani-Kərimdə üç yerdə zikr edilir. O buyurur: “Şübhəsiz ki, Rəbbim hər şeyi mühafizə edir” (Hud, 57). “Sənin Rəbbin hər şeyi mühafizə edəndir” (Səba, 21). “Allahdan başqası ilə dostluq edənlərə Allah Özü nəzarət edir” (əş-Şura, 6).</string>
    <string name="esm383838">Cəm şəkildə isə bu ad iki dəfə zikr edilir. Uca Allah buyurur: “Şübhəsiz ki, Zikri Biz nazil etdik, əlbəttə, Biz də onu qoruyacağıq” (əl-Hicr, 9). “Biz onları nəzarətimiz altında saxlayırdıq” (əl-Ənbiya, 82).</string>
    <string name="esm38383838">"əl-Həfiz yaratdıqlarını mühafizə edən və onları öz elmi ilə əhatə edəndir. O öz dostlarını günaha batmaqdan və pis aqibətdən qoruyan, onlara qarşı lütfkar olandır. "</string>
    <string name="esm39">Əl-Muqit</string>
    <string name="esm3939">əl-Muqit sözü ruzi verən, təmin edən deməkdir. Allahın əl-Muqit adı Qurani-Kərimdə bir dəfə zikr edilir. Uca Allah buyurur:“Kim yaxşı bir işə vasitəçilik etsə, ona bunun savabından bir pay düşər, kim də pis bir işə vasitəçilik etsə, ona da onun günahdan bir pay düşər. Allah hər şeyi Qoruyandır (Muqit)” (ən-Nisa, 85).</string>
    <string name="esm393939">əl-Muqit olan Allah hər şeyə şahid olan və hər şeyə qadir olandır. O bütün yaratdıqlarının qayğısına qalan, onları qoruyan və yaşamaq üçün möhtac olduqları ruzi ilə təmin.</string>
    <string name="esm39393939">edəndir. Uca Allah buyurur:“O, yerin üstündə möhkəm duran dağlar yerləşdirdi, onu bərəkətli etdi və ruzi istəyənlər üçün orada yer əhlinin ruzisini tam dörd gündə yerbəyer etdi” (Fussilət, 10).</string>
    <string name="esm40">Əl-Həsib</string>
    <string name="esm4040">əl-Həsib sözü hesaba alan, həmçinin kifayət edən, qoruyan deməkdir. əl-Həsib olan Allah Ona təvəkkül edənlərə kifayət edəndir. Allahın əl-Həsib adı Qurani-Kərimdə üç dəfə zikr edilir.</string>
    <string name="esm404040">Uca Allah buyurur:“Biri sizinlə salamlaşdığı zaman siz onun salamını daha böyük ehtiramla alın və ya verilən salamı olduğu kimi qaytarın! Həqiqətən, Allah hər şeyin haqq-hesabını çəkəndir” (ən-Nisə, 86).</string>
    <string name="esm40404040">“Yetimləri yetkinlik yaşına çatdıqda onları imtahana çəkin. Əgər onların yetkinliyə çatdıqlarını görsəniz, mallarını özlərinə qaytarın. Onlar böyüyüb mallarını məndən alacaqlar deyə o malı israfçılıqla, tələm-tələsik yeməyin. Varlı olan nəfsini saxlasın, yoxsul olan isə o maldan insafla yesin. Yetimlərin mallarını özlərinə qaytardığınız zaman onlara şahidlər tutun. Haqq-hesab çəkməyə Allah yetər” (ən-Nisə, 6).</string>
    <string name="esm41">Əl-Cəlil</string>
    <string name="esm4141">"Cəlil adı, Əzm adına yaxın bir məna daşıyar. Aralarındakı incə fərqi İmam Qəzali Həzrətləri belə ifadə edər:\"Cəlil adı sifətlərin kamalına dəlalət edər. Əzm adı isə, həm şəxsin həm də sifətlərin kamalına birlikdə dəlalət edər.\" "</string>
    <string name="esm414141">Bir çiçəyə baxdığımızda ondakı gözəlliyə, incə sənətə, rənglərindəki ahəngə heyran qalarıq. Bu gözəllik Allahın Cəmil adının bir təcəllisidir. Bütün çiçəklərə birdən nəzər edə bilsək, bu heyranlığımız heyrətə çevrilər. Bu qədər çiçəyi ayrı-ayrı bəzəmək, aralarında xoş bir ahəng qurmaq əzm bir qənaətdir, möcüzə bir işdir. Bu əzəmət və böyüklük mənaları, Cəlil adının təcəllisiylədir.</string>
    <string name="esm41414141">Ulduzlar aləmini və böyük dənizləri seyr etdiyimizdə də nəzərimizə əvvəlcə cəlal təcəllisi çarpar. Bu böyük cədvəllərdə Cəlil adını oxuyuruq. Ancaq, bunların gözləri qamaşdıran bir gözəllikləri də vardır. Hər iki cədvəldə də cəlal içində bir camal təcəllisiylə qarşılaşarıq. Nur Müəllifi bu həqiqəti, ‘cəlalın gözündə camal\' şəklində ifadə buyurar.</string>
    <string name="esm42">Əl-Kərim</string>
    <string name="esm4242">"əl-Kərim sözü əliaçıq, səxavətli deməkdir. Ərəblər ümumi faydası olan və ya davamlı xeyir verən, çox asan əldə olunan bir şeyi “kərim” adlandırırlar. Məsələn, kitab kərimdir, yəni faydalıdır. "</string>
    <string name="esm424242">əl-Kərim olan Allah bütün tərifəlayiq sifətlərə sahibdir. O, mülayim, lütfkar, pak və xeyri bol olandır. Allahın əl-Kərim adı Qurani-Kərimdə üç dəfə zikr edilir. Uca Allah buyurur: “Ey insan! Səni öz Səxavətli (əl-Kərim) Rəbbinə qarşı qoyan nədir? O ki, səni yaradıb kamilləşdirdi və sənə gözəl bir surət verdi. Səni istədiyi şəklə saldı” (əl-İnfitar, 6-8).</string>
    <string name="esm42424242">“Haqq Hökmdar Allah hər şeydən ucadır! Ondan başqa ibadətə layiq olan heç bir məbud yoxdur. O, şanlı Ərşin Rəbbidir” (əl-Muminun, 116).</string>
    <string name="esm43">Ər-Raqib</string>
    <string name="esm4343">ər-Raqib sözü nəzarət edən deməkdir. ər-Raqib olan Allah bütün yaratdıqlarına nəzarət edəndir. Allahın ər-Raqib adı Qurani-Kərimdə üç dəfə zikr edilir.</string>
    <string name="esm434343">Uca Allah buyurur: “Allah (Qiyamət günü) deyəcəkdir: \"Ey Məryəm oğlu İsa! Sənmi insanlara: \"Allahı qoyub məni və anamı iki məbud qəbul edin!\"– demişdin?\" İsa deyəcək: \"Sən pak və müqəddəssən! Haqqım olmayan bir şeyi demək mənə yaraşmaz. Əgər bunu demiş olsaydım, əlbəttə, Sən onu bilərdin. Sən mənim qəlbimdə olanları bilirsən, mən isə Sənin Özündə olanları bilmirəm. Şübhəsiz ki, qeybləri bilən Sənsən!</string>
    <string name="esm43434343">Mən onlara ancaq Sənin mənə əmr etdiyini: \"Mənim də Rəbbim, sizin də Rəbbiniz olan Allaha ibadət edin!\"– demişəm. Nə qədər ki, onların arasında idim, mən onlara şahid idim. Sən məni onların arasından götürdükdən sonra isə onlara nəzarət edən (ər-Raqib) Özün oldun. Sən hər şeyə Şahidsən” (əl-Maidə, 116-117).</string>
    <string name="esm44">Əl-Mucib</string>
    <string name="esm4444">əl-Mucib sözü cavab verən deməkdir. Allahın əl-Mucib adı əl-Qarib adı ilə yanaşı zikr edilir.</string>
    <string name="esm44444444">əl-Mucib olan Allah bəndələrinə yaxın olan və duaları qəbul edəndir. Uca Allah buyurur:“Qullarım səndən Mənim barəmdə soruşsalar, Mən onlara yaxınam, Mənə yalvaranın duasını yalvardığı vaxt qəbul edərəm. Qoy onlar da Mənim çağırışımı qəbul edib Mənə iman gətirsinlər ki, doğru yola yönələ bilsinlər” (əl-Bəqərə, 186).</string>
    <string name="esm444444">Uca Allah buyurur: “Səmud qövmünə də qardaşları Salehi göndərdik. O dedi: \"Ey qövmüm! Allaha ibadət edin. Sizin Ondan başqa ibadətə layiq olan məbudunuz yoxdur. O sizi torpaqdan yaratdı və sizi orada sakin etdi. Elə isə ondan bağışlanma diləyin, sonra da Ona tövbə edin. Şübhəsiz ki, Rəbbim Yaxındır (Qarib), çağırışa cavab verəndir (Mucib).\" (Hud, 61).</string>
    <string name="esm45">Əl-Vasi</string>
    <string name="esm4545">"əl-Vasi‘ sözü geniş olan deməkdir. Allahın əl-Vasi adı Qurani-Kərimdə doqquz dəfə zikr edilir. "</string>
    <string name="esm454545">Uca Allah buyurur: “Mallarını Allah yolunda xərcləyənlərin məsəli yeddi sünbül verən bir toxumun məsəlinə bənzəyir ki, sünbüllərin hər birində yüz ədəd dən vardır. Allah istədiyi kimsənin mükafatını artırar. Allah hər şeyi Əhatəedəndir (əl-Vasi\'), Biləndir\" (əl-Bəqərə, 261).</string>
    <string name="esm45454545">Həmçinin buyurur:“Şeytan sizi yoxsulluqla qorxudur və yaramaz işlər görməyi əmr edir. Allah isə sizə Öz tərəfindən bağışlanma və mərhəmət olunacağını vəd edir. Allah hər şeyi Əhatəedəndir (əl-Vasi\'), Biləndir\" (əl-Bəqərə, 268).</string>
    <string name="esm46">Əl-Hakim</string>
    <string name="esm4646">əl-Həkim və əl-Həkəm sözlərinin hər ikisinin mənası hikmətli və hökm verən deməkdir. Uca Allahın əl-Həkim adı Qurani-Kərimdə 94 dəfə, əl-Həkəm adı isə cəmi bir dəfə zikr olunur.</string>
    <string name="esm464646">"Uca Allah buyurur:“O, Xaliq, yoxdan Yaradan, Surətverən Allahdır. Ən gözəl adlar yalnız Ona məxsusdur. Göylərdə və yerdə olanların hamısı Onun şəninə təriflər deyir. O, Qüdrətlidir, Müdrikdir (əl-Həkim)” (əl-Həşr, 24). "</string>
    <string name="esm46464646">əl-Həkəm - hökm sahibi olan, heç kəsə pislik və ya zülm etməyəndir. əl-Həkim - idarəçiliyinə heç bir zərər gəlməyən, hər bir şeyi hikməti və ədaləti ilə öz yerinə qoyan, sözü və feli düzgün olandır.</string>
    <string name="esm47">Əl-Vədud</string>
    <string name="esm4747">"əl-Vədud sözü sevən, arzu edən deməkdir. Allahın əl-Vədud adı Qurani-Kərimdə iki dəfə zikr edilir. "</string>
    <string name="esm474747">Uca Allah Qurani-Kərimdə Şueyb peyğəmbərin öz qövmünə belə buyurduğunu xəbər verir: “Rəbbinizdən bağışlanma diləyin, sonra Ona tövbə edin. Həqiqətən, Rəbbim Rəhmlidir, Sevəndir (əl-Vədud)!” (Hud, 90).</string>
    <string name="esm47474747">Digər ayədə isə Uca Allah buyurur: “Şübhəsiz ki, iman gətirib yaxşı işlər görənlər üçün ağacları altından çaylar axan Cənnət bağları vardır. Bu, böyük müvəffəqiyyətdir. Doğrudan da, Rəbbinin günahkarları yaxalaması çox şiddətlidir! Həqiqətən, O, hər şeyi ilkin yaradır və onu yenidən bərpa edir! Bağışlayan da, Sevən də Odur (əl-Vədud)!” (əl-Buruc, 11-14).</string>
    <string name="esm48">Əl-Məcid</string>
    <string name="esm4848">Ərşin sahibidir; Məcid (çox Uca)dir. (Büruc Surəsi, 15)</string>
    <string name="esm484848">Allahın şanı bütün kainatda özünü açıq-aşkar dəlillərlə göstərir. Onun şanının Ucalığını tanımayan heç bir insan yoxdur. Onu inkar edənlər, \"inanmırıq\" deyənlər belə Onun yaratdıqlarına şahid olduqları üçün əslində gücünü və şanını tanıyıb bilirlər. Ancaq içlərindəki böyüklənmə arzusu səbəbindən inkar edirlər.</string>
    <string name="esm48484848">Allahın kainatda yaratdığı möhtəşəm gözəlliklər də, qüsursuz sistemlər də Onun şanına yaraşan şəkildədir. Səmada tonlarla ağırlıqda su daşıyan buludlar, milyonlarla işıq ili uzaqlıqda olan ulduzlar, böyük bir səs-küylə və inanılmaz bir güclə axan şəlalələr, ucsuz-bucaqsız genişlikdəki okeanlar, zirvəsi qarlarla örtülü olan min metrlərlə yüksəklikdəki dağlar, içində bir-birindən dəyişik rəngdə və səsdə saysız canlı növləri olan meşələr, Allahın yaratdığı gözəlliklərdən yalnız bir neçəsidir.</string>
    <string name="esm49">Əl-Bais</string>
    <string name="esm4949">Qiyamət günündə bütün ölüləri dirildib vücuda gətirən deməkdir.</string>
    <string name="esm494949">\"Allahı necə inkar edirsiniz ki, siz ölü idiniz, O sizi diriltdi. O sizi (əcəliniz gəldikcə) yenə öldürəcək, sonra (qiyamətdə) yenə də dirildəcək və daha sonra siz (əməllərinizin haqq-hesabı çəkilmək üçün) Ona tərəf (Onun hüzuruna) qaytarılacaqsınız.\".</string>
    <string name="esm49494949">Şübhəsiz yer üzündə indiyədək yaşayan və bundan sonra da yaşayacaq olan bütün insanlar ölümlüdür. Hər kəs bir gün ölər və məzara qoyular.Ancaq bu açıq-aşkar gerçəyə baxmayaraq insanların böyük bir əksəriyyəti ölümü düşünməzlər və məzara qoyulduqdan sonra təkrar dirildiləcəkləri gerçəyini də görməməzlikdən gələrlər. Quranda bu kəslərin vəziyyətləri belə xəbər verilir:(Qiyaməti inkar edən kafirlər dünyada istehza ilə) deyirlər: \"Doğrudanmı biz (öləndən sonra dirilib) əvvəlki vəziyyətimizə qaytarılacağıq?! Özü də çürümüş sümüklər olduğumuz zamanmı?!\"</string>
    <string name="esm50">Əş-Şəhid</string>
    <string name="esm5050">əş-Şəhid sözü şahid olan, müşahidə edən deməkdir. əş-Şəhid olan Allah, hər şeyə şahiddir. Allahın əş-Şəhid adı Qurani-Kərimdə on səkkiz dəfə zikr edilir. Uca Allah buyurur: “Biz müjdə verən və qorxudan elçilər göndərdik ki, insanların elçilərdən sonra Allaha qarşı bir bəhanəsi olmasın. Allah Qüdrətlidir, Müdrikdir. Fəqət Allah sənə nazil etdiyinə şahiddir. O, bu Quranı Öz elmi ilə nazil etmişdir. Mələklər də buna şahiddirlər. Şahid olaraq Allah kifayətdir\" (ən-Nisə, 165-166).</string>
    <string name="esm505050">Həmçinin buyurur:“Allah onları bir yerə toplayacağı gün, sanki dünyada və yaxud qəbirdə gündüzün ancaq bir saatını qalmışlar kimi, bir-birlərini tanıyacaqlar. Allahla qarşılaşacaqlarını yalan sayanlar mütləq ziyana uğrayacaqlar. Onlar doğru yola yönələn deyillər. Onlara vəd etdiyimiz əzabın bəzisini sənə göstərsək və yaxud da göstərmədən öncə səni öldürsək, yenə də onların dönüşü Bizədir. Həm də Allah onların nə etdiklərinə Şahiddir\" (Yunus, 45-46).</string>
    <string name="esm50505050">əş-Şəhid olan Allah, gizli olan hər şeydən xəbərdar, aşkarda olan hər şeyə də şahid olandır. O, bütün yaratdıqlarına nəzarət edən, onların səslərini eşidən və onları dəqiqliklə görəndir. Onun elmi hər şeyi əhatə edir.</string>
    <string name="esm51">Əl-Həqq</string>
    <string name="esm5151">əl-Haqq sözü mövcud olan, inkar edilməyən deməkdir. Allahın əl-Haqq adı Qurani-Kərimdə on dəfə zikr edilir.</string>
    <string name="esm515151">Uca Allah buyurur:“Gecələr sizi yatızdıran, gündüzlər isə nələr etdiyinizi bilən Odur. Sonra O, sizi səhərlər oyadır ki, müəyyən olunmuş əcəliniz gəlib çatsın. Sonra isə dönüşünüz Ona olacaq. O, nə etdikləriniz barədə sizə xəbər verəcəkdir. O Öz qulları üzərində mütləq hakimiyyət sahibidir. O sizə gözətçi mələklər göndərir. Nəhayət sizlərdən birinə ölüm gəldiyi zaman elçilərimiz (mələklər) onun canını alırlar və heç bir səhvə yol vermirlər. Sonra onlar özlərinin həqiqi Himayədarı olan Allaha qaytarılacaqlar. Hökm yalnız Ona məxsusdur və O, ən tez haqq-hesab çəkəndir” (əl-Ənam, 60-62).</string>
    <string name="esm51515151">Həmçinin buyurur:“O sizin Haqq Rəbbiniz olan Allahdır. Haqdan sonra zəlalətdən başqa nə ola bilər? Siz necə də haqdan döndərilirsiniz!” (Yunus, 32).</string>
    <string name="esm52">Əl-Vəkil</string>
    <string name="esm5252">əl-Vəkil sözü etimad edilən, eləcə də qoruyan, zamin duran deməkdir. Allahın əl-Vəkil adı Qurani-Kərimdə on dörd dəfə zikr edilir.</string>
    <string name="esm525252">Uca Allah buyurur:“Allah hər şeyin Xaliqidir. O, hər şeyi Qoruyandır (Vəkil). Göylərin və yerin açarları Ondadır. Məhz Allahın ayələrini inkar edənlər ziyana uğrayanlardır” (əz-Zumər, 62-63).</string>
    <string name="esm52525252">“Budur sizin Rəbbiniz olan Allah. Ondan başqa ibadətə layiq olan məbud yoxdur. Hər şeyin Yaradıcısı Allahdır! Elə isə Ona ibadət edin! O, hər şeyi Qoruyandır” (əl-Ənam, 102).əl-Vəkil olan Allah bəndələrinin işlərində onlara kifayət edəndir. Hər kim öz işində Allaha təvəkkül edərsə, himayəçi olaraq Allah ona yetər. Uca Allah buyurur: “Kim Allaha təvəkkül etsə, Allah ona kifayət edər” (ət-Talaq, 3).</string>
    <string name="esm53">Əl-Qavi</string>
    <string name="esm5353">"əl-Qavi sözü güclü, qüvvətli olan deməkdir. Allahın əl-Qavi adı Qurani-Kərimdə doqquz dəfə zikr edilir. "</string>
    <string name="esm535353">Uca Allah buyurur:“Biz elçilərimizi aydın dəlillərlə göndərdik və onlarla birlikdə Kitab və tərəzi nazil etdik ki, insanlar ədalətli olsunlar. Biz özündə çox böyük qüvvə və insanlar üçün mənfəətlər olan dəmiri də endirdik ki, Allah, Onu görmədən Ona və elçilərinə kömək göstərənləri üzə çıxartsın. Həqiqətən, Allah Qüvvətlidir, Qüdrətlidir” (əl-Hədid, 25).</string>
    <string name="esm53535353">Həmçinin buyurur:“Məgər onlar yer üzündə gəzib-dolaşıb özlərindən əvvəlkilərin aqibətinin necə olduğunu görmədilərmi? Onlar bunlardan daha qüvvətli idilər və yer üzündə daha çox iz qoymuşdular. Allah onları günahlarına görə əzabla yaxaladı və onları Allahdan qoruyan olmadı. Bu ona görə idi ki, elçiləri onlara açıq-aydın dəlillər gətirdikləri halda, onlar inkar edirdilər. Buna görə də Allah onları əzabla yaxaladı. Həqiqətən, O, Qüvvətlidir, cəzası da şiddətlidir” (Ğafir, 21-22).</string>
    <string name="esm54">Əl-Mətin</string>
    <string name="esm5454">İnkarçıların ən çox yanıldıqları mövzu Allahın varlığı deyil, Allahın sifətləridir. Bəziləri Allahın hər şeyi ən başda yaradıb buraxdığını, daha sonra hadisələrin öz başına inkişaf edib davam etdiyini, bəziləri Allahın insanı yaratdığını lakin heç bir şeydən məsul olmadığını müdafiə edər.</string>
    <string name="esm545454">Nəticədə imansızlığın təməlində Allahın varlığını rədd etmə olduğu kimi, bununla yanaşı, \"Onlar, Allahın qədrini haqqıyla təqdir edə bilmədilər...\" (Həcc Surəsi, 74) ayəsində də ifadə edildiyi kimi, Allahı gərəkdiyi kimi təqdir edə bilməmək problemi var. Belə ki, dünya həyatında hər cür dəlili görmələrinə baxmayaraq, Allahın qüdrətini təqdir edə bilməyən insanların Allahın qüvvətini əsla inkar edə bilməyəcəkləri elə bir gün gələcəkdir ki, o gün Allahın əzəmətini, qüdrətini çox böyük bir şiddətlə hiss edəcəklər. Allahın qüvvətiylə yer üzündəki ən möhkəm dayaqları olan o heybətli, sarsılmaz dağlar yerlərindən oynadılıb yeridilər, köklərindən sovrular, parça-parça edilər:Sur bircə dəfə üfürüləcəyi,yer və dağlar qaldırılıb bircə dəfə bir-birinə çırpılacağı zaman –həmin gün Vaqiə qopacaq.Göy yarılacaq və həmin gün o, süst olacaqdır. (Haqqə surəsi, 13-16)</string>
    <string name="esm54545454">O gün meydana gələcək dağılma Allahın şanına, qüdrətinə yaraşan şəkildədir. Dünyadakı ən böyük kütlə və ən böyük həyat qaynağı olan okeanlar su qaynaması kimi qaynayar, alovlanar.İnsanın bildiyi, alışdığı və sonsuza qədər qalacağını zənn etdiyi bütün varlıqlar və nizamlar kökündən pozulmağa başlayar, darmadağın olarlar. Milyonlarla ildir var olan yer və göy, onları inşa edən sonsuz güc tərəfindən parça-parça edilər. Yenə milyonlarla ildir işıq saçan həyat qaynağı Günəş söndürülərək gerçək sahibinin olduğu göz qarşısına gətirilər. Beləliklə, hər şeyin üzərində olan tək və gerçək qüvvət sahibinin Allah olduğu, yeganə hakimiyyətin və gücün də Rəbbimizə aid olduğu bütün açıqlığıyla ortaya çıxar. Bir ayədə bu gerçək belə təsvir edilir:Onlar, Allahın qədrini haqqıyla təqdir edə bilmədilər. Halbuki Qiyamət günü yer bütünlüklə Onun Ovcunda olacaq, göylər isə Onun Əli ilə büküləcəkdir. O, pakdır, müqəddəsdir və onların (Ona) qoşduqları şəriklərdən ucadır. (Zumər Surəsi, 67)</string>
    <string name="esm55">Əl-Vəli</string>
    <string name="esm5555">əl-Vəli sözü yaxın, sevimli dost deməkdir. Allahın əl-Vəli adı Qurani-Kərimin bir çox ayələrində zikr edilir.</string>
    <string name="esm555555">əl-Vəli sözü yaxın, sevimli dost deməkdir. Allahın əl-Vəli adı Qurani-Kərimin bir çox ayələrində zikr edilir. Uca Allah buyurur:“Dində məcburiyyət yoxdur. Artıq doğru yol azğınlıqdan aydın fərqlənir. Hər kəs tağutu (şeytanı) inkar edib Allaha iman gətirərsə, heç vaxt qırılmayan ən möhkəm dəstəkdən yapışmış olar. Allah Eşidəndir, Biləndir. Allah iman gətirənlərin Himayədarıdır (Vəli), onları zülmətlərdən nura çıxarır. Kafirlərin dostları isə tağutlardır, onları nurdan zülmətə salarlar. Onlar Od sakinləridirlər və orada əbədi qalacaqlar” (əl-Bəqərə, 256-257).</string>
    <string name="esm55555555">əl-Məulə sözü isə kömək edən, yardım edən dost deməkdir. Allahın əl-Məulə adı Qurani-Kərimdə on iki dəfə zikr edilir. Uca Allah buyurur:“Məgər onlar yer üzündə gəzib dolaşıb özlərindən əvvəlkilərin aqibətinin necə olduğunu görmürlərmi? Allah onları yerli-dibli yox etmişdir. Kafirləri də buna bənzərləri gözləyir. Bu ona görədir ki, Allah möminlərin Himayəçisidir (Məulə). Kafirlərin isə heç bir himayəçisi yoxdur” (Muhamməd, 11).</string>
    <string name="esm56">Əl-Həmid</string>
    <string name="esm5656">əl-Həmid sözü təriflənən, həmd edilən deməkdir. əl-Həmid olan Allah, məxluqlarının yanında həmd ediləndir. Həmd məzəmmət etməyin əksidir.</string>
    <string name="esm565656">Həmd etmək yaxşılıq etdiyinə görə yaxşılıq edəni sevərək və ucaldaraq onun xeyirxahlığını bildirməkdir. Mədh etmək isə sadəcə xeyirxahlığı bildirməkdən ibarətdir.</string>
    <string name="esm56565656">Allahın əl-Həmid adı Qurani-Kərimdə on yeddi dəfə zikr edilir. Uca Allah buyurur:“Göylərdə və yerdə nə varsa, Allaha məxsusdur. Biz sizdən əvvəl Kitab verilənlərə də, sizə də Allahdan qorxmanızı buyurduq. Əgər Allahı inkar etsəniz, bilin ki, göylərdə və yerdə nə varsa, Allaha məxsusdur. Allah Zəngindir, Tərifəlayiqdir (Həmid)” (ən-Nisa, 131).</string>
    <string name="esm57">Əl-Mahsa</string>
    <string name="esm5757">Bütün yaradılışdan xəbərdardır</string>
    <string name="esm575757">{(Peyğəmbərlərinin) öz Rəbbinin göndərdiklərini (nə cür) təbliğ etdiyini bilsin (bəlli etsin). (Allah) onlarda olanların hamısını (peyğəmbərlərin əhvalatını və bütün əməllərini Öz elmi ilə) ehtiva etmişdir. O, hər şeyi bir-bir sayıb yazmışdır (təsbit etmişdir)!”}[Al-Jinn (The Jinn):28]</string>
    <string name="esm57575757">{Biz hər şeyi (bir-bir) sayıb (lövhi-məhfuzda) yazmışıq (və ya: əməl dəftərində yazıb təsbit etmişik).}[An-Naba\' (The Great News):29]</string>
    <string name="esm58">Əl-Mubdi</string>
    <string name="esm5858">El-Mübdi, Allah’ın en güzel isimleri arasında bulunan, Arapça kökenli bir sözcüktür. Bu isim en basit hali ile “kainatı yoktan var eden” manası taşımaktadır. El Mübdi esmasının diğer anlamları ise aşağıdaki şekilde sıralanmaktadır.</string>
    <string name="esm585858">- Allah, bütün varlıkları yoktan yaratan ve varlığı başlatandır. - Varlıkları hiçbir eşi olmadan yaratan O’dur. - Yaratmaya il kez başlayan ve bunu tekrar eden Allah’tır.</string>
    <string name="esm58585858">- Allah, her şeyi örneksiz ve hiç yokken yaratmıştır. - Varlığı ilk defa yaratan O’dur.</string>
    <string name="esm59">Əl-Muid</string>
    <string name="esm5959">öldürən və ölümdən sonra təkrar həyata qaytaran.</string>
    <string name="esm595959">{(Ya Rəsulum!) De: “Allaha qoşduğunuz şəriklər işərisində məxluqu (insanları) yoxdan yaradan, sonra onu (öldürüb qiyamət günü haqq-hesab üçün yenidən həyata) qaytara bilən bir kəs varmı?” De: “Allah məxluqu yoxdan yaradır, (öldükdən) sonra onu (yenidən dirildib əvvəlki halına) qaytarır. Elə isə (haqdan) necə döndərilirsiniz?”}[Yunus (Jonah):34]</string>
    <string name="esm59595959">{Yaxud (məxluqatı) öncə yaradan (öldükdən) sonra (qiyamət günü) onu yenidən dirildən, sizə göydən (yağışla), yerdən (növbənöv bitkilərlə, meyvələrlə) ruzi verən kimsə?! Məgər Allahla yanaşı başqa tanrımı var?” De: “(Ey müşriklər!) Əgər (Allahın şərikləri olduğunu) doğru deyirsinizsə, dəlilinizi gətirin!”}[An-Naml (The Ants):64]</string>
    <string name="esm60">Əl-Muhyi</string>
    <string name="esm6060">əl-Muhit sözü əhatə edən, qoruyub saxlayan deməkdir. Allahın əl-Muhit adı Qurani-Kərimdə səkkiz dəfə zikr edilir.</string>
    <string name="esm606060">Uca Allah buyurur:“Göylərdə və yerdə nə varsa, Allaha məxsusdur. Allah hər şeyi əhatə edir” (ən-Nisa, 126).</string>
    <string name="esm60606060">“Quranın haqq olduğu onlara aydın olana qədər, Biz dəlillərimizi onlara həm kainatda, həm də onların özlərində mütləq göstərəcəyik. Məgər Rəbbinin hər şeyə şahid olması kifayət deyil? Doğrudan da, onlar öz Rəbbi ilə qarşılaşacaqlarına şübhə edirlər. Həqiqətən, O, hər şeyi əhatə edir” (Fussilət, 53-54).</string>
    <string name="esm61">Əl-Mumit</string>
    <string name="esm6161">{Ey iman gətirənlər! Səfərə və ya müharibəyə getmiş (orada vəfat etmiş və ya öldürülmüş) qardaşları barəsində: “Əgər onlar bizim yanımızda olsaydılar, nə ölər, nə də öldürülərdilər”, - deyən kafirlər kimi olmayın! Allah bunu (bu əqidəni) onların ürəklərində bir həsrət (yarası) olsun deyə yaratdı. Halbuki, dirildən də, öldürən də Allahdır. Allah etdiyiniz əməlləri görəndir!}[Al-Imran (The Famiy of Imran):156]</string>
    <string name="esm616161">{(Ya Rəsulum!) De: “Ey insanlar! Mən Allahın sizin hamınıza göndərilmiş peyğəmbəriyəm. (O Allah ki) göylərin və yerin hökmü Onundur, Ondan başqa heç bir tanrı yoxdur. O dirildir və öldürür. Buna görə də Allah, eləcə də Onun Allaha və Allahın sözlərinə (ayələrinə, nazil etdiyi kitablara) inanan və ümmi peyğəmbər olan Rəsuluna iman gətirin və ona tabe olun ki, doğru yolu tapa biləsiniz!”}[Al-A\'raf (The Heights):158]</string>
    <string name="esm61616161">{Həqiqətən, dirildən də, öldürən də Bizik, (hər şeyə) varis olan da Biz (Sizi məhv etdikdən sonra yer üzünə sahib olub onu istədiyimizə verən də, hər şey fənaya uğradıqdan sonra əbədi qalan da Bizik!)}[Al-Hijr (The Rocky Tract):23]</string>
    <string name="esm62">Əl-Həyy</string>
    <string name="esm6262">{Allah başqa heç bir tanrı yoxdur. (Zatı və kamal sifətləri ilə hər şeyə qadir olub bütün kainatı yaradan və idarə edən, bəndələrini dolandıran və onların işlərini yoluna qoyan) əbədi, əzəli varlıq Odur. O nə mürgü, nə də yuxu bilər. Göylərdə və yerdə nə varsa (hamısı) Onundur. Allahın izni olmadan (qiyamətdə) Onun yanında (hüzurunda) kim şəfaət (bu və ya digər şəxsin günahlarının bağışlanmasını xahiş) edə bilər? O, bütün yaranmışların keçmişini və gələcəyini (bütün olmuş və olacaq şeyləri) bilir. Onlar (yaranmışlar) Allahın elmindən Onun Özünün istədiyindən başqa heç bir şey qavraya bilməzlər. Onun kürsünü (elmi, qüdrət və səltənəti) göyləri və yeri əhatə etmişdir. Bunları mühafizə etmək Onun üçün heç də çətin deyildir. Ən uca, ən böyük varlıq da Odur!}[Al-Baqarah (The Cow):255]</string>
    <string name="esm626262">{Allahdan başqa heç bir tanrı yoxdur. Əzəli, əbədi varlıq Odur.}[Al-Imran (The Famiy of Imran):2]</string>
    <string name="esm62626262">{(Ya Rəsulum!) Ölməz, həmişə diri olana (Allaha) bel bağla və Onu həmd-səna ilə təqdis et (və ya Onun ne’mətlərinə şükür edərək namaz qıl). (Allahın) Öz bəndələrinin günahlarından xəbərdar olması (onları layiqincə cəzalandırmağa) kifayət edər.}[Al-Furqan (The Criterion):58]</string>
    <string name="esm63">Əl-Qayyum</string>
    <string name="esm6363">kökündən qayyam və qayyum mübaliğəli ismi fail olub, başlanğıcı və bənzəri olmayan Allahın adlarındandır. Eyni kökdən olan \"\"qayyim\"\", sifəti-müşəbbəhə olub, lüğətdə; bir şeyin idarəsini vəya müəyyən bir işin həyata keçirilməsini üzərinə götürən yaxud bu iş üçün təyin edilen kimsə, dəyərli olan hər şey, doğru iş kimi mənaları var. Məsələn: Qadının qayyimi, əri mənasındadır.</string>
    <string name="esm636363">Termin kimi; bir şeyin vəya birinin məsuliyyətini üzərinə götürən və buna görə onlar üzərində idarəçi olan deməkdir.</string>
    <string name="esm63636363">Quranda; adil, doğru-düzgün, dəyərli mənalarında istifadə olunur.</string>
    <string name="esm64">Əl-Vacid</string>
    <string name="esm6464">Tükənməz ehtiyatlara sahibdir</string>
    <string name="esm646464">Tükənməz ehtiyatlara sahibdir</string>
    <string name="esm64464646">{(Əyyub xəstə olduğu zaman övrəti bir iş dalınca harasa getmiş, yubanıb çox gec gəlmişdi. Bundan hirslənən Əyyub sağaldıqdan sonra ona yüz çubuq vuracağına and içmişdi. Əyyubun öz andına əməl etməsi, həm də zövcəsinin cəsasının yüngülləşdirilməsi üçün ona belə buyurduq:) “Əlinə (yüz yaş və ya quru çubuqdan ibarət) bir dəstə götür və onunla (övrətini) vur. Andını pozma. Biz onu (müsibətlərə) səbr edən gördük. Nə gözəl bəndə! O, (daim Allaha) sığınan bir kimsə idi.}[Sad (The Letter Sad):44]</string>
    <string name="esm65">Əl-Məcid</string>
    <string name="esm6565">"əl-Məcid sözü şanlı, şərəfli olan deməkdir. əl-Məcid olan Allah bütün təriflərə layiq olandır. O, bəndələrinin yanında şan-şöhrətə sahibdir. Allahın əl-Məcid adı Qurani-Kərimdə iki dəfə zikr edilir. "</string>
    <string name="esm656565">Uca Allah buyurur:“Həqiqətən, O, hər şeyi ilkin yaradır və onu yenidən bərpa edir! Bağışlayan da, Sevən də Odur! Ərşin sahibidir, Şan-şöhrətlidir (əl-Məcid)!” (əl-Buruc, 13-15).  “Elçilərimiz (mələklər) İbrahimə (İshaqın doğulacağı barədə) müjdə gətirdilər və: \"Salam!\"– dedilər. O da: \"Salam!\"– dedi və dərhal gedib qızardılmış bir buzov gətirdi. İbrahim mələklərin yeməyə əl vurmadıqlarını gördükdə onlar onun xoşuna gəlmədi və onların yanında canına qorxu düşdü. Onlar dedilər: \"Qorxma! Həqiqətən, biz Lut qövmünə göndərilmişik\".</string>
    <string name="esm65656565">Onun arvadı pərdə arxasında durmuşdu. O, güldü. Biz onu İshaqla, (İshaqın) ardınca da Yaqubla müjdələdik.O dedi: \"Vay halıma! Mən qoca bir qarı, bu ərim də qoca bir kişi olduğu halda doğa bilərəmmi? Doğrusu, bu, təəccüblü bir şeydir\".Onlar dedilər: \"Allahın əmrinə təəccübmü edirsən? Ey ev əhli! Allahın rəhməti və bərəkəti sizin üstünüzdə olsun! Həqiqətən, O, Tərifəlayiqdir, Şan-şöhrətlidir\" (Hud, 69-73).</string>
    <string name="esm66">Əl-Vahid</string>
    <string name="esm6666">Həqiqətən, sizin Allahınız birdir! Sizin tanrınız bir olan Allahdır, Ondan başqa tanrı yoxdur. O, rəhmlidir, mərhəmətlidir. \"Allah üçün (üç ilahinin) üçüncüsüdür!\" – deyənlər, əlbəttə, kafir olmuşlar. Halbuki bir olan Allahdan başqa heç bir tanrı yoxdur. Əgər onlar dediklərinə son qoymasalar, onlardan kafir olanlara, şübhəsiz ki, şiddətli bir əzab üz verəcəkdir (toxunacaqdır).</string>
    <string name="esm666666">Onlar Allahı qoyub alimlərini və rahiblərini, Məryəm oğlu Məsihi özlərinə tanrılar (rəbblər) qəbul etdilər. Halbuki onlar ancaq bir olan Allaha ibadət etmək əmr olunmuşdu. Ondan başqa heç bir tanrı yoxdur. Allah pak və müqəddəsdir. Ona şərik qoşulan bütlərlə heç bir əlaqəsi yoxdur! (Allah müşriklərin Ona şərik qoşduqları bütlərdən uzaqdır!) De: \"Mən də sizin kimi ancaq bir insanam. Mənə vəhy olunur ki, sizin tanrınız yalnız bir olan Allahdır. Kim Rəbbi ilə qarşılaşacağına (qiyamət günü dirilib haqq-hesab üçün Allahın hüzurunda duracağına) ümid bəsləyirsə (yaxud qiyamətdən qorxursa), yaxşı iş görsün və Rəbbinə etdiyi ibadətə heç kəsi şərik qoşmasın!\"</string>
    <string name="esm66666666">\"Cəməl\" müharibəsində bir kişi Əli (ə)-a yaxınlaşıb dedi: \"Ya Əmirəl-möminin, sən deyirsən Allah birdir?\" Camaat hər tərəfdən onun üzərinə qışqırıb dedilər: \"Görmürsən ki, Əmirəl-mömininin başı nə qədər qarışıqdır?\" Əmirəl-mö᾿minin Əli (ə) buyurdu: \"Onunla işiniz olmasın; çünki bu ərəbin istədiyi şey elə bizim bu camaatdan istədiyimizdir.\" Sonra ərəbə dedi: \"Allah birdir\" dedikdə dörd növ “bir olmaq” təsəvvür oluna bilər ki, onun iki mə᾿nası düzgün deyil, iki mə᾿nası isə düzgündür: Düzgün olmayan mə᾿nalardan biri budur ki, bir kəs “Allah birdir\" deyərək ədəd nəzərdə tutsun. Bu düzgün deyildir. Çünki \"ikincisi olmayan\" heç vaxt ədədin içinə daxil olmayır. Görmürsənmi ki, \"Allah üçün üçüncüsüdür\" deyənlər (məsihilərin üçlük əqidəsinə işarədir) kafir olmuşlar? Digəri də budur ki, bir kəs misal üçün, \"filankəs camaatdan biridir” desin. Yəni bu cinsdən olan bir növdür (yaxud bu növdən olan bir vahiddir). Bu məna da Allahın barəsində düzgün deyildir. Çünki bu təşbihdir, Allah isə təşbihdən çox-çox uzaqdır. Amma Allah barəsində düzgün olan mənalara gəldikdə isə, biri budur ki, bir şəxs \"Allah birdir\" desin, məqsədi də əşyalar arasında Onun oxşarı olmadığını çatdırmaq olsun. Allah belədir. Digəri isə belədir: \"Allah birdir\" (Əhəd – yəni Onda nə xaricdə, nə əql və nə də fəhm qüvvəsində heç növ çoxluğa və bölgüyə yer yoxdur). Allah məhz belədir.</string>
    <string name="esm68">Əs-Saməd</string>
    <string name="esm6868">"əs-Saməd sözü heç kəsə və heç nəyə möhtac olmayan, həmçinin, üzərində hər hansı bir başçısı olmayan hökmdar deməkdir. Allahın əs-Saməd adı Qurani-Kərimdə bir dəfə əl-İxlas surəsində zikr edilir. "</string>
    <string name="esm686868">"Uca Allah buyurur: \"Mərhəmətli və Rəhmli Allahın adı ilə! De: \"O Allah Təkdir! Allah Möhtac deyildir. O, nə doğub, nə doğulub, Onun bənzəri də yoxdur\". "</string>
    <string name="esm68686868">"Allahın əs-Saməd adı Peyğəmbərin səhih hədislərində də zikr edilir. Rəvayət edilir ki, Mihcən ibn əl-Ədrai demişdir: \"Bir gün Allah Elçisi - sallallahu aleyhi və səlləm - məscidə daxil olduqda bir kişinin namazını bitirərkən təşəhhüddə belə dua etdiyini eşitdi: “Allahım, Sənə yalvarıram! Ey Allah, Sən Təksən, Möhtac deyilsən (əs-Saməd), doğmayan, doğulmayan və heç bir tayı-bərabəri olmayansan. Günahlarımı mənə bağışla! Şübhəsiz ki, Sən Bağışlayansan, Rəhmlisən\". Allah Elçisi də üç dəfə: “O bağışlandı, o bağışlandı” - deyə buyurdu.\" (ən-Nəsai, 1301). "</string>
    <string name="esm69">Əl-Qadir</string>
    <string name="esm6969">qüdrətli, istədiyinə gücü çatan.</string>
    <string name="esm696969">{De: “Allah başınızın üstündən və ayaqlarınızın altından (göydən və yerdən) sizə əzab göndərməyə, sizi dəstələr halında qarışdırmağa və birinizə digərinizin zorunu daddırmağa qadirdir!” Gör ayələrimizi onlara nə cür izah edirik ki, bəlkə, başa düşsünlər!}[Al-An\'am (The Cattle):65]</string>
    <string name="esm69696969">{Məgər göyləri və yeri yaradan (bir daha) onlar kimisini yaratmağa qadir deyilmi?! Əlbəttə (qadirdir). (Hər şeyi) yaradan, (hər şeyi) bilən Odur!}[Ya-seen:81]</string>
    <string name="esm70">Əl-Muqtədir</string>
    <string name="esm7070">iqtidarlı, hər şeyə qüdrəti çatan.</string>
    <string name="esm707070">{(Ya Rəsulum! Səndən yoxsulları öz məclisindən qovmağı tələb edən təkəbbür sahiblərinə) bu dünyanı misal çək: (Bu dünya) göydən yağdırdığımız yağmura bənzər. Yerdəki bitkilər onunla qarışıb (onu içib) yetişər, sonra isə dönüb küləyin sovurduğu quru çör-çöp (həşəm) olar. Allah hər şeyə (hər şeyi yaratmağa və məhv etməyə) qadirdır!}[Al-Kahf (The Cave):45]</string>
    <string name="esm70707070">{Onlar ayələrimizin (mö’cüzələrimizin) hamısını yalan hesab etdilər. Biz də onları yenilməz qüvvət, qarşısıalınmaz intiqam sahibinə yaraşan bir əzabla yaxaladıq.}[Al-Qamar (The Moon):42]</string>
    <string name="esm71">Əl-Muqaddim</string>
    <string name="esm7171">Əgər Allah insanları hər etdikləri zülmə görə cəzalandırsaydı, yer üzündə heç bir canlını (sağ) qoymazdı. Lakin (Allah) onlara müəyyən vaxta qədər möhlət verir. Onların əcəlinin çatdığı an bircə saat belə nə yubanar, nə də tezləşə bilər.Allah dilədiyini təxirə salan, geridə buraxan, dilədiyini də önə alan, irəli keçirəndir. Hər şeyin tək Yaradıcısı olduğu üçün kainat üzərindəki hər cür canlı və cansız varlıq üzərində dilədiyini etmək gücünə malikdir. Dünya üzərində reallaşan hər hadisənin zamanı Allah Qatında əvvəldən təsbit edilmişdir. Hər şeyin varlığının gerçək sahibi olan Allah, bu varlıqların həyatları ərzində görüb keçirəcəkləri bütün hadisələri vaxtıyla təyin edib. Günü, saatı, hətta saniyəsi gəldiyində reallaşacaq olan hadisə mütləq reallaşar. Və bu reallaşan hadisə ancaq Allahın diləməsiylə olar; Onun xaricində heç kim hər hansı bir hadisəni qabaqlaya və ya təxirə sala bilməz. Necə ki, bu gerçəyə Quranda belə diqqət çəkilir:Hər ümmətin bir əcəli vardır. Onların əcəli gəldiyi zaman bircə saat belə nə yubanar, nə də qabağa keçə bilərlər.</string>
    <string name="esm717171">Təyin edilən bu vaxtları Allahdan başqa heç kim bilməz. Allahın təqdir etdiyi an gəlməzdən əvvəl bir yarpaq belə düşməz. Var olan hər şey doğumundan ölümünə bu ilahi zamanlamaya tabedir. Heç kimin Allahın özü üçün təyin etdiyi vaxtın xaricinə çıxamağa, heç bir hadisəni təxirə salmağa, ya da qabağa keçməyə gücü çatmaz. Ancaq və ancaq Allah təqdir etsə, dilədiyini təxirə salar, dilədiyini də qabağa keçirər. Allah ayələrində bunu belə bildirir:Zalımların etdikləri əməllərdən Allahın xəbərsiz olduğunu sanma. (Allah) sadəcə onları (cəzalandırmağı) gözlərin bərələ qalacağı günə saxlayır.</string>
    <string name="esm71717171">Heç bir ümmət öz əcəlini nə qabaqlaya bilər, nə də yubada bilər.Bu vəziyyətdə Allaha iman edən bir qulun boynuna düşənsə, Allahın nəyi irəli çəkdiyini, nəyi təxirə saldığını araşdırmadan Ona yaxınlaşmağa çalışmaq, Allahın özünə verdiklərindən tam razı olmaqdır. Çünki ayələrdə də bildirildiyi kimi insan \"tələsəndir\". Bəzən bir hadisənin dərhal reallaşmasını istər, bəzən də bir hadisənin dərhal bitməsini istər. Amma insan üçün ən xeyirli olanı bilən, təsbit edən Allahdır. İnsanın xeyirli gördüyü bir şey özü üçün bir şər ola bilər. Bu səbəbdən mömin üçün əhəmiyyətli olan Allahın təqdir etdiyi hadisələrdən tamamilə razı olmasıdır.</string>
    <string name="esm72">Əl-Muəxxir</string>
    <string name="esm7272">istədiyini geri alan.</string>
    <string name="esm727272">İstirahət verən</string>
    <string name="esm72727272">{(Əgər belə etsəniz) O sizin günahlarınızdan keçər, sizə müəyyən vaxtadək (əcəliniz çatana qədər) möhlət verər (cəzanızı dünyada verməyib axirətə saxlayar). Allahın (əzəldən lövhi-məhfuzda) müəyyən etdiyi əcəl (ölüm) gəlib çatdıqda isə, o əsla tə’xirə salınmaz. Kaş biləydiniz!”}[Nooh:4]</string>
    <string name="esm73">Əl-Avvəl</string>
    <string name="esm74">Əl-Axir</string>
    <string name="esm7373">"əl-Avvəl sözü birinci, əvvəl olan deməkdir. əl-Avvəl olan Allah başlanğıcı olmadığı halda hər şeydən əvvəl olandır. Nə Ondan əvvəl, nə də Onunla yanaşı heç bir şey mövcud olmamışdır. "</string>
    <string name="esm7474">"əl-Axir sözü isə əl-Avvəl sözünün tam əksidir. əl-Axir sonu olmadığı halda axırıncı, əbədi olandır. əl-Axir hər şey məhv olandan sonra əbədi qalandır. "</string>
    <string name="esm73737373">Peyğəmbər – ona və ailəsinə Allahın salavatı və salamı olsun – öz dualarında bu adların izahını verərək belə demişdir: «Allahım! Yeddi qat səmanın Rəbbi, böyük Ərşin Rəbbi, bizim Rəbbimiz və hər bir şeyin Rəbbi! Toxumu və çəyirdəyi cücərdib çat­ladan, Tövratı, İncili və Furqanı (Quranı) nazil edən! Kəkilindən tutduğun (idarə etdiyin) hər bir şe­yin şərin­dən Sənə sığınıram. Allahım! Sən Əv­vəlsən, Səndən əvvəl heç nə yoxdur. Sən Axır­san, Səndən sonra heç nə yoxdur. Sən Zahir­sən, Səndən üstün heç nə yoxdur. Sən Batinsən, Səndən daha yaxın heç nə yoxdur! Borcumuzu ödə, bizi yoxsulluqdan qurtar!» (Muslim 4/2084).</string>
    <string name="esm74747474">Peyğəmbər – ona və ailəsinə Allahın salavatı və salamı olsun – öz dualarında bu adların izahını verərək belə demişdir: «Allahım! Yeddi qat səmanın Rəbbi, böyük Ərşin Rəbbi, bizim Rəbbimiz və hər bir şeyin Rəbbi! Toxumu və çəyirdəyi cücərdib çat­ladan, Tövratı, İncili və Furqanı (Quranı) nazil edən! Kəkilindən tutduğun (idarə etdiyin) hər bir şe­yin şərin­dən Sənə sığınıram. Allahım! Sən Əv­vəlsən, Səndən əvvəl heç nə yoxdur. Sən Axır­san, Səndən sonra heç nə yoxdur. Sən Zahir­sən, Səndən üstün heç nə yoxdur. Sən Batinsən, Səndən daha yaxın heç nə yoxdur! Borcumuzu ödə, bizi yoxsulluqdan qurtar!» (Muslim 4/2084).</string>
    <string name="esm737373">Uca Allah buyurur: “Yer üzündə olan hər kəs ölümə məhkumdur. Ancaq Rəbbinin əzəmətli və kəramətli Üzü əbədidir” (ər-Rahmən, 26-27).Allahın əl-Avvəl və əl-Axir adları Qurani-Kərimdə bir dəfə zikr edilir. Uca Allah buyurur:  “Göylərdə və yerdə olanların hamısı Allahın şəninə təriflər deyir. O, Qüdrətlidir, Müdrikdir. Göylərin və yerin hökmranlığı Ona məxsusdur. O həm dirildir, həm də öldürür. O, hər şeyə qadirdir. Əvvəl də, Axır da, Zahir də, Batin də Odur. O, hər şeyi bilir” (əl-Hədid, 3).</string>
    <string name="esm747474">Uca Allah buyurur: “Yer üzündə olan hər kəs ölümə məhkumdur. Ancaq Rəbbinin əzəmətli və kəramətli Üzü əbədidir” (ər-Rahmən, 26-27).Allahın əl-Avvəl və əl-Axir adları Qurani-Kərimdə bir dəfə zikr edilir. Uca Allah buyurur:  “Göylərdə və yerdə olanların hamısı Allahın şəninə təriflər deyir. O, Qüdrətlidir, Müdrikdir. Göylərin və yerin hökmranlığı Ona məxsusdur. O həm dirildir, həm də öldürür. O, hər şeyə qadirdir. Əvvəl də, Axır da, Zahir də, Batin də Odur. O, hər şeyi bilir” (əl-Hədid, 3).</string>
    <string name="esm75">Əz-Zahir</string>
    <string name="esm76">Əz-Batin</string>
    <string name="esm7575">əz-Zahir sözü aydın olan, həmçinin yardım edən, qalib gələn deməkdir. əz-Zahir olan Allah hər şeydən uca və hər şeyə qalib gələndir. Ondan üstün heç nə yoxdur. əl-Batin sözü isə əz-Zahir sözünün tam əksidir. əl-Batin sözü gizli olan deməkdir. əl-Batin olan Allah bütün məxluqlara eyni dərəcədə yaxın olan, hər şeyin iç üzünü biləndir. əl-Batin bütün sirləri, gizli olan işləri dəqiqliyi ilə biləndir. Allahın əz-Zahir və əl-Batin adları Qurani-Kərimdə bir dəfə zikr edilir.</string>
    <string name="esm7676">əz-Zahir sözü aydın olan, həmçinin yardım edən, qalib gələn deməkdir. əz-Zahir olan Allah hər şeydən uca və hər şeyə qalib gələndir. Ondan üstün heç nə yoxdur. əl-Batin sözü isə əz-Zahir sözünün tam əksidir. əl-Batin sözü gizli olan deməkdir. əl-Batin olan Allah bütün məxluqlara eyni dərəcədə yaxın olan, hər şeyin iç üzünü biləndir. əl-Batin bütün sirləri, gizli olan işləri dəqiqliyi ilə biləndir. Allahın əz-Zahir və əl-Batin adları Qurani-Kərimdə bir dəfə zikr edilir.</string>
    <string name="esm757575">Uca Allah buyurur:  “Göylərdə və yerdə olanların hamısı Allahın şəninə təriflər deyir. O, Qüdrətlidir, Müdrikdir. Göylərin və yerin hökmranlığı Ona məxsusdur. O həm dirildir, həm də öldürür. O, hər şeyə qadirdir. Əvvəl də, Axır da, Zahir də, Batin də Odur. O, hər şeyi bilir” (əl-Hədid, 3).</string>
    <string name="esm767676">Uca Allah buyurur:  “Göylərdə və yerdə olanların hamısı Allahın şəninə təriflər deyir. O, Qüdrətlidir, Müdrikdir. Göylərin və yerin hökmranlığı Ona məxsusdur. O həm dirildir, həm də öldürür. O, hər şeyə qadirdir. Əvvəl də, Axır da, Zahir də, Batin də Odur. O, hər şeyi bilir” (əl-Hədid, 3).</string>
    <string name="esm75757575">Peyğəmbər – ona və ailəsinə Allahın salavatı və salamı olsun – öz dualarında bu adların izahını verərək belə demişdir: «Allahım! Yeddi qat səmanın Rəbbi, böyük Ərşin Rəbbi, bizim Rəbbimiz və hər bir şeyin Rəbbi! Toxumu və çəyirdəyi cücərdib çat­ladan, Tövratı, İncili və Furqanı (Quranı) nazil edən! Kəkilindən tutduğun (idarə etdiyin) hər bir şe­yin şərin­dən Sənə sığınıram. Allahım! Sən Əv­vəlsən, Səndən əvvəl heç nə yoxdur. Sən Axır­san, Səndən sonra heç nə yoxdur. Sən Zahir­sən, Səndən üstün heç nə yoxdur. Sən Batinsən, Səndən daha yaxın heç nə yoxdur! Borcumuzu ödə, bizi yoxsulluqdan qurtar!» (Muslim 4/2084).</string>
    <string name="esm76767676">Peyğəmbər – ona və ailəsinə Allahın salavatı və salamı olsun – öz dualarında bu adların izahını verərək belə demişdir: «Allahım! Yeddi qat səmanın Rəbbi, böyük Ərşin Rəbbi, bizim Rəbbimiz və hər bir şeyin Rəbbi! Toxumu və çəyirdəyi cücərdib çat­ladan, Tövratı, İncili və Furqanı (Quranı) nazil edən! Kəkilindən tutduğun (idarə etdiyin) hər bir şe­yin şərin­dən Sənə sığınıram. Allahım! Sən Əv­vəlsən, Səndən əvvəl heç nə yoxdur. Sən Axır­san, Səndən sonra heç nə yoxdur. Sən Zahir­sən, Səndən üstün heç nə yoxdur. Sən Batinsən, Səndən daha yaxın heç nə yoxdur! Borcumuzu ödə, bizi yoxsulluqdan qurtar!» (Muslim 4/2084).</string>
    <string name="esm77">Əl-Vali</string>
    <string name="esm7777">əl-Vəli sözü yaxın, sevimli dost deməkdir. Allahın əl-Vəli adı Qurani-Kərimin bir çox ayələrində zikr edilir.</string>
    <string name="esm777777">Uca Allah buyurur:“Dində məcburiyyət yoxdur. Artıq doğru yol azğınlıqdan aydın fərqlənir. Hər kəs tağutu (şeytanı) inkar edib Allaha iman gətirərsə, heç vaxt qırılmayan ən möhkəm dəstəkdən yapışmış olar. Allah Eşidəndir, Biləndir. Allah iman gətirənlərin Himayədarıdır (Vəli), onları zülmətlərdən nura çıxarır. Kafirlərin dostları isə tağutlardır, onları nurdan zülmətə salarlar. Onlar Od sakinləridirlər və orada əbədi qalacaqlar” (əl-Bəqərə, 256-257).</string>
    <string name="esm77777777">Uca Allah buyurur:“Məgər onlar yer üzündə gəzib dolaşıb özlərindən əvvəlkilərin aqibətinin necə olduğunu görmürlərmi? Allah onları yerli-dibli yox etmişdir. Kafirləri də buna bənzərləri gözləyir. Bu ona görədir ki, Allah möminlərin Himayəçisidir (Məulə). Kafirlərin isə heç bir himayəçisi yoxdur” (Muhamməd, 11).</string>
    <string name="esm78">Əl-Mutəali</string>
    <string name="esm7878">uca, yüksək.</string>
    <string name="esm787878">Yaradılış keyfiyyətlərindən yuxarıda</string>
    <string name="esm78787878">{O, qeybi də, aşkarı da biləndir, (hər şeydən) böyükdür, ucadır! (Allah eyibsizdir, nöqsansızdır. Onun heç bir şəriki yoxdur!)}[Ar-Ra\'d (The Thunder):9]</string>
    <string name="esm79">Əl-Bərr</string>
    <string name="esm7979">Bütün yaxşılıq və gözəlliklərin sahibi, qullarına qarşı hədiyyə və ehsanı çox olan, yaxşılığın, vəfanın, gözəlliyin və ehsanın tək qaynağı deməkdir.</string>
    <string name="esm797979">İbn Abbasdan nəql edildiyinə görə, Rəsulullah (s) Allah-taaladan rəvayət etdiyi bir hədisdə belə buyurdu: \"Allah-taala yaxşılıq və pislikləri təqdir edib yazdıqdan sonra bunların yaxşı və pis oluşunu belə açıqladı: Kim bir yaxşılıq etmək istər də edə bilməzsə, Cənabı Haqq bunu edilmiş mükəmməl bir yaxşılıq olaraq qeyd edir. Əgər bir kimsə yaxşılıq etmək istər sonra da onu etsə, Cənabi-Haqq o yaxşılığı on mislindən başlayıb yeddi yüz misliylə, hətta qat-qat artıqlamasıyla yazar. Kim bir pislik etmək istər amma imtina etsə, Cənabi-Haqq bunu mükəmməl bir yaxşılıq olaraq qeyd edir. Əgər insan bir pislik etmək istər sonra da onu etsə, Cənabi-Haqq o pisliyi yalnız bir günah olaraq yazar. \"</string>
    <string name="esm79797979">Bərr sözü, ərəbcə \"birr\" kökündən törəyir və itaətkar, vəfalı və xeyirxah mənasını verir. Bu söz Qurani-Kərimdə insanın qazanması istənilən bir xüsusiyyət olaraq istifadə edilir. Çünki əl- Bərr olan Yaradan, qullarının \" birr \" e çataraq özlərini aşmalarını , təmizlənib , yücelmelerini istər dostlar. Hədəf \" birr \" e çatmaqdır. Yəni \" yaxşılığı tutmaq \" dır. Hədəfi göstərən, ona necə yaklaşılacağını da öyrədər qullarına . Haqq Təala ruh yapımıza sevgini, yaxşılığı və gözəlliyi kodlamış , bizi elə göndərmişdir yer üzünə. Allah , daha sonra da hər quluna ; yer üzündə \"dünya imtahanı \" na gözlərini açan hər quluna , ömürü boyunca ehtiyacı olan hər şeyi min gözəllik içində çatdırar dostlarım . O , heyvanlar və bitkilər aləmini , dad, qoxu və rəng, cümbüşüyle ​​əmrinə vermişdir. O, qullarını min ləzzət , min dad ilə doyurar hər gün. Allah, ətrafını sarmalayan xarici dünyada , hər an möhtəşəm cədvəllər çəkərək, \" ruh dünyaları \" nı da doyurar qullarının . Görən gözlərə, hər hadisə bir şeylər izah edər. Səhər nəfs bir mənzərə ilə doğan günəş , gecələri festival sahəsinə çevirən ulduzlar, qaranlıqları bir gecə lampası kimi ışıldatan ay, duyan qulaqlara həmişə bir şeylər pıçıldayar .</string>
    <string name="esm80">Əl-Təvvab</string>
    <string name="esm8080">ət-Təvvab tövbələri qəbul edən deməkdir. Uca Allah buyurur: «Şübhəsiz ki, O tövbələri qəbul edəndir» (əl-Bəqərə 37).   Tövbə etmək günahdan dönmək, onu tərk etmək deməkdir. Tövbə etmək asilikdən əl çəkib Allahın itaətinə qayıtmaqdır. Uca Allah bəndəni tövbə etməyə müvəffəq edir, tövbə etdikdə isə onun tövbəsini qəbul edir. Uca Allah bəndələrinin tövbə etmələrini və Onun itaətinə qayıtma yollarını asanlaşdırır. Allah tövbə edənin günahlarını silib yox edir.</string>
    <string name="esm808080">O buyurur: «Ancaq tövbə edib iman gətirən və yaxşı işlər görənlərdən başqa! Allah onların pis əməllərini yaxşı əməllərə çevirər. Allah bağışlayan və rəhm edəndir! Hər kəs tövbə edib yaxşı iş görərsə, o şübhəsiz ki, Allaha yaxşı bir dönüşlə dönər». (əl-Furqan, 70-71).</string>
    <string name="esm80808080">Allah Elçisi - sallallahu aleyhi və səlləm - buyurmuşdur: “Uca Allah gündüz günah edənlərin tövbələrini qəbul etmək üçün gecə əlini uzadır. Gecə günah edənlərin tövbələrini qəbul etmək üçün də gündüz əlini uzadır. Bu, (Qiyamət günü) günəşin şərqdən doğma (əks tərəfdən çıxma) vaxtına qədər belədir”. (Muslim, 2759).</string>
    <string name="esm81">Əl-Müntəqim</string>
    <string name="esm8181">O gün heç kəs Onun verdiyi əzab (kimi) əzab verə bilməz və heç kəs Onun buxovladığı (kimi) buxovlaya bilməz.  Ətraflarındakı bütün dəlillərə baxmayaraq Allaha iman etməyən, Onun böyüklüyünü, qüdrətini tanımamaqçün müqavimət göstərən insanlar şübhəsiz böyük bir əzaba da layiq olmuşlar. Çünki Allah insanı yaratmış, yer üzünə yerləşdirmiş və orada ehtiyacı olan hər şeyi özünə vermişdir. Ancaq Allahın verdiyi bütün bu nemətlərə baxmayaraq bəzi insanlar inkarda tərəddüd edirlər. Hətta bir qisimi böyük bir azğınlıqla Allaha iman edən möminlərə düşmənlik bəsləməyir, Allahın dininə maneə törədə bilmək üçün işlər görürlər. Əlbəttə Allah bu insanlara layiq olduqları qarşılığı dünyada da, axirətdə də verəcək.</string>
    <string name="esm818181">"Allah dünya üzərindəki hökmünü elçiləri vasitəsilə yerinə yetirər. Bu səbəbdən inkar edənlərə daddırdığı dünya əzabının bir qisimi də elçilərinin vasitəsiylə olmuşdur. Allah, elçilərinin əlləriylə inkarçıların qabaqda gələnlərini əzablandırdığını ayələrində belə bildirir:Əgər münafiqlər, qəlblərində mərəz (zinakarlıq, pozğunluq mərəzi) olanlar və Mədinədə qəsdən yalan şayiələr yayanlar (bu pis əməllərinə) son qoymasalar, şübhəsiz ki, səni onların üstünə qaldırarıq. Sonra onlar səninlə ancaq az bir müddət orada qonşu ola bilərlər. Allahın (onlardan) öncə gəlib-getmişlər (münafiqlər) haqqında qayda-qanunu belədir. Sən Allahın qoyduğu qayda-qanunda əsla dəyişiklik görməzsən! "</string>
    <string name="esm81818181">İnkarçıların axirətdə qarşılaşacaqları əzab isə sonsuza qədər sona çatmayacaq qorxunc bir əzabdır. Allah orada insanı həm fiziki, həm də psixoloji cəhətdən əzablandıracaq çox müxtəlif üsullar yaradıb. Çünki Allah yaratdığı qullarının zəifliklərini ən yaxşı biləndir və bu zəifliklərə görə ən çox ağrını da yenə Allah verəcək. Muazzib olan Allah axirətdə inkarçılara verəcəyi əzabı Quranda bir çox ayəylə bildirmişdir. Ayələrdə belə buyrulur:Axirətə iman gətirməyənlər üçün isə sarsıdıcı bir əzab hazırlamışıq.</string>
    <string name="esm82">Əl-Əfuv</string>
    <string name="esm8282">Əgər yaxşı bir əməli aşkara çıxarsanız, yaxud onu gizlətsəniz və ya bir pisliyi əfv etsəniz (Allah onları bilər). Həqiqətən, Allah bağışlayandır, qüdrət sahibidir! (Nisa Surəsi, 149)</string>
    <string name="esm828282">İnsan, yaradılış etibarıyla səhv etməyə meylli varlıqdır. Hər an, bir çox mövzuda qüsurlu düşünə bilər, səhv bir qərar verə bilər, xətalı rəftar göstərə bilər. Ancaq insanı yaradan və ondakı bu çatışmamazlıqları bilən Allah, edilən səhvləri də əfvedicidir. Allahın \"əfvediciliyi\" olmasa heç bir insanın cənnətə girməyi mümkün olmazdı. Bu gerçəyə Quranda açıqça diqqət çəkilmişdir:Əgər Allah insanları zülmləri üzündən cəzalandırsaydı, yer üzündə heç bir canlını sağ buraxmazdı. Lakin (Allah) onlara müəyyən müddət (ömürlərinin sonunadək) möhlət verər. Əcəlləri gəlib çatdıqda isə (ondan) bircə saat belə nə geri qalar, nə də irəli keçə bilərlər. (Nəhl Surəsi, 61)</string>
    <string name="esm82828282">Lakin unutmamaq lazımdır ki, Allahın əfvediciliyi səmimi qulları üçün keçərlidir. O, Özünə içdən yönəlib dönən insanların günahlarını əfv edər. Əhəmiyyətli olan insanın səmimi olub, qəti bir qərarlılıqla tövbə etməsidir. Yoxsa tövbə edib təkrar-təkrar əvvəlki səhvlərinə geri qayıdanların və etdiklərindən həqiqi bir peşmanlıq hiss etməyənlərin tövbəsini qəbul etməyəcəyini Allah bir ayədə belə bildirir:Allah yanında yalnız o kəslərin tövbəsi qəbul olunar ki, onlar nadanlıq ucundan pis bir iş gördükdən sonra dərhal tövbə edərlər. Allah belələrinin tövbəsini qəbul edir! Həqiqətən, Allah (hər şeyi) biləndir, hikmət sahibidir! (Nisa Surəsi, 17)</string>
    <string name="esm83">Ər-Rauf</string>
    <string name="esm8383">ər-Rauf sözü çox rəhm edən, şəfqətli olan deməkdir. Allahın ər-Rauf adı Qurani-Kərimdə on dəfə zikr edilir.</string>
    <string name="esm838383">Uca Allah buyurur:“Məgər Allahın quruda olanları və Öz əmri ilə dənizdə üzən gəmiləri sizə ram etdiyini görmürsənmi? Göyü də Öz izni olmadan yerə düşməsin deyə O tutub saxlayar. Həqiqətən, Allah insanlara Şəfqətlidir, Mərhəmətlidir” (əl-Həcc, 65). \"Sizi zülmətlərdən nura çıxartmaq üçün Öz quluna açıq-aydın ayələri nazil edən Odur. Həqiqətən, Allah sizə Şəfqətlidir, Rəhmlidir\" (əl-Hədid, 9).</string>
    <string name="esm83838383">“O gün ki, hər kəs etdiyi yaxşı və pis əməlləri qarşısında hazır görəcək, özü ilə pis əməllərinin arasında çox böyük məsafə olmasını arzulayacaqdır. Allah sizi Özündən çəkindirir. Allah qullarına Şəfqətlidir\" (Ali İmran, 30). ər-Rauf olan Allah bütün bəndələrinə qarşı geniş mərhəmət sahibidir.</string>
    <string name="esm84">Məlikil-Mulk</string>
    <string name="esm8484">mülkün yüganə və davamlı sahibi.</string>
    <string name="esm848484">Bütün dünyanın kralı</string>
    <string name="esm84848484">{(Ya Rəsulum!) De: “Ey mülkün sahibi olan Allah! Sən mülkü istədiyin şəxsə verər, istədiyin şəxsi yüksəldər və istədiyin şəxsi alçaldarsan. Xeyir yalnız Sənin əlindədir. Həqiqətən, Sən hər şeyə qadirsən!}[Al-Imran (The Famiy of Imran):26]</string>
    <string name="esm85">Zulcəlal-i vəl-İkram</string>
    <string name="esm8585">ululuq və kərəm sahibi.</string>
    <string name="esm858585">{Ancaq əzəmət və kərəm sahibi olan Rəbbinin zatı baqidir.}[Ar-Rahman (The Most Graciouse):27]</string>
    <string name="esm85858585">{(Ya Peyğəmbər!) Sənin əzəmət və kərəm sahibi olan Rəbbinin adı nə qədər ucadır (nə qədər uludur)!}[Ar-Rahman (The Most Graciouse):78]</string>
    <string name="esm86">Əl-Muqsit</string>
    <string name="esm8686">ədalətli, işlərində çaşmayan.</string>
    <string name="esm868686">{De: “Rəbbim ədaləti əmr etdi. Hər səcdədə (namaz vaxtı) üzünüzü (bütlərə deyil, Ona tərəf və ya qibləyə) tutun. (Allah) dini yalnız Ona məxsus edərək ibadət edin. Sizi (yoxdan) yaratdığı kimi, yenə Onun hüzuruna qayıdacaqsınız!}[Al-A\'raf (The Heights):29]</string>
    <string name="esm86868686">{Allah Özündən başqa heç bir tanrı olmadığına şahiddir. Mələklər və elm sahibləri də haqqa-ədalətlə boyun qoyaraq (haqqa tapınaraq) o qüvvət, hikmət sahibindən başqa ibadətə layiq heç bir varlıq olmadığına şəhadət verdilər.}[Al-Imran (The Famiy of Imran):18]</string>
    <string name="esm87">Əl-Cami</string>
    <string name="esm8787">\"Ey Rəbbimiz! Olacağına şübhə edilməyən bir gündə bütün insanları toplayan Sənsən. Allah Öz vədəsindən əsla dönməz!\" (Ali-İmran Surəsi, 9) Dağınıq şeylərin bir yerə toplanması mənasını verən \'cəm\' sözü, Allahın bütün kainatdakı sistemlər üzərində hakimiyyətini göstərən sifətini ifadə edir. Kainatı və içindəkiləri yaradan Allah, canlı və cansız bütün varlıqlara dilədiyini etdirmə, istədiyi yerdə və istədiyi şəkildə toplama qüdrətinə malikdir. Quranda Allah dünyada möminləri bir yerə yığacağını belə vəd etmişdir:\"Hər kəsin üz tutduğu bir qibləsi vardır. Yaxşı işlər görməkdə bir-birinizi ötməyə çalışın! Harada olursunuzsa olun, Allah sizi bir yerə toplayacaqdır. Həqiqətən, Allah hər şeyə qadirdir!\" (Bəqərə Surəsi, 148)</string>
    <string name="esm878787">Ancaq həqiqi toplanma günü qiyamətlə reallaşacaq. Özünə şübhə olunmayan qiyamət günündə, Allahın bütün qulları Onun hüzurunda toplanacaqlar. Dünyada Özünü və elçilərini yalanlayanların inkarlarını və bu inkarlarından qaynaqlanan bütün hərəkətlərini bilən Allah, elçiləriylə bütün insanlığa xəbər verdiyi böyük hesab günündə, gəlmiş-keçmiş bütün cəmiyyətləri bir yerə yığacaq. Sura üfürüldüyü gün günahkarların hamısı bir yerə yığılacaq və etdiklərindən birlikdə hesaba çəkiləcəklər. İnkar edənlər üzüaşağı cəhənnəmə sürüklənəcək, layiq olduqları cəzanı yenə yoldaşlarıyla birlikdə alacaqlar.</string>
    <string name="esm87878787">Allah Özünə iman edənləri isə etdiklərinə qarşılıq olaraq cənnətdə də -dünyada olduğu kimi- birlikdə mükafatlandıracaq. Allah təqva sahiblərini də rəhbərləriylə birlikdə heyət halında hüzuruna gətirəcək. Onlar nurları önlərində və yanlarında Allahın izni və rəhmətiylə cənnətə girəcəklər. Özünü inkar edən insanları isə dünyada da bir-birlərinə arxa çıxıb qruplaşdıqları kimi, cəhənnəmdə də həmişə bir yerdə saxlayacaq, bir-birləriylə dalaşıb mübahisə etmələrinə icazə verəcək. Zülm edənlərin yoldaşları və ibadət etdikləri həmişə bir yerdə olacaqlar, işlədikləri günahların cəzasını cəhənnəmdə həmişə birlikdə çəkəcəklər. Çox arxalandıqları yoldaşları və dostlarıyla birlikdə cəhənnəmə sürüklənmənin əzabını yaşayacaqlar. Allah dünyada şeytana itaət edən insanları axirətdə bir yerə yığaraq cəhənnəmə atacağını aşağıdakı ayəsiylə bildirmişdir:\"Allah Kitabda (Quranda) sizə nazil etmişdir ki, Allahın ayələrinin inkar edildiyini və onlara istehza olunduğunu eşitdiyiniz zaman müşriklər başqa bir söhbətə girişməyənə qədər onlarla bir yerdə əyləşməyin! Çünki o vaxt siz də onların tayı olarsınız. Həqiqətən, Allah münafiqlərin və kafirlərin hamısını Cəhənnəmdə bir yerdə toplayacaqdır!\" (Nisa Surəsi, 140)</string>
    <string name="esm88">Əl-Ğaniyy</string>
    <string name="esm8888">zəngin.</string>
    <string name="esm89">Əl-Muğni</string>
    <string name="esm8989">zənginlik verən.</string>
    <string name="esm888888">{Orada aydın nişanələr – İbrahimin məqamı vardır. Ora daxil olan şəxs əmin-amanlıqdadır (təhlükədən kənardır). Onun yoluna (ərzaq, minik, və sağlamlıq baxımından) gücü çatan hər bir kəsin həccə gedib o evi ziyarət etməsi insanların Allah qarşısında borcudur. Kim bunu (bu borcu) inkar edərsə (özünə zülm etmiş olar). Əlbəttə, Allah aləmlərə (heç kəsə) möhtac deyildir! }[Al-Imran (The Famiy of Imran):97]</string>
    <string name="esm88888888">{Əgər küfr etsəniz (Allahın ne’mətlərini dansanız, bunun zərəri Allaha yox, ancaq sizin özünüzə olar). Çünki Allah sizə (sizin ibadətinizə) əsla möhtac deyildir. Amma bəndələrinin küfr etməsi Ona xoş getməz. Əgər (Allahın ne’mətlərinə) şükür etsəniz, sizin bu şükrünüz Ona xoş gələr. Heç bir günahlar başqasının günahını daşımaz (hərə öz günahına cavabdehdir). Sonra Rəbbinizin hüzuruna qayıdacaqsınız. O sizə (dünyada) nə etdiklərinizi (bir-bir) xəbər verəcəkdir. Həqiqətən, Allah ürəklərdə olanları biləndir!}[Az-Zumar (The Groups):7]</string>
    <string name="esm898989">zənginlik verən.</string>
    <string name="esm89898989">{Ey iman gətirənlər! Müşriklər (batinləri xəbis, e’tiqadları puç və iyrənc olduğuna, su başına çıxdıqdan sonra yuyunmadıqlarına, dəstəmaz almadıqlarına və cənabət qüslü etmədiklərinə görə), doğrudan da, murdardırlar. Özlərinin bu ilindən (hicrətin doqquzuncu ilindən) sonra Məscidülhərama yaxınlaşmasınlar. Əgər yoxsulluqdan (ehtiyacdan) qorxursunuzsa, (bilin ki) əgər Allah istəsə, öz ne’mətindən (verib) sizi mütləq dövlətli edəcəkdir. Allah (hər şeyi) biləndir, hikmət sahibidir!}[At-Taubah (The Repentance):28]</string>
    <string name="esm90">Əl-Mani</string>
    <string name="esm9090">bir şeyin olmasını istəməyəndə mane olan.</string>
    <string name="esm909090">bir şeyin olmasını istəməyəndə mane olan.</string>
    <string name="esm90909090">{Əgər (Allah) Öz ruzisini kəssə, sizə kim ruzi verə bilər?! Xeyr onlar (cahillikləri üzündən) dikbaşlıqdan və (haqqa) nifrət etməkdən (boyun qoymamaqdan) əl çəkmirlər.}[Al-Mulk (Dominion):21]</string>
    <string name="esm91">Əd-Dar</string>
    <string name="esm9191">Mən heç Ondan qeyri tanrılarmı qəbul edərəm?! Əgər Rəhman mənə bir zərər yetirmək istəsə, onların şəfaəti mənə heç bir fayda verməz və onlar məni (Allahın əzabından) xilas edə bilməzlər. Anidən gələn ölüm, gözlənilməyən xəstəlik, bütün məhsulları yox edən qasırğa, evləri yerlə bir edən zəlzələ, gələcək qorxusu, yol qəzası, stress, mal itkisi, qısqanclıq, qocalma...Şübhəsiz bütün bunlar axirətin varlığından qafil olan və gerçək həyatlarının dünyadakı həyat olduğunu zənn edən insanlar üçün əzab, qorxu və ümidsizlik yaradan hadisələrdir. Əlbəttə, hər insan özünə və ya yaxınlarına zərər verən bu cür hadisələrdən biri ilə və ya bunların bənzəriylə hər an qarşılaşa bilər. Bu qarşılaşma böyük ehtimalla insanın heç gözləmədiyi bir anda reallaşır. Bir anda bütün bədəninə yayılan xərçəngə tutulduğunu öyrənə bilər, bir səhər bir yaxınının ölüm xəbəri gələ bilər, həyatı boyunca yığdığı pulunun oğurlandığını eşidə bilər və ya aynaya baxdığında heç gözləmədiyi şəkildə qocaldığını görər.Yaxşı, insanlara qarşı bu qədər mərhəmətli olan Allahın, dünya həyatında belə hadisələr yaratmasının hikmətləri nələrdir? Bunun ən əhəmiyyətli səbəblərindən biri Allahın insanı çətinlik və sıxıntıyla tərbiyələndirməsidir. Xəstəliyindən ötəri çətinliklə nəfəs alan insan qürurlanaraq digər insanları alçalda bilməz. Eyni zamanda şikəst ikən yenidən yeriyə bilən, bütün malını-mülkünü itirmişkən bunlara təkrar qovuşan insan, şübhəsiz, bunların dəyərini daha yaxşı qavrayır.</string>
    <string name="esm919191">Beləliklə, həm çətinliyi, həm də asanlığı yaradaraq dünyada imtahan mühitini yaradan Allah, qarşılıqsız verdiyi nemətlərin daha yaxşı təqdir edilməsini təmin edir.Ancaq burada əhəmiyyətli olan bir cəhət var. Əgər bu tərz hadisələrlə qarşılaşan adam imanlıdırsa və axirətin gerçək həyatı olacağını bilirsə, onsuz da qəmgin olmur. Başına gələn hər cür çətinliyin Allahdan olduğunu bilir və bunlara səbr edir, o çətinliklərdən özünü qurtarmağa qadir olanın da, yalnız Allah olduğunu bildiyi üçün Ona dua edir, Ondan kömək diləyir. Beləliklə, Allah Özünə inanan qullarını da öyrədir, Özünə yaxınlaşmalarını təmin edir və axirətdəki dərəcələrini yüksəldir.35Allaha və axirət gününəinanmayan insanlar üçün isə vəziyyət fərqlidir. Allah «Darr» sifətini əsl mənada cəhənnəmdə onlara göstərəcək. Şübhəsiz, dünyada kədərləndikləri hər şey cəhənnəmdə qarşılaşacaqları ilə müqayisə ediləndə çox xəfif sayılar, çünki buradakıların hamısı müvəqqətidir.Cəhənnəmdə isə insanların yanan dəriləri ağrını təkrar-təkrar hiss etsin deyə yeniləriylə dəyişdiriləcək. İnkar edənlərə boğazları parçalayan darı tikanı, bağırsaqları parçalayan qaynar sudan başqa heç nə verilməyəcək.</string>
    <string name="esm91919191">Ölüm gələr, lakin ölməzlər, ardından daha çətin əzabla qarşılaşarlar. Orada dəmirdən qamçılar, oddan yataqlar olacaq, inkarçı insan cəhənnəmin ən dar və qaranlıq yerinə atılacaq. Cəhənnəmdə sümükləri çatladan inildəmələr eşidiləcək.İnkarçılar, cəhənnəm gözətçilərinə “Rəbbinizə söyləyin, bizi buradan çıxarsın” deyə yalvararlar. Əzabın yüngülləşdirilməsini istəyərlər. Allah onları cürbəcür əzaba uğradarkən bir tərəfdən də onlara cənnətdəkilərin necə bolluq və nemət içində olduqlarını seyr etdirər. Onlar özlərinə kömək edəcək heç kimi tapa bilməzlər və (Allahın diləməsi xaricində) sonsuza qədər də alçaldılmışlar olaraq onun içində saxlanılarlar. Allah beləliklə, gerçək çətinliyi və əzabı inkar edənlərə cəhənnəmdə daddırar. Allah bir ayədə belə buyurur:Həqiqətən, əgər onlardan: “Göyləri və yeri kim yaratmışdır?!” – deyə soruşsan, mütləq: “Allah!” – deyə cavab verəcəklər. De: “Elə isə bir söyləyin görək, əgər Allah mənə bir zərər toxundurmaq istəsə, sizin Allahdan qeyri ibadət etdikləriniz Onun zərərini aradan qaldıra bilərlərmi?! Yaxud: “Əgər Allah mənə bir mərhəmət əta etmək istəsə, onlar Onun mərhəmətinə mane ola bilərlərmi?!” De: “Mənə təkcə Allah kifayət edər. Təvəkkül edənlər yalnız Ona təvəkkül edərlər!” (Zumər surəsi, 38)</string>
    <string name="esm92">Ən-Nəfi</string>
    <string name="esm9292">mənfəət verən, yararlı şeylər yaradan.</string>
    <string name="esm92929292">mənfəət verən, yararlı şeylər yaradan.</string>
    <string name="esm929292">{Məgər onlar Allahın istədiyi kimsənin ruzisini bol etdiyini və (istədiyininkini də) azaltdığını görmürlərmi?! Həqiqətən, bunda iman gətirən bir tayfa üçün ibrətlər vardır!}[Ar-Room (The Romans):37]</string>
    <string name="esm93">Ən-Nur</string>
    <string name="esm9393">Allah göylərin və yerin nurudur. Onun (möminlərin qəlbində olan) nuru, içində çıraq olan bir taxçaya bənzəyir; o çıraq şüşənin içindədir, şüşə isə, sanki inci kimi bir ulduzdur. O (çıraq) təkcə şərqə və ya təkcə qərbə aid edilməyən (daim günəş şüaları altında qalan) mübarək zeytun ağacından yandırılır. Onun yağı özünə od toxunmasa da, sanki işıq saçır. (Bu), nur üstündə nurdur. Allah dilədiyini Öz nuruna yönəldir. Allah insanlar üçün misallar çəkir. Allah hər şeyi Biləndir. (Bu nur) Allahın, tikilib ucaldılmasına və içində Öz adının zikr edilməsinə izn verdiyi evlərdədir. Orada səhər-axşam Ona təriflər deyirlər.Allah \"Nur\" sifətinin sahibidir və yuxarıdakı ayədə də bildirildiyi kimi göylərin və yerin nuru Odur. Ancaq Allah bu sifətini insanlar üzərində də təcəlli etdirir. Allaha iman edən, Onun böyüklüyünü tanıyıb təqdir edən, haqq din olan İslama yönələn və İslam əxlaqıyla yaşayan qullarına da Özündən bir \"nuru\" nemət olaraq verir:Məgər Allahın, köksünü İslam üçün açdığı və Rəbbinin nura yönəltdiyi şəxs (kafirlə eyni ola bilərmi)? Qəlbi Allahın Zikrinə qarşı sərt olanların vay halına! Onlar həqiqətən azğınlıq içindədirlər.İnkarçıların vəziyyəti isə bunun tam ziddidir. Onlar üçün yer üzündə tək bir \"nur\" qaynağı belə yoxdur. İçində olduqları qaranlıqlardan çıxmaq üçün bir yol tapmaları da mümkün deyil. Allah inkarçıların içlərində yaşadıqları qaranlığı belə təsvir edir: Yaxud (onların əməlləri) əngin dənizdəki qaranlığa bənzəyir. Onu bir dalğa, onun üstündən də (başqa) bir dalğa örtər; onun da üstündə bir bulud vardır; bir-birinin üstündə olan qaranlıqlar! (İnsan) əlini çıxartsa, az qala onu görməz. Allah kimə nur verməsə, onun nuru olmaz.Allah kafirləri qaranlıqlar içində buraxdığı kimi mömin qullarını da hər işlərində qaranlıqdan işıqlığa çıxarır. Bu iki qrupun vəziyyətlərinin bir-birindən çox fərqli olduğuna və möminlərin tam üstün olduqlarına dair Quranda belə bir nümunə verilmişdir: Məgər ölü ikən diriltdiyimiz və özünə də insanlar arasında gəzmək üçün nur verdiyimiz şəxs qaranlıqlar içində qalıb oradan çıxa bilməyən kəs kimi ola bilərmi? Kafirlərə gördükləri işlər beləcə gözəlləşdirildi.</string>
    <string name="esm93939393">Möminləri doğru yola, \"Özündən olan bir nura\" yönəltmək üçün Allah müxtəlif xəbərdarlıqlar edir. Həm elçiləri, həm də elçiləriylə göndərdiyi haqq kitabları bir \"nur\" qaynağı edir. Onların gətirdiyi hökmlərə tabe olanlar isə doğru yola çatmış və Allah Qatından bir \"nuru\" qazanmışlar. Bu gerçək ayələrdə belə xəbər verilir:Ey Peyğəmbər! Həqiqətən, Biz səni şahid, müjdəçi və xəbərdar edən olaraq göndərdik. (Səni) həm də Allahın izni ilə Ona tərəf çağıran və nur saçan bir çıraq kimi (göndərdik).Sizi zülmətlərdən nura çıxartmaq üçün Öz quluna açıq-aydın ayələri nazil edən Odur. Həqiqətən, Allah sizə Şəfqətlidir, Rəhmlidir.Ey Kitab əhli! Artıq sizə Kitabdan gizlətdiyiniz şeylərin bir çoxunu bəyan edən və bir çoxunun da üstündən keçən Elçimiz gəlmişdir. Artıq sizə Allahdan bir nur (Məhəmməd) və açıq-aydın bir Kitab gəldi. Allah, Onun rizasını arayan şəxsləri (bu Kitabla) əmin-amanlıq yollarına yönəldir, onları Öz izni ilə zülmətlərdən nura çıxarır və düz yola yönəldir.[7] Allahın saleh qulları sonsuza qədər məmnuniyyət içində yaşayacaq, nurlarıyla tanınacaqlar. İnkar edənlər isə axirətdə də sonsuz bir qaranlıq içində qalacaq və möminlərin sahib olduğu nurdan istəyəcəklər. Axirətdə möminlərlə inkarçıların arasındakı bu ziddiyyətlər ayələrdə belə bildirilmişdir:O gün sən mömin kişilərin və mömin qadınların nurunun onların önlərindən və sağ tərəflərindən yayıldığını görəcəksən. (Onlara:) \"Bu gün sizin müjdəniz (ağacları )altından çaylar axan Cənnət bağlarıdır. Siz orada əbədi qalacaqsınız!\"– (deyiləcək.) Bu, böyük uğurdur. O gün münafiq kişilər və münafiq qadınlar iman gətirənlərə: \"(Bir az) gözləyin ki, biz də sizin işığınızdan alaq\"– deyəcəklər. (Onlara) deyiləcəkdir: \"Geriyə qayıdıb işıq axtarın!\" Onların arasına içəri tərəfində mərhəmət, çöl tərəfində əzab olan qapılı bir sədd çəkiləcəkdir.</string>
    <string name="esm939393">Allah iman gətirənlərin Himayədarıdır, onları zülmətlərdən nura çıxarır. Kafirlərin dostları isə tağutlardır, onları nurdan zülmətə salarlar. Onlar Od sakinləridirlər və orada əbədi qalacaqlar.Sizi zülmətlərdən nura çıxartmaq üçün sizə rəhm edən Odur. Onun mələkləri də (sizin üçün bağışlanma diləyərlər). (Allah) möminlərə qarşı Rəhmlidir.Yer öz Rəbbinin nuru ilə işıqlanacaq, (əməllər yazılmış) kitab (hər kəsin qarşısına) qoyulacaq, peyğəmbərlər və şahidlər gətiriləcəkdir. Onların arasında ədalətlə hökm veriləcək və onlara haqsızlıq edilməyəcəkdir.Allaha və Onun elçilərinə iman gətirənlər – məhz onlar doğru olanlardır. Şəhidlər isə öz Rəbbi yanındadırlar. Onların öz mükafatları və öz nurları vardır. Kafir olub ayələrimizi yalan sayanlara gəlincə, onlar Cəhənnəm sakinləridir.Ey iman gətirənlər! Allahdan qorxun və Onun elçisinə iman gətirin! Onda O sizə Öz mərhəmətindən iki pay bəxş edər, sizə (düz yolla) getməyiniz üçün nur verər və sizi bağışlayar. Allah Bağışlayandır, Rəhmlidir.</string>
    <string name="esm94">Əl-Hadi</string>
    <string name="esm9494">əl-Hə’di sözü düzgün, doğru olan deməkdir. əl-Hə’di olan Allah, istədiyini doğru yola yönəldir. Əgər Allah hidayət verməzsə, heç kəs doğru yola gələ bilməz. Uca Allah öz sevimli Peyğəmbərinə belə buyurur:“Şübhəsiz ki, sən istədiyini doğru yola yönəldə bilməzsən. Amma Allah istədiyini doğru yola yönəldir. O, doğru yolda olanları da daha yaxşı tanıyır” (əl-Qasəs, 56).</string>
    <string name="esm949494">Həmçinin, Uca Allah Cənnət əhlinin əbədi səadətə qovuşmalarına görə yalnız Allaha minnətdar olaraq həmd-səna etmələrini xəbər verir:“İman gətirib yaxşı əməl edənlər isə Cənnət sakinləridir. Onlar orada əbədi qalacaqlar. Biz hər kəsi yalnız onun qüvvəsi çatdığı qədər yükləyirik. Biz onların kökslərindəki kin-küdurəti çıxaracağıq. Onların ayaqları altından çaylar axacaq. Onlar deyəcəklər: \"Bizi buna qovuşduran Allaha həmd olsun! Əgər Allah bizə hidayət etməsəydi, biz özümüz doğru yola yönələ bilməzdik. Əlbəttə, Rəbbimizin elçiləri haqqı gətirmişdilər\". Onlara belə xitab ediləcəkdir: \"Əməlləriniz sayəsində varis olduğunuz Cənnət budur!\" (əl-Əraf, 43). Hər bir insan son nəfəsinə qədər Allahın hidayətinə möhtacdır. Gün ərzində beş dəfə namaz qılan hər bir müsəlman ən azı on yeddi dəfə əl-Fatihə surəsini oxuyaraq Allahdan hidayət diləyir: “Bizi doğru yola yönəlt! Nemət verdiyin kəslərin yoluna, qəzəbə düçar olanların və azmışların yoluna deyil!” (əl-Fatihə, 6-7). Allahın əl-Hə’di adı Qurani-Kərimdə iki dəfə zikr edilir. Uca Allah buyurur:“Qoy elm verilən kəslər, bu Kitabın Rəbbin tərəfindən göndərilmiş həqiqət olduğunu bilsinlər ki, ona inansınlar və qəlbləri ona bağlansın. Şübhəsiz ki, Allah iman gətirənləri doğru yola yönəldər” (əl-Həcc, 54).</string>
    <string name="esm94949494">" Həmçinin buyurur:“Beləcə, Biz hər peyğəmbər üçün günahkarlardan bir düşmən etdik. Doğru yolu göstəricisi (Hə’di) və yardımçı kimi Rəbbin sənə yetər” (əl-Furqan, 31). əl-Hə’di olan Allah, insanlara xeyir əldə etməyə yönəldən, onlara bilmədiklərini öyrədəndir. O, elm axtarana onu öyrənməyə, ruzi axtarana onu qazanmağa, nicat axtarana da onu tapmağa yönəldir. Uca Allah Qurani-Kərimdə Musa peyğəmbərin Fironun Allah barəsindəki sualına belə cavab verdiyini xəbər verir: “Firon dedi: \"Rəbbiniz kimdir, ey Musa?\" Musa dedi: \"Rəbbimiz hər şeyə öz xilqətini verən, sonra da ona doğru yolu göstərəndir!\" (Ta ha, 49-50). əl-Hə’di olan Allah, insanlara Özünü tanıtdırmağa və haqq yoluna yönəlməyə yardım edir. O, istədiyi bəndəsini doğru yola yönəldərək ona iman nurunu bəxş edir."</string>
    <string name="esm95">Əl-Bədi</string>
    <string name="esm9595">nümunəsi olmayan, heyrətverici şeylər yaradan.</string>
    <string name="esm959595">{Göyləri və yeri icad edən (yoxdan yaradan) Odur. Bir işin yaranmasını istədiyi zaman, ona (o işə) yalnız: “Ol!” –deyər, o da (fövrən) olar.}[Al-Baqarah (The Cow):117]</string>
    <string name="esm95959595">{O, göyləri və yeri (yoxdan) var edəndir. Allahın necə övladı ola bilər ki, Onun heç bir yoldaşı (zövcəsi) yoxdur. Hər şeyi O yaratmışdır. O, hər şeyi biləndir!}[Al-An\'am (The Cattle):101]</string>
    <string name="esm96">Əl-Baqi</string>
    <string name="esm9696">Varlığı daimi olan, fani olmayan, hər cür yoxluq və fanilikdən uzaq olan deməkdir.\"(Yer) üzündə olan hər kəs fanidir (ölümə məhkumdur). Ancaq əzəmət və kərəm sahibi olan Rəbbinin zatı baqidir.\" Kainatın içində olan bütün varlıqların bir sonu vardır. Bir insan doğular, yaşayar və dünyada davam etdirdiyi məhdud ömrün sonunda ölər. Bu son bütün insanlar üçün qaçınılmazdır. İnsanlar kimi bitkilər və heyvanlar aləminin də yox olması qaçınılmazdır. Onlar da doğulduqdan bir müddət sonra bir-bir ölərlər. Məsələn: bir ağac yer üzündə yüz illərlə yaşaya bilər. Lakin ən nəhayət ölməyə məhkumdur. Canlı olan hər şey həyatını bitirib torpağın altına girəcək və yox olacaq.</string>
    <string name="esm969696">Eyni şəkildə cansız varlıqların da bir sonu vardır. Zamanla hamısı məhv olmağa məhkumdurlar. Məsələn, min illərlə bundan əvvəl ehtişam içində yaşamış qövmlərdən bu gün yalnız xarabalıqların geriyə qaldığını görərik. \"Neçə-neçə məmləkəti (əhalisini) zülm edərkən məhv etdik; onlar alt-üst olmuşdu (evlərin tavanları çökmüş, divarları onların üstünə yıxılmışdı). Neçə-neçə quyular, neçə-neçə möhtəşəm qəsrlər bomboş qalmışdı.\" ayəsiylə bu gerçəyə diqqət çəkmişdir.</string>
    <string name="esm96969696">İçində yaşayan varlıqların bir sonu olduğu kimi kainatın da bir sonu vardır. Kainatdakı bütün göy cisimləri, günəş, ulduzlar, bir gün enerjilərini bitirib yox olacaqlar. Və ya Allah dilədiyi başqa bir səbəblə bütün kainatı yox edəcək, qiyamət günü ilə əlaqədar vədini reallaşdıracaq.Görüldüyü kimi hər şey sonludur; kainat da, yaradılmış bütün varlıqlar da... Allah isə yaradandır. Və sonsuzluq yalnız Özünə aiddir.Rəbbimiz, insanlara Quranda belə buyurmaqdadır: \"Sizə verilən hər hansı bir şey (dövlət, övlad, xoş güzəran) ancaq bu fani dünyanın malı və bərbəzəyidir. Allah yanında olan (nemətlər) isə daha yaxşı və daha baqidir (əbədidir). Məgər ağıla gəlməzsiniz?! (Fani dünya malını axirətin əbədi nemətlərindən üstün tutursunuz!)\"</string>
    <string name="esm97">Əl-Varis</string>
    <string name="esm9797">əl-Vasi‘ sözü geniş olan deməkdir. Allahın əl-Vasi adı Qurani-Kərimdə doqquz dəfə zikr edilir.</string>
    <string name="esm979797">Uca Allah buyurur: “Mallarını Allah yolunda xərcləyənlərin məsəli yeddi sünbül verən bir toxumun məsəlinə bənzəyir ki, sünbüllərin hər birində yüz ədəd dən vardır. Allah istədiyi kimsənin mükafatını artırar. Allah hər şeyi Əhatəedəndir (əl-Vasi\'), Biləndir\" (əl-Bəqərə, 261).</string>
    <string name="esm97979797">Həmçinin buyurur:“Şeytan sizi yoxsulluqla qorxudur və yaramaz işlər görməyi əmr edir. Allah isə sizə Öz tərəfindən bağışlanma və mərhəmət olunacağını vəd edir. Allah hər şeyi Əhatəedəndir (əl-Vasi\'), Biləndir\" (əl-Bəqərə, 268). əl-Vasi olan Allah, lütfü geniş olandır. Onun elmi hər şeyi əhatə edir, Onun mərhəməti isə bütün məxluqatı bürüyür.</string>
    <string name="esm98">Ər-Raşid</string>
    <string name="esm9898">mənfəət yollarını göstərən, doğru yolda olan.</string>
    <string name="esm989898">{Dində məcburiyyət (zorakılıq) yoxdur. Artıq doğruluq (iman) azğınlıqdan (küfrdən) ayırd edildi. Hər kəs Taqutu (Şeytanı və ya bütləri) inkar edib Allaha iman gətirsə, o, artıq (qırılmaq bilməyən) ən möhkəm bir ipdən (dəstəkdən) yapışmış olur. Allah (hər şeyi olduğu kimi) eşidəndir, biləndir!}[Al-Baqarah (The Cow):256]</string>
    <string name="esm98989898">{Biz bilmirik ki, (göyün gözətçi mələklərlə, axan ulduzlarla doldurulması və mələklərin söhbətinə qulaq asmağın bizə qadağan edilməsi ilə) yerdə olanlara bir pislik etmək istənilmişdir, yoxsa Rəbbi onlara bir xeyir diləmişdir.}[Al-Jinn (The Jinn):10]</string>
    <string name="esm99">Əs-Sabur</string>
    <string name="esm9999">çox səbirli olan.</string>
    <string name="esm999999">{Ey iman gətirənlər! Səbir və dua ilə (namazla Allahdan) kömək diləyin. Çünki Allah səbr edənlərlədir (onların dostudur).}[Al-Baqarah (The Cow):153]</string>
    <string name="esm99999999">{Ey iman gətirənlər! (Dində vacib olan hökmləri yerinə yetirməyin zəhmətinə, düçar olduğunuz bəlalara) səbr edin, (Allahın düşmənlərinə qələbə çalmaq uğrundakı müharibə və döyüşlərdə sizə üz verən müsibət və çətinliklərə) dözün, (sərhəd boyu növbədə durub cihada) hazır olun və Allahdan qorxun ki, bəlkə, nicat tapasınız!}[Al-Imran (The Famiy of Imran):200]</string>
    <string name="z8384">83 və 84-cü ayələr</string>
    <string name="z2829">28 və 29-cü ayələr</string>
    <string name="z117118">117 və 118-cü ayələr</string>
    <string name="z2628">ayələri (26 - 28)</string>
    <string name="z3541">ayələri (35 - 41)</string>
    <string name="z8389">ayələri (83 - 89)</string>
    <string name="z4_6">ayələri (4 - 6)</string>
    <string name="z127129">ayələri (127 - 129)</string>
    <string name="z155157">ayələri (155 - 157)</string>
    <string name="z1617">16 və 17-cü ayələr</string>
    <string name="z2536">ayələri (25 - 36)</string>
    <string name="z8889">88 və 89-cü ayələr</string>
    <string name="z8788">87 və 88-cü ayələr</string>
    <string name="z4_7">ayələri (4 - 7)</string>
    <string name="z8990">89 və 90-cü ayələr</string>
    <string name="z3537">ayələri (35 - 37)</string>
    <string name="z1516">15 və 16-cü ayələr</string>
    <string name="z7_9">ayələri (7 - 9)</string>
    <string name="z8586">85 və 86-cü ayələr</string>
    <string name="z200202">ayələri (200 - 202)</string>
    <string name="z285286">285 və 286-cü ayələr</string>
    <string name="z191194">ayələri (191 - 194)</string>
    <string name="z6366">ayələri (63 - 66)</string>
    <string name="z1_7">ayələri (1 - 7)</string>
    <string name="z1_4">ayələri (1 - 4)</string>
    <string name="z1_5">ayələri (1 - 5)</string>
    <string name="z1_6">ayələri (1 - 6)</string>
    <string name="z2627">26 və 27-cü ayələr</string>
    <string name="z173174">173 və 174-cü ayələr</string>
    <string name="z9394">93 və 94-cü ayələr</string>
    <string name="z9798">97 və 98-cü ayələr</string>
    <string name="z8082">ayələri (80 - 82)</string>
    <string name="z110111">110 və 111-cü ayələr</string>
    <string name="z128129">128 və 129-cü ayələr</string>
    <string name="card_aya2">Ayə {114}</string>
    <string name="card_aya3">olan ayələr {41} mənə {46}</string>
    <string name="card_aya4">olan ayələr {28} mənə {29}</string>
    <string name="card_aya5">olan ayələr {163} mənə {164}</string>
    <string name="card_aya6">olan ayələr {71} mənə {73}</string>
    <string name="card_aya7">olan ayələr {95} mənə {101}</string>
    <string name="card_aya8">olan ayələr {1} mənə {6}</string>
    <string name="card_aya9">olan ayələr {6} mənə {7}</string>
    <string name="card_aya10">olan ayələr {12} mənə {13}</string>
    <string name="card_aya11">olan ayələr {10} mənə {18}</string>
    <string name="card_aya12">olan ayələr {1} mənə {6}</string>
    <string name="card_aya13">olan ayələr {52} mənə {58}</string>
    <string name="card_aya14">olan ayələr {1} mənə {4}</string>
    <string name="card_aya15">olan ayələr {32} mənə {34}</string>
    <string name="card_aya16">olan ayələr {9} mənə {14}</string>
    <string name="card_aya17">olan ayələr {1} mənə {7}</string>
    <string name="card_aya18">olan ayələr {1} mənə {13}</string>
    <string name="card_aya19">olan ayələr {53} mənə {55}</string>
    <string name="card_aya20">olan ayələr {39} mənə {41}</string>
    <string name="card_aya21">olan ayələr {60} mənə {68}</string>
    <string name="card_aya22">olan ayələr {1} mənə {2}</string>
    <string name="card_aya23">olan ayələr {59} mənə {62}</string>
    <string name="card_aya24">olan ayələr {164} mənə {165}</string>
    <string name="card_aya25">olan ayələr {187} mənə {194}</string>
    <string name="card_aya26">olan ayələr {66} mənə {70}</string>
    <string name="card_aya27">olan ayələr {78} mənə {80}</string>
    <string name="card_aya28">olan ayələr {43} mənə {50}</string>
    <string name="card_aya29">olan ayələr {58} mənə {62}</string>
    <string name="card_aya30">olan ayələr {64} mənə {68}</string>
    <string name="card_aya31">olan ayələr {64} mənə {72}</string>
    <string name="card_aya33">olan ayələr {5} mənə {20}</string>
    <string name="card_aya34">olan ayələr {17} mənə {20}</string>
    <string name="card_aya35">Ayələr {60}</string>
    <string name="h2424">Bir çox kişi əxlaqla dolu idi və qadınlar Amran qızı Məryəm və fironun arvadı istisna olmaqla, tamam deyildilər.(Aişənin) qadınlara olan fəziləti. Yeməyin qalan hissəsi üçün ən yaxşı yemək kimi</string>
    <string name="h2_22_2">Allah dedi {(Ya Rəsulum! Qur’anda buyurulduğu kimi, sizə çox az elm verilmişdir, söyləyən yəhudilərə) de: “Əgər Rəbbimin sözlərini yazmaq üçün dərya mürəkkəb olsaydı və bir o qədər də ona əlavə etsəydik, yenə də Rəbbimin sözləri tükənmədən öncə onlar tükənərdi!”} [Al-Kahf (The Cave):109]</string>
    <string name="send">Tətbiqi paylaşın</string>
    <string name="play">çalışan</string>
    <string name="stop">sönmək</string>
    <string name="bybyback">Geri</string>
    <string name="surah7">Sorah Al-A\'raf (The Heights)</string>
    <string name="surah12">Sorah Yusuf (Joseph)</string>
    <string name="surah21">Sorah Al-Anbiya (The Prophets)</string>
    <string name="sourah38">Sorah Sad (The Letter Sad)</string>
    <string name="sourah11">Sorah Hud</string>
    <string name="sourah23">Sorah Al-Mu\'minoon (The Believers)</string>
    <string name="sourah26">Sorah Ash-Shuara (The Poets)</string>
    <string name="sourah71">Sorah Nooh</string>
    <string name="sourah2">Sorah Al-Baqarah (The Cow)</string>
    <string name="sourah37">Surah As-Saaffat (Those Ranges in Ranks)</string>
    <string name="sourah14">Surah Ibrahim (Abraham)</string>
    <string name="sourah60">Surah Al-Mumtahanah (The Woman to be examined)</string>
    <string name="sourah28">Surah Al-Qasas (The Stories)</string>
    <string name="sourah20">Surah Taha</string>
    <string name="sourah10">Surah Yunus (Jonah)</string>
    <string name="sourah27">Surah An-Naml (The Ants)</string>
    <string name="sourah5">Surah Al-Maidah (The Table spread with Food)</string>
    <string name="sourah29">Surah Al-Ankaboot (The Spider)</string>
    <string name="sourah19">Surah Maryam (Mary)</string>
    <string name="sourah3">Surah Al-Imran (The Famiy of Imran)</string>
    <string name="sourah46">Surah Al-Ahqaf (The Curved Sand-hills)</string>
    <string name="sourah59">Surah Al-Hashr (The Gathering)</string>
    <string name="sourah40">Surah Ghafir (The Forgiver God)</string>
    <string name="sourah18">Surah Al-Kahf (The Cave)</string>
    <string name="sourah66">Surah At-Tahrim (The Prohibition)</string>
    <string name="sourah4">Surah An-Nisa (The Women)</string>
    <string name="sourah25">Surah Al-Furqan (The Criterion)</string>
    <string name="sourah1">Surah Al-Fatihah (The Opening)</string>
    <string name="sourah112">Surah Al-Ikhlas (Sincerity)</string>
    <string name="sourah113">Surah Al-Falaq (The Daybreak)</string>
    <string name="sourah114">Surah An-Nas (Mankind)</string>
    <string name="sourah17">Surah Al-Isra (The Night Journey)</string>
    <string name="sourah9">Surah At-Taubah (The Repentance)</string>
    <string name="sourah6">Surah Al-An\'am (The Cattle)</string>
    <string name="sourah24">Surah An-Noor (The Light)</string>
    <string name="sourah13">Surah Ar-Ra\'d (The Thunder)</string>
    <string name="sourah16">Surah An-Nahl (The Bees)</string>
    <string name="sourah57">Surah Al-Hadid (The Iron)</string>
    <string name="sourah35">Surah Fatir (The Orignator)</string>
    <string name="sourah39">Surah Az-Zumar (The Groups)</string>
    <string name="sourah45">Surah Al-Jathiya (Crouching)</string>
    <string name="sourah22">Surah Al-Hajj (The Pilgrimage)</string>
    <string name="sourah67">Surah Al-Mulk (Dominion)</string>
    <string name="sourah88">Surah Al-Ghashiya (The Overwhelming)</string>
    <string name="aya33_1">Müşriklərin xoşuna gəlməsə də, onu (islamı) bütün dinlərin fövqündə (bütün dinlərdən üstün) etmək üçün Öz Peyğəmbərini doğru yolla və haqq dinlə göndərən Odur! {33}</string>
    <string name="aya114_2">Allah sizə Kitabı (Qur’anı) müfəssəl surətdə nazil etdiyi halda, mən (haqq ilə batili ayırd etmək üçün) Ondan başqasınımı özümə hakim istəməliyəm?! Kitab verilmiş şəxslər Qur’anın sənin Rəbbindən haqq olaraq nazil edildiyini bilirlər. Sən şübhəyə düşənlərdən olma! {114}</string>
    <string name="aya41_3">(Ya Rəsulum!) Məgər göylərdə və yerdə olanların (mələklərin, insanların, cinlərin), qanadlarını açıb (qatar-qatar) uçan quşların Allahı təqdis edib şə’ninə tə’riflər dediklərini görmürsənmi?! Allah onlardan hər birinin duasını, şükür-sənasını (yaxud onların hər biri öz duasını, şükr-sənasını) bilir. Allah onların nə etdiklərini (layiqincə) biləndir! {41} Göylərin və yerin hökmü Allahındır. Axır dönüş də Allahadır! {42} Məgər görmürsənmi ki, Allah buludları qovar, sonra onları bir araya toplayar, sonra da üst-üstə yığıb topa halına salar. Və görürsən ki, (o buludların) arasından yağmur çıxar, sonra Allah göydən dağlar kimi (çox və böyük) dolu yağdırar, sonra da onunla istədiyini bəlaya düçar edər, istədiyindən də onu sovuşdurar. Buludların şimşəyinin parıltısı az qala gözləri kor edər. {43} Allah gecəni gündüzə (gündüzü də gecəyə) çevirər. Həqiqətən, bunda (gecə və gündüzün bir-birinin ardınca gedib-gəlməsində) bəsirət sahibləri üçün bir ibrət vardır. {44} Allah hər heyvanı (canlını) bir sudan (nütfədən) yaratmışdır. Onların bə’zisi qarnı üstə sürünür, bə’zisi iki, bə’zisi isə dörd ayaq üstündə gəzir. Allah istədiyini yaradır. Həqiqətən, Allah hər şeyə qadirdir! {45} Həqiqətən, Biz (hökmlərimizi, halal və haram buyurduqlarımızı, haqq yolu) açıq-aydın (bildirən) ayələr nazil etdik. Allah dilədiyini doğru yola (islam dininə) yönəldər. {46}</string>
    <string name="aya28_4">Allahı necə inkar edirsiniz ki, siz ölü idiniz, O sizi diriltdi. O sizi (əcəliniz gəldikcə) yenə öldürəcək, sonra (qiyamətdə) yenə də dirildəcək və daha sonra siz (əməllərinizin haqq-hesabı çəkilmək üçün) Ona tərəf (Onun hüzuruna) qaytarılacaqsınız. {28} Yer üzündə nə varsa, hamısını sizin üçün yaradan, sonra səmaya üz tutaraq onu yeddi qat göy halında düzəldib nizama salan Odur (Allahdır)! O, hər şeyi biləndir! {29}</string>
    <string name="aya163_5">Sizin tanrınız bir olan Allahdır, Ondan başqa tanrı yoxdur. O, rəhmlidir, mərhəmətlidir. {163} Həqiqətən, göylərin və yerin yaradılmasında, gecə ilə gündüzün bir-birini əvəz etməsində, içərisində insanlar üçün mənfəətli şeylər olan gəmilərin dənizlərdə üzməsində, quruyan yer üzünü Allahın göydən yağmur yağdıraraq yenidən diriltməsində, cins-cins heyvanları onun hər tərəfə yaymasında, göylə yer arasında ram edilmiş küləyin və buludların bir səmtdən başqa səmtə döndərilməsində, (Allahın hikmət və qüdrətinə dəlalət edən) əlamətlər vardır. {164}</string>
    <string name="aya71_6">De: “Biz Allahı qoyub bizə nə bir xeyir, nə də bir zərər verə bilməyən bütlərəmi tapınacaq və Allah bizi düzgün yola yönəltdikdən sonra yer üzündə şaşqın dolaşarkən şeytanların azdırdığı adam kimi geriyəmi (küfrə) döndəriləcəyik? Halbuki dostları onu: “Bizə tərəf gəl!” – deyərək haqq yola çağırırdılar! De: “Allahın hidayəti (islam dini) doğru yoldur. Bizə aləmlərin Rəbbinə təslim olmaq əmr edilmiş, {71} Həmçinin: “Namaz qılın, Allahdan qorxun, hüzuruna toplanacağınız məhz Odur!” (deyə buyurulmuşdur)”. {72} Göyləri və yeri haqq olaraq yaradan Odur. Onun: “Ol!” deyəcəyi gün (hər şey) dərhal olar. Onun sözü haqdır. Surun (İsrafilin surunun) çalınacağı gün hökm Onundur. Qeybi və aşkarı bilən də Odur. O, hikmət sahibidir, (hər şeydən) xəbərdardır! {73}</string>
    <string name="aya95_7">Şübhəsiz ki, toxumu da, çəyirdəyi də cücərdib çatladan, ölüdən diri, diridən də ölü çıxardan (ölü yumurtadan diri toyuq, diri toyuqdan ölü yumurta yaradan) Allahdır. Budur Allah! Axı siz Ondan (haqq olan Allahdan) nə cür döndərilirsiniz? {95} (Gecənin zülmətindən) səhəri yarıb çıxaran, gecəni bir istirahət vaxtı, günəşi və ayı (vaxt üçün) bir ölçü vasitəsi edən də Odur. (Bütün) bunlar yenilməz qüvvət sahibi, (hər şeyi) bilən Allahın təqdiridir (əzəli hökmüdür). {96} Suyun və qurunun zülmətində (yolunuzu) düz getmək üçün ulduzları sizin üçün yaradan da Odur. Biz bu ayələri anlayan bir camaat üçün bu cür ətraflı izah etdik. {97} Sizi tək bir nəfərdən (Adəmdəm) yaradan da Odur. (Sizin üçün) bir qərar yeri (ana bətni, ata beli və ya yer üzü), bir də bir əmanət yeri (qəbir) vardır. Biz ayələrimizi anlayan bir camaat üçün belə müfəssəl bəyan etdik. {98} Göydən su (yağış) endirən Odur. Biz onunla hər bir bitkini yetişdirdik, yaşıl fidanlar göyərtdik, onlardan bir-birinə sarmaşmış (sünbül olmuş) dənələr çıxartdıq. Biz xurma ağacından, onun tumurcuğundan bir-birinə sarmaşmış salxımlar yetişdirdik. (Biz, həmçinin) üzüm bağları, bir-birinə bənzəyən və bənzəməyən zeytun və nar yetişdirdik. (Onlardan hər birinin) bar verdiyi vaxt meyvəsinə və onun yetişməsinə baxın. Şübhəsiz ki, bunda (Allahın Öz qüdrəti ilə yaratdığı bu şeylərdə) iman gətirən bir camaat üçün (Rəbbinizin varlığını sübut edən) dəlillər vardır. {99} Cinləri (Allah) yaratdığı halda, (kafirlər və cahillər) onları Allaha şərik qoşdular, (nəyə inandıqlarını, nə danışdıqlarını) bilmədən (özlərindən) Onun üçün oğullar və qızlar uydurub düzəltdilər. Allah isə onların Ona aid etdikləri sifətlərdən uzaqdır (pakdır) və yüksəksə durur. {100} O, göyləri və yeri (yoxdan) var edəndir. Allahın necə övladı ola bilər ki, Onun heç bir yoldaşı (zövcəsi) yoxdur. Hər şeyi O yaratmışdır. O, hər şeyi biləndir! {101}</string>
    <string name="aya1_8">Əlif, Lam, Ra. Bunlar hikmətlə dolu Kitabın (Qur’anın) ayələridir! {1} İçərilərindən bir adama: “İnsanları (Allahın əzabı ilə) qorxut, iman gətirənləri (yaxşı əməllərinə görə) Rəbbi yanında gözəl mükafat gözlədiyi ilə müjdələ!” – deyə vəhy etməyimiz xalqa təəccüblü gəldimi ki, kafirlər: “Bu, həqiqətən, açıq-aşkar bir sehrbazdır!” dedilər. {2} Rəbbiniz göyləri və yeri altı gündə xəlq edən, sonra ərşi yaradıb hökmü altına alan (ərşə üz tutan), hər işi yerinə qoyan (səhmana salan) Allahdır. Onun izni olmadan heç bir şəfaət edən ola bilməz. Bu, Rəbbiniz olan Allahdır. Ona ibadət edin. Məgər öyüd-nəsihət qəbul etməyəcəksiniz? {3} Hamınızın (axır) dönüşü Onadır. Bu, Allahın haqq olan və’didir. (Hamınız Onun hüzuruna qayıdacaqsınız). O, insanları (məxluqu) yoxdan yaradır, sonra iman gətirib yaxşı işlər görənləri ədalətlə mükafatlandırmaq üçün (qiyamət günü) yenidən dirildir. Kafirləri etdikləri küfrlərə görə qaynar su (cəhənnəm içkisi həmim) və şiddətli bir əzab gözləyir! {4} Günəşi işıqlı (parlaq), ayı nurlu edən, illərin sayını və hesabı biləsiniz deyə, ay üçün mənzillər müəyyən edən məhz Odur. Allah bunları ancaq haqq olaraq yaratdı. O, ayələrini anlayıb bilən bir tayfa üçün belə müfəssəl izah edər! {5} Gecə ilə gündüzün bir-birinin ardınca gəlməsində, Allahın göylərdə və yerdə yaratdıqlarında Allahdan qorxan bir tayfa üçün (Onun birliyini və qüdrətini sübut edən) dəlillər vardır. {6}</string>
    <string name="aya6_9">Yer üzündə yaşayan elə bir canlı yoxdur ki, Allah onun ruzisini verməsin. Allah onların (ata belindəki, ana bətnindəki və ya dünyadakı) sığınacaqlarını da, əmanət qoyulacaq (ölüb dəfn ediləcək) yerlərini də bilir. (Bunların) hamısı açıq-aşkar kitabdadır (lövhi-məhfuzdadır). {6} Ərşi su üzərində ikən hansınızın daha gözəl əməl (itaət) sahibi olacağını sınayıb bilmək üçün göyləri və yeri altı gündə yaradan Odur. (Ya Peyğəmbərim!) Əgər desən ki: “Siz öləndən sonra, həqiqətən, dirildiləcəksiniz!”, kafir olanlar: “Bu, açıq-aşkar sehrdən (yalandan) başqa bir şey deyildir!” – deyə cavab verərlər. {7}</string>
    <string name="aya12_10">Sizə qorxu və ümid (bir tərəfdən ildırımın verəcəyi tələfatdan qorxmaq, digər tərəfdən də yağış istəmək) məqsədilə şimşək göstərən, (yağışla yüklənmiş) ağır buludları yaradan da Odur. {12} Göy gurultusu Onun şə’ninə tə’riflər deyir, mələklər də (Allahın) qorxusundan (Onu öyüb mədh edirlər). O, ildırımlar göndərib (kafirlər) Allah barəsində mübahisə edərkən onlarla istədiyini vurar. Allahın cəzası şiddətlidir! (Allah yenilməz qüvvət sahibidir!) {13}</string>
    <string name="aya10_11">Göydən sizin üçün yağmur endirən Odur. Ondan (o sudan) siz də, içində (heyvanlarınızı) otardığınız ağaclar (və otlar) da içər (ağaclar və otlar da onun vasitəsilə bitər). {10} (Allah) onunla (o su ilə) sizin üçün əkin (taxıl, bitki), zeytun, xurma, üzüm və bütün (başqa) meyvələrdən yetişdirir. Düşünüb-daşınanlar üçün bunda (Allahın vəhdaniyyətini sübut edən) dəlillər vardır! {11} O, gecəni və gündüzü, Günəşi və Ayı sizə ram etdi (sizin xidmətinizə verdi). Ulduzlar da Onun əmrinə boyun əymişdir. Doğrudan da, bunda ağılla düşünənlər üçün ibrətlər vardır! {12} (Allah) yer üzündə yaratdığı cürbəcür şeyləri (heyvanları, bitkiləri, meyvələri və s.) də sizin ixtiyarınıza verdi. Öyüd-nəsihət qəbul edənlər üçün, sözsüz ki, bunda da (Allahın qüdrətini, əzəmətini bildirən) əlamətlər vardır! {13} Təzə ət (balıq əti) yeməyiniz, taxdığınız bəzək şeylərini (inci, sədəf, mərcan) çıxartmağınız üçün dənizi də sizə ram edən Odur. (Ey insan! Allahın) ne’mətindən ruzi axtarmağınız üçün sən gəmilərin onu yara-yara üzüb getdiyini görürsən. Bəlkə, (bundan sonra Allahahın ne’mətlərinə) şükür edəsiniz! [Və ya: Sən gəmilərin onu yara-yara üzüb getdiyini görürsən. (Bütün bunlar) Onun lütfünü aramanız və (kərəminə) şükür etməyiniz üçündür!] {14} (Allah yer kürəsi möhkəm olsun, titrəməsin, onun hərəkəti hiss olunmasın, beləliklə də) sizi yırğalamasın deyə, yer üzündə möhkəm dayanan dağlar və (istədiyiniz yerə) gedib çata biləsiniz deyə, çaylar və yollar yaratdı; {15} (Yollarda dərə, təpə, çuxur kimi) əlamətlər də (müəyyən etdi). (İnsanlar gecə vaxtı) yollarını (və qibləni) ulduzlar vasitəsilə taparlar. {16} Heç yaradan (Allah) yaratmayana (bütlərə) bənzəyərmi?! Məgər düşünmürsünüz?! (Belə bir sadə, açıq-aydın həqiqəti xatırlayıb bütlərə ibadət etməyin səhv olduğunu anlamarsınız?!) {17} Əgər Allahın ne’mətlərini sayacaq olsanız, sayıb qurtara bilməzsiniz. Həqiqətən, Allah bağışlayandır, rəhm edəndir! {18}</string>
    <string name="aya1_12">Göylərdə və yerdə nə varsa, (hamısı) Allahı təqdis edib şə’ninə tə’riflər deməkdədir. O, yenilməz qüvvət sahibi, hikmət sahibidir! {1} Göylərin və yerin hökmü Onun əlindədir. Dirildən də, öldürən də Odur. O, hər şeyə qadirdir! {2} Əvvəl də, axır da, zahir də, batin də Odur. O, hər şeyi biləndir! (Allah Öz əzəli elmi və qüdrəti ilə hər şeyi görüb bildiyi halda, Özü görünməz, dərkolunmazdır. Allahın varlığı aşkar, mahiyyəti isə tamamilə gizlidir). {3} Göyləri və yeri altı gündə xəlq edən, sonra ərşi yaradıb hökmü altına alan Odur. O, yerə girəni də, (yerdən) çıxanı da, göydən enəni də, (göyə) qalxanı da bilir. Siz harada olsanız, O sizinlədir. Allah sizin nə etdiklərinizi görəndir! {4} Göylərin və yerin hökmü Onun əlindədir. (Bütün) işlər (axırda) ancaq Allaha tərəf qaytarılacaqdır! {5} Gecəni gündüzə, gündüzü də gecəyə qatan Odur. O, ürəklərdə olanları biləndir! {6}</string>
    <string name="aya52_13">Həqiqətən, Biz onlara (Məkkə müşriklərinə və kafirlərinə) elmlə müfəssəl izah etdiyimiz, inanan bir qövm üçün hidayət və mərhəmət olan (dini vəzifələrini öyrətmək üçün mükəmməl) bir Kitab (Qur’an) gətirdik. {52} Onlar (kafirlər) ancaq aqibətimi (Kitabın xəbər vediyi aqibətimi) gözləyirlər? Onun xəbər verdiyi aqibət (qiyamət) gəlib çatdığı gün əvvəllər onu unutmuş olanlar deyəcəklər: “Doğrudan da, Rəbbimizin elçiləri (bizə) haqqı gətirmişdilər. İndi bizdən ötrü şəfaət edəcək bir kimsə varmı? Yaxud geri (dünyaya) qaytarıla bilərikmi ki, etdiyimiz əməllərdən başqasını edək?” Onlar özlərinə ziyan etdilər. Uyduqları (bütlər də) onlardan uzaqlaşıb qeyb oldu. {53} Həqiqətən, Rəbbiniz göyləri və yeri altı gündə xəlq edən, sonra ərşi (və onun əhatə etdiyi hər şeyi) yaradıb hökmü altına alan, (bir-birini) sür’ətlə tə’qib edən gündüzü gecə ilə (gecəni də gündüzlə) örtüb bürüyən, günəşi, ayı və ulduzları əmrinə boyun əymiş halda yaradan Allahdır. Bilin ki, yaratmaq da, əmr etmək də Ona məxsusdur. Aləmlərin Rəbbi olan Allah nə qədər ucadır (nə qədər böyükdür)! {54} Rəbbinizə yalvara-yalvara, həm də gizlicə dua edin. Şübhəsiz ki, O, həddi aşanları (qışqıraraq dua edənləri) sevməz! {55} Yer üzü (Peyğəmbərin gəlməsi sayəsində iman və ədalətlə) düzəldikdən sonra, orada fəsad törətməyin. Ona (Allaha) həm qorxu, həm də ümidlə dua edin. Həqiqətən, Allahın mərhəməti yaxşılıq edənlərə çox yaxındır! {56} Küləkləri Öz mərhəməti önündə (yağışdan qabaq) müjdəçi olaraq göndərən Odur. Belə ki, küləklər (yağmur yüklü) ağır buludları hərəkətə gətirdiyi (daşıdığı) zaman Biz onları (buludları) ölü (qurumuş) bir məmləkətə tərəf qovur, ora yağmur endirir və onunla hər cür meyvə yetişdiririk. Biz ölüləri də (dirildib qəbirlərindən) belə çıxaracağıq. Bəlkə, düşünüb ibrət alasınız! {57} Təmiz (torpağı münbit) bir məmləkətin bitkiləri Rəbbinin iznilə (bol, vaxtında) çıxar. Pis (torpağı qeyri-münbit) bir məmləkətin bitkiləri isə yalnız çox çətinlikdə (özü də az) yetişər. Biz ayələrimizi (ne’mətlərimizə) şükür edən bir tayfa üçün belə müfəssəl izah edirik. {58}</string>
    <string name="aya1_14">Əlif, Lam, Mim, Pa! Bunlar Kitabın (Qur’anın) ayələridir. Rəbbindən sənə nazil olan (Qur’an) haqdır, lakin insanların (Məkkə müşriklərinin) əksəriyyəti (ona) inanmaz. {1} Gördüyünüz göyləri dirəksiz olaraq yüksəldən, sonra ərşi yaradıb hökmü altına alan (ərş üzərində bərqərar olan), müəyyən vaxta (dünyanın axırına – qiyamətə) qədər (səmada) dolanan Günəşi və Ayı ram edən, bütün işləri yoluna qoyan, ayələri müfəssəl izah edən məhz Allahdır. (Bütün bu dəlillərdən sonra) Rəbbinizlə qarşılaşacağınıza (qiyamət günü dirilib haqq-hesab üçün hüzurunda duracağınıza), bəlkə, inanasınız! {2} Yeri (insanların və başqa canlıların yaşaya bilməsi üçün) döşəyən (uzadıb genəldən), orada möhkəm dağlar, çaylar yaradan, bütün meyvələrdən (erkək-dişi, yaxud şirin-acı, turş-meyxoş və s. olmaqla) cüt-cüt yetişdirən, gecəni gündüzlə (gündüzü də gecə ilə) örtüb bürüyən Odur. Şübhəsiz ki, bunda (bütün bu deyilənlərdə) düşünən insanlar üçün (Allahın qüdrətini və vəhdaniyyətini sübut edən) neçə-neçə dəlillər vardır! {3} Yer üzündə bir-birinə yaxın (qonşu) qitələr (münbit, qeyri-münbit, şirin-şoran, dağlıq-aran yerlər, müxtəlif iqlimli torpaq sahələri), eyni su ilə sulanan üzüm bağları, əkinlər, şaxəli-şaxəsiz xurma ağacları vardır. Halbuki Biz yemək baxımından onların birini digərindən üstün tuturuq. Şübhəsiz ki, bunda da anlayıb dərk edən insanlar üçün (Allahın qüdrətinə və vəhdaniyyətinə dəlalət edən) əlamətlər vardır. {4}</string>
    <string name="aya32_15">Göyləri və yeri yaradan, göydən yağmur endirən, o yağmurla sizin üçün ruzi olaraq (cürbəcür) meyvələr yetişdirən, əmri ilə dənizdə üzmək (yüklərinizi bir yerdən başqa yerə daşımaq) üçün gəmiləri sizə (sizin mənafeyinizə) tabe və çayları sizə ram edən Allahdır! {32} (Daim öz hədəqəsində, özləri üçün müəyyən olunmuş yerdə) seyr edən Günəşi və Ayı, həmçinin gecəni və gündüzü sizin ixtiyarınıza verən Odur. {33} (Allah) sizə istədiyiniz şeylərin hamısından vermişdir. Əgər Allahın ne’mətlərini sayacaq olsanız, sayıb qurtara bilməzsiniz. Həqiqətən, insan çox zalım, həm də çox nankordur. (O, Allahdan başqasına tapınmaqla özünə zülm edər, Onun lütfünü, mərhəmətini danmaqla küfrani-ne’mət olar). {34}</string>
    <string name="aya9_16">Buludları hərəkətə gətirən küləkləri Allahdır göndərən! Biz (o buludları) quru (ölü) bir məmləkətə tərəf qovub, öldükdən sonra torpağı onunla dirildirik. (Ölüləri) diriltmək də belədir! {9} Hər kəs (dünyada) izzət-qüdrət (şərəf-şan) istəsə, (bilsin ki, dünyada da, axirətdə də) bütün izzət-qüdrət (şərəf-şan) ancaq Allaha məxsusdur. (Buna yalnız Allaha itaət və ibadət etməklə nail olmaq mümkündür). Pak söz (tövhid kəlməsi, zikr, həmd-səna) Ona tərəf yüksələr və pak sözü də (Allah dərgahına) yaxşı əməl qaldırar. (Allah pak sözü eşidəndir, saleh əməli də qəbul edər). Pis əməllər edənləri şiddətli bir əzab gözləyir. Onların qurduqları hiylələr boşa çıxar. {10} Allah sizi (atanız Adəmi) torpaqdan, sonra nütfədən xəlq etmiş, sonra da sizi (kişi və qadın olmaqla) cüt-cüt yaratmışdır. O bilmədən heç bir qadın hamilə olmaz və bari-həmlini yerə qoymaz. Ömür sahibi olan birinin uzun ömür sürməsi də, onun (yaxud başqa birinin) ömrünün qısaldılması da ancaq kitabda (lövhi-məhfuzda) yazılmışdır. Həqiqətən, bu, Allah üçün çox  {11} İki dəniz eyni deyildir. Birinin suyu çox şirin, dadlı və içməyə rahat (boğazdan rahat keçən), digərininki isə həddindən artıq şor və acıdır. Onların hər birindən təzə ət (balıq) yeyir, taxdığınız (inci və mərcan kimi) bəzəklər çıxardırsınız. Onun (Allahın) lütfündən (ne’mətindən) ruzi diləyib axtarmağınız (ticarət etməyiniz) üçün gəmilərin də orada (suyu) yara-yara üzdüyünü görürsən. (Bütün bunlara görə), bəlkə, (Allaha) şükür edəsiniz. {12} (Allah) gecəni gündüzə, güzdüzü də gecəyə qatar. O, günəşi və ayı ram (öz əmrinə, sizin mənafeyinizə tabe) etmişdir. Onların hər biri (öz hədəqəsində, öz dairəsində) müəyyən müddətədək (qiyamət gününə qədər) dövr (hərəkət) edər. Bu sizin Rəbbiniz olan Allahdır, hökm Onundur. Sizin Ondan qeyri ibadət etdikləriniz bir çəyirdək qabığına belə sahib deyillər. {13} Əgər siz onları çağırsanız (dua etsəniz), onlar sizin çağırışınızı eşitməzlər; eşitsələr də cavab verə bilməzlər (çünki Allah onlara nitq qabiliyyəti verməmişdir). Özləri də qiyamət günü sizin (Onları Allaha) şərik qoşduğunuzu (onlara büt kimi ibadət etdiyinizi) danacaqlar. (Ya Peyğəmbər!) Heç kəs sənə hər şeydən xəbərdar olan (Allah) kimi xəbər verə bilməz! {14}</string>
    <string name="aya1_17">Kitabın (Qur’anın) nazil edilməsi yenilməz qüvvət, hikmət sahibi Allah tərəfindəndir! {1} (Ya Peyğəmbər!) Biz Kitabı sənə haqq olaraq nazil etdik. Buna görə sən də dini məhz Allaha aid edərək yalnız Ona ibadət et! (Bütpərəstlər kimi Ona şərik qoşma. Allaha ixlasla tapın!) {2} Bil ki, xalis din (sırf ibadət, təmiz itaət) ancaq Allaha məxsusdur. Allahı qoyub (bütləri) özlərinə dost tutanlar: “Biz onlara yalnız bizi Allaha yaxınlaşdırmaq üçün ibadət edirik!” (deyirlər). Şübhəsiz ki, Allah ixtilafda olduqları məsələlər barəsində (qiyamət günü) onların arasında hökm edəcəkdir. Allah yalançı, nankor olan kimsəni doğru yola müvəffəq etməz! {3} Əgər Allah özünə övlad götürmək istəsəydi, yaratdıqlarından istədiyini (özü də ən mükəmməlini) seçərdi. O, pakdır, müqəddəsdir! (Allaha övlad götürmək yaraşmaz. Bütün kainat Allahın qüdrət əsəri ola-ola Onun övlada nə ehtiyacı vardır?!) O, bir olan, (hər şeyi) qəhr edən (hər şeyə gücü yetən) Allahdır! {4} (Allah) göyləri və yeri haqq olaraq (hikmətlə) yaratdı. O, gecəni gündüzə, gündüzü də gecəyə qatar (gah gündüzü, gah da gecəni uzadar). O günəşi və ayı ram (bəndələrinin mənafeyinə tabe) etdi. Onların hər biri müəyyən bir müddətədək (qiyamət gününə qədər) hərəkət edər. Agah olun ki, O, yenilməz qüvvət sahibidir, (günahları) çox bağışlayandır! {5} Allah sizi tək bir nəfərdən (Adəmdən) xəlq etdi. Sonra onun özündən həmtayını (Həvvanı) yaratdı. O, (dəvə, inək, qoyun və keçi kimi) heyvanlardan (erkək və dişi olmaqla) səkkiz cift (baş) əmələ gətirdi. O sizi analarınızın bətnində üç zülmət (pərdə, uşaqlıq və qarın) içində yaranışdan-yaranışa salaraq yaradır (nütfəni laxtalanmış qana, laxtalanmış qanı bir parça ətə, əti sümüyə çevirir, sonra sümüyü ətlə örtüb insan şəklinə salır). Bu sizin Rəbbiniz olan Allahdır, hökm Onundur, Ondan başqa heç bir tanrı yoxdur. Elə isə (Allaha ibadət etmək əvəzinə bütlərə tapınmaqla haqqdan) necə döndərilirsiniz? (İmandan necə dönürsünüz?) {6} Əgər küfr etsəniz (Allahın ne’mətlərini dansanız, bunun zərəri Allaha yox, ancaq sizin özünüzə olar). Çünki Allah sizə (sizin ibadətinizə) əsla möhtac deyildir. Amma bəndələrinin küfr etməsi Ona xoş getməz. Əgər (Allahın ne’mətlərinə) şükür etsəniz, sizin bu şükrünüz Ona xoş gələr. Heç bir günahlar başqasının günahını daşımaz (hərə öz günahına cavabdehdir). Sonra Rəbbinizin hüzuruna qayıdacaqsınız. O sizə (dünyada) nə etdiklərinizi (bir-bir) xəbər verəcəkdir. Həqiqətən, Allah ürəklərdə olanları biləndir! {7}</string>
    <string name="aya1_18">Ha, Mim! {1} Kitabın (Qur’anın) nazil edilməsi yenilməz qüvvət, hikmət sahibi (olan Allah) tərəfindəndir. {2} Həqiqətən, göylərdə və yerdə mö’minlər üçün ibrətlər vardır! {3} Sizin yaradılışınızda və (Allahın yer üzünə) yayıb səpələdiyi canlılarda tam yəqinliklə inanlar üçün (Allahın birliyinə, qüdrət və əzəmətinə, qiyamət gününün haqq olmasına dəlalət edən) əlamətlər vardır. {4} Gecə və gündüzün bir-birinin ardınca gəlib-getməsində, Allahın ruzi vermək üçün göydən yağış yağdırmasında, onun vasitəsilə yeri ölümündən (quruduqdan) sonra diriltməsində və küləkləri (müxtəlif tərəflərə) yönəltməsində ağılla düşünənlər üçün (Allahın hər şeyə qadir olmasını sübut edən) dəlillər vardır. {5} (Ya Peyğəmbər!) Bunlar Allahın ayələridir (qüdrət nişanələridir). Biz onları (Cəbrail vasitəsilə) sənə doğru oxuyub bildiririk. Bəs onlar Allaha və Onun ayələrinə (Qur’ana) inanmadıqdan sonra hansı kəlama inanırlar? {6} Yalana dadanmış, günaha düşkün hər kəsin vay halına! {7} O, Allahın ayələrini özünə oxunduğunu eşidir, sonra guya onları eşitmirmiş kimi (Allahın əmrinə qarşı) təkəbbür göstərərək (küfründə) israr edib durur. (Ya Peyğəmbər!) Beləsinə şiddətli bir əzabla müjdə ver! {8} O, ayələrimizdən bir şey öyrənib bildiyi zaman onu lağa qoyur. Məhz belələri (qiyamət günü) alçaldıcı bir əzaba düçar olacaqlar! {9} Qarşıda (öləndən sonra) onları Cəhənnəm gözləyir. Nə qazandıqları dünya malı, nə də Allahdan başqa dost tutduqları (ibadət etdikləri bütlər) onlara bir fayda verəcəkdir (Allahın əzabını onlardan dəf edəcəkdir). Onlar böyük bir əzaba düçar olacaqlar! {10} Bu (Qur’an) bir hidayətdir. Rəbbinin ayələrini inkar edənləri çox şiddətli, ağrılı-acılı bir əzab gözləyir. {11} Gəmilərin Onun əmri ilə dənizdə üzməsi və sizin də Onun lütfündən (orada) ruzi axtarmanız üçün dənizi sizə ram edən Allahdır! Bəlkə, şükür edəsiniz! {12} Göylərdə və yerdə nə varsa, hamısını öz tərəfindən sizin ixtiyarınıza qoyan da Odur. Həqiqətən, bunda düşünən bir qövm üçün ibrətlər vardır! {13}</string>
    <string name="aya53_19">Birinin suyu çox şirin, digərininki isə olduqca şor (acı) olan iki dənizi qovuşduran, aralarında (bir-birinə qarşmamaq üçün) maneə və keçilməz sədd qoyan Odur! {53} İnsanları sudan (nütfədən) yaradan, onları (bir-biri ilə) əsl qohum (qan qohumu) və sonradan qohum edən Odur. Rəbbin (hər şeyə) qadirdir! (Birinci, ata-ana tərəfdən, ikinci isə bacı, qız tərəfdən olan qohumluqdur). {54} (Belə olduğu təqdirdə müşriklər) Allahı qoyub özlərinə nə xeyir, nə də zərər verə bilənlərə (bütlərə) ibadət edirlər. Kafir özünün haqq olan Rəbbinə arxa çevirər. (Və ya kafir öz Rəbbinə qarşı Şeytana kömək edər). {55}</string>
    <string name="aya39_20">Sizi yer üzünün varisləri edən (bir-birinizin yerinə gətirən) Odur. Küfr edənin küfrü öz əleyhinə olar (zərərini özü çəkər). Kafirlərin küfrü Rəbbi yanında onlara qəzəbdən başqa bir şey artırmaz. Kafirlərin küfrü (axirətdə) onların ancaq ziyanını artırar! {39} (Ya Rəsulum! Məkkə müşriklərinə) de: “Mənə bir göstərin (deyin) görüm, Allahdan başqa ibadət etdikləriniz yer üzündə (yaxud yerdən və yerə bənzər şeylərdən) nəyi yaradıblar? Yoxsa onların göylərdə (Allahla) bir şərikliyi var? Yaxud onlara (ilahi) bir kitab vermişik və (Allaha şərik qoşmaq barəsində) oradakı bir dəlilə istinad edirlər?! Xeyr, o zalımlar (bütlərin onlar üçün şəfaət edəcəyi haqda) bir-birinə ancaq yalan və’d verirlər. {40} Həqiqətən, Allah göyləri və yeri zaval tapmasınlar (öz mehvərindən çıxmasınlar) deyə, tutub saxlayır. Əgər öz mehvərindən çıxsalar, Ondan başqa onları heç kəs tutub saxlaya bilməz. Doğrudan da, (Allah) həlimdir, bağışlayandır! (Bəndələrinə cəza verməkdə tələsməz, tövbə edənləri əfv edər). {41}</string>
    <string name="aya60_21">(Allahın hökmü) budur. Və hər kim özünə verilən cəza kimi cəza versə, sonra yenə də (müşriklərin müsəlmanları Məkkədən qovduqları kimi) təcavüzə mə’ruz qalsa, şübhəsiz ki, Allah ona kömək edər. Həqiqətən, Allah (özünümüdafiə məqsədilə düşməndən intiqam alan mö’min bəndəsini) əfv edəndir, bağışlayandır! {60} Bu belədir. (Allah zalıma qarşı, zalımın zülmündən xilas olmaq üçün məzluma kömək edər, çünki O, hər şeyə qadirdir). Necə ki, Allah gecəni gündüzə, güzdüzü də gecəyə qatar. (Allah bəndələrinin mənafeyi naminə bə’zən insanlar daha çox ruzi qazana bilsinlər deyə, gündüzü qısaldıb gecəni uzadar). Allah (hər şeyi) eşidəndir, görəndir! {61} Bu belədir. Çünki Allah haqq, (müşriklərin) Ondan başqa ibadət etdikləri (bütlər, tanrılar) isə batildir. Həqiqətən, Allah (hər şeydən) ucadır, böyükdür! (Allahın allahlığı öz-özlüyündə mövcud olduğu üçün O haqq, bütlərin tanrılığı öz-özlüyündə mövcud olmadığı üçün onlar batildir. Buna görə də yalnız Allaha ibadət edilməlidir!) {62} (Ya Rəsulum!) Məgər Allahın göydən yağmur endirdiyini və yer üzünün (onunla) yamyaşıl olduğunu görmürsənmi? Həqiqətən, Allah (gözlənilməyən yerdən ruzi yetirməklə bəndələrinə) lütfkardır, (onların hər işindən) xəbərdardır. {63} Göylərdə və yerdə nə varsa, Hamısı Onundur (Onun qüdrətindən yaranmış əsərdir). Həqiqətən, Allah ehtiyacsızdır, (hər çür) şükürə, tə’rifə layiqdir! (Hər işi bəyəniləndir!) {64} (Ya Rəsulum!) Məgər Allahın yerdə olanları (heyvanları), dənizdə Onun əmrilə üzən gəmiləri sizə ram etdiyini və Onun izni olmadan yerə düşə bilməməsi üçün göyü tutub saxladığını görmürsənmi? Həqiqətən, Allah insanlara şəfqətlidir, mərhəmətlidir! {65} Sizi (əzəl başdan) dirildən, sonra (əcəliniz çatanda) öldürəcək, daha sonra (qiyamət günü) yenə dirildəcək məhz Odur. {66} Biz (keçmişdən bəri) hər ümmət üçün bir şəriət müəyyən etdik ki, ona əməl edərlər. Elə isə (müşriklər) bu işdə (din, şəriət işində, yaxud qurbanlıqlar barəsində) səninlə mübahisə etməsinlər. (Ya Rəsulum!) Sən onları öz Rəbbinə (ibadət etməyə, Onun hökmlərini yerinə yetirməyə) də’vət et. Şübhəsiz ki, sən doğru yoldasan (dindəsən). {67}</string>
    <string name="aya1_22">Göyləri və yeri (yoxdan) xəlq edən, zülmətləri və nuru yaradan Allaha həmd (şükür və tə’rif) olsun! (Bu qüdrəti gördükdən) sonra kafir olanlar yenə (bütləri) öz Rəbbinə tay tuturlar. {1} Sizi palçıqdan yaradan, sonra da (sizin üçün) bir əcəl (ölüm vaxtı) müəyyən edən Odur. (Allahın) yanında mə’lum bir əcəl də (bütün ölülərin diriləcəyi qiyamət günü) vardır. (Bütün bunlardan) sonra siz yenə də şübhə edirsiniz! {2}</string>
    <string name="aya59_23">Qeybin açarları (Allahın) yanındadır. Onları ancaq O (Allah) bilir. (Allah) suda və quruda nə varsa bilir. Yerə düşən elə bir yarpaq yoxdur ki, (Allah) onu bilməsin. Yerin zülmətləri içində elə bir toxum, (kainatda) yaş-quru elə bir şey yoxdur ki, açıq-aydın kitabda (lövhi-məhfuzda) olmasın! {59} Sizi gecələr yuxuya daldıran (bu minvalla sizi bir növ ölüm halına salıb hiss-həyacandan məhrum edən), gündüz isə nə etdiyinizi (nə qazandığınızı) bilən Odur. Sonra O sizi gündüz (yuxudan) oyandırır ki, müəyyən olunmuş vaxt (əcəl) gəlib yetişsin. Sonra onun hüzuruna qayıdacaqsınız və sonra da O sizə etdiyiniz əməllər barəsində xəbər verəcəkdir. {60} (Allah) Öz bəndələri üzərində hakimi-mütləqdir. O sizə (yaxşı və pis əməllərinizi yazan, sizi Şeytandan qoruyan) gözətçi mələklər göndərir. Nəhayət, birinizin əcəli gəlib çatdıqda onun canını (göndərdiyimiz) mələklər alar. Onlar (öz vəzifələrində) heç bir əyər-əskikliyə yol verməzlər! {61} Sonra insanlar Allahın – özlərinin həqiqi ixtiyar sahibinin hüzuruna qaytarılar. Bilin ki, hökm Onundur (Allahındır) və O, ən tez haqq-hesab çəkəndir! {62}</string>
    <string name="aya164_24">De: “Allah hər şeyin Rəbbi olduğu halda, heç mən Ondan başqa Rəbbmi istərəm? “Hər kəsin qazandığı günah ancaq özünə aiddir. Heç bir günahkar başqasının günahını daşımaz. Axır dönüşünüz Rəbbinizədir. O zaman (Allah) sizə aranızda ixtilaf doğuran məsələlər barəsində xəbər verəcəkdir. {164} (Ey insanlar!) Verdiyiniz ne’mətlərlə sınamaq üçün sizi yer üzünün varisləri tə’yin edən, dərəcələrə görə birinizi diğərinizdən üstün edən Odur. (Ya Rəsulum!) Həqiqətən, sənin Rəbbin (kafirlərə, müşriklərə, Onun birliyini inkar edənlərə) tezliklə cəza verən və şübhəsiz ki, (mö’minləri) bağışlayan, (onlara) rəhm edəndir! {165}</string>
    <string name="aya187_25">(Ya Rəsulum!) Səndən saat (qiyamət günü) haqqında soruşarlar ki, nə vaxt qopacaq? De: “O ancaq Rəbbimə mə’lumdur. (Qiyamətin) qopacağı vaxtı Allahdan başqa heç kəs bilə bilməz. Göylərdə və yerdə (Allahdan qeyri) bir kimsənin onu bilməsi çətindir. O sizlərə ancaq qəflətən gələr!” Sən onun haqqında bir şey bilirsənmiş kimi onlar (səndən) israrla soruşarlar. De: “O ancaq Allah dərgahında mə’lumdur, lakin insanların əksəriyyəti (bunu) bilməz!” {187} De: “Mən Allahın istədiyindən başqa özümə nə bir xeyir, nə də bir zərər verə bilərəm. Əgər qeybi bilsəydim, sözsüz ki, (özüm üçün) daha çox xeyir tədarük edərdim (savab qazanmaq üçün dünyada daha çox yaxşı işlər görərdim) və mənə pislik də toxunmazdı. Mən iman gətirən bir tayfanı (pis əməlləri müqabilində Allahın əzabı ilə) ancaq qorxudan və (yaxşı əməlləri müqabilində isə Cənnətlə) müjdələyənəm!” {188} Sizi tək bir nəfərdən (Adəmdən) xəlq edən və onunla ünsiyyət etmək (sakit, rahat olmaq) üçün özündən (qabırğasından) zövcəsini (Həvvanı) yaradan Odur. (Adəm) zövcəsi ilə yaxınlıq etdikdə o, (Həvva) yüngül bir yüklə yükləndi (hamilə oldu) və (bir müddət həmin yükü) daşıdı (onunla oturub-durdu). (Həvva) ağırlaşdığı vaxt onların hər ikisi Allaha dua edib: “Əgər bizə saleh (sağlam, ağıllı, hər şeyi yerli-yerində) bir uşaq versən, (bu ne’mətə görə Sənə) şükür edənlərdən olarıq!” – dedi. {189} Allah onlara saleh övlad verdikdə (Adəm və Həvvadan qeyri valideynlər) özlərinə verdiyi (uşağın adı) ilə əlaqədar Allaha bir para şəriklər qoşmağa başladılar. Allah isə Ona qoşulan şəriklərdən ucadır! (Onun heç bir şəriki yoxdur!) {190} Məgər (bu Adəm övladı) heç bir şey yaratmağa qadir olmayıb özləri yaradılanımı (bütlərimi Allaha) şərik qoşarlar? {191} Halbuki bu bütlər nə onlara (müşriklərə), nə də özlərinə bir kömək edə bilər! {192} Siz onları (müşrikləri və ya bütləri) doğru yola də’vət etsəniz, sizə tabe olmazlar. İstər onları də’vət edin, istər susun – birdir (onlar üçün heç bir əhəmiyyəti yoxdur). {193} Allahdan başqa ibadət etdiyiniz bütlər də sizin kimi bəndələrdir. Əgər (bu bütlərin sizə bir kömək edə biləcəyi barəsindəki iddianızda) doğrusunuzsa, haydı, çağırın onları, sizə cavab versinlər. {194}</string>
    <string name="aya66_26">Bilin ki, göylərdə və yerdə kim (nə) varsa (mələklər, cinlər, insanlar – bütün canlılar, bütün məxluqat) hamısı Allahındır (Allahın quludur). Allahdan başqasına tapınanlar həqiqətdə Allaha qoşduqları şəriklərə tabe olmazlar (çünki əslində heç kəs Allaha şərik olmağa layiq deyildir və ola bilməz). Onlar ancaq zənnə uyar və yalandan başqa bir şey deməzlər. {66} Gecəni dincəlməyiniz üçün (qaranlıq), gündüzü (çalışıb ruzi qazanmağınız üçün) işıqlı edən Odur. Həqiqətən, bunda (Allah kəlamını) eşidənlər üçün (ibrətamiz) dəlillər vardır. {67} (Müşriklər:) “Allah Özünə övlad götürdü!” dedilər. Allah pak və müqəddəsdir. O, (övlada, uşağa) möhtac deyildir. Göylərdə və yerdə nə varsa, hamısı Onundur. Bu haqda (Allahın Özünə övlad götürməsi barədə) sizin əlinizdə heç bir dəlil yoxdur. Allaha qarşı bilmədiyiniz şeyimi deyirsiniz? {68} (Ya Rəsulum!) De: “Allaha qarşı yalan uyduranlar, sözsüz ki, nicat tapmazlar!” {69} (Onlar üçün) dünyada bir qədər dolanacaq, mənfəət vardır. Sonra hüzurumuza qayıdacaqlar, ondan sonra küfr etdiklərinə görə onlara çox şiddətli bir əzab daddıracağıq! {70}</string>
    <string name="aya78_27">Sizə qulaq, göz və ürək verən Odur. Siz (Allahın ne’mətlərinə) çox az şükür edirsiniz. {78} Sizləri yer üzündə yaradıb törədən (yer üzünə yayıb səpələyən) Odur. Siz (qiyamət günü) Onun hüzuruna cəm ediləcəksiniz. {79} Dirildən də, öldürən də Odur. Gecə və gündüzü bir-birinin ardınca gedib-gəlməsi də Onun əmrilədir. Məgər (Allahın qüdrətini, ibadətə bütlərin deyil, məhz Onun layiq olduğunu) dərk etmirsiniz? {80}</string>
    <string name="aya43_28">(Ya Rəsulum!) Nəfsini özünə tanrı edəni gördünmü? Onun vəkili (zamini) sənmi olacaqsan? (Onu bəd əməllərdən sənmi çəkindirib saxlayacaqsan? O özü haqqı axtarıb tapmalı, ona qail olmalıdır!) {43} Yoxsa elə güman edirsən ki, onların əksəriyyəti (sən deyən sözü) eşidəcək və ya (ağıllı-başlı) fikirləşəcək? Onlar heyvan kimidirlər, bəlkə, ondan daha çox zəlalət yolundadırlar. (Heyvan heyvanlığı ilə öz mənfəətini bilib ona zərər gətirən bir işi görməz. Bunlar isə nə xeyirlərini, nə də zərərlərini anlayarlar). {44} Məgər Rəbbinin kölgəni (günçıxandan günbatanadək) necə uzatdığını görmürsənmi? Əgər istəsəydi, onu daim öz yerində saxlayardı. Sonra Biz günəşi (kölgəyə) bir əlamət etdik. (Əgər günəş olmasaydı, kölgə bilinməzdi). {45} Sonra onu (o kölgəni günəşin yüksəlməsi ilə) yavaş-yavaş Özümüzə tərəf çəkdik. (Əgər kölgəni yerə birdən salıb, birdən çəksəydik, insanlar vahiməyə düşərdilər). {46} Sizin üçün gecəni örtük, yuxunu rahatlıq yaradan, gündüzü də (ruzi qazanmaqdan ötrü) həyat (iş, fəaliyyət vaxtı) yaradan Odur. {47} Küləkləri rəhməti (yağışı) önündə müjdəçi olaraq göndərən də Odur. Biz göydən tərtəmiz su endirdik ki, {48} Onunla ölü bir yerə can verək, yaratdığımız heyvanları və bir çox (bütün) insanları sirab edək! {49} (Zati-əqdəsimə) and olsun ki, (onlara verilən ne’mətləri) yada salsınlar deyə, Biz (həmin suyu) onların arasında paylaşdırdıq. Bununla belə, insanların əksəriyyəti nankorluqdan başqa bir şey etmədi (nankorluğunda dirənib qaldı). {50}</string>
    <string name="aya58_29">(Ya Rəsulum!) Ölməz, həmişə diri olana (Allaha) bel bağla və Onu həmd-səna ilə təqdis et (və ya Onun ne’mətlərinə şükür edərək namaz qıl). (Allahın) Öz bəndələrinin günahlarından xəbərdar olması (onları layiqincə cəzalandırmağa) kifayət edər. {58} O, göyləri, yeri və onların arasındakıları altı günə xəlq edən, sonra ərşi yaradıb ona hakim olan Rəhmandır. Bunu bir biləndən (Allahın Özündən və ya Cəbraildən) xəbər al! {59} Onlara (müşriklərə): “Rəhmana (rəhmli olan Allaha) səcdə edin!” – deyildiyi zaman, onlar: “Rəhman nədir? Bizə əmr etdiyin şeyə səcdəmi edəcəyik?” – deyə cavab verərlər. Bu (səcdə əmri) onların (imana olan) nifrətini daha da artırar. {60} Səmada bürclər yaradan, orada bir çıraq (günəş) və nurlu ay vücuda gətirən (Allah) nə qədər (uca, nə qədər) uludur! {61} (Allahın qüdrətini həmişə) yada salmaq və (ne’mətlərinə) şükür etmək istəyənlər üçün gecəni və gündüzü bir-birinin ardınca gətirən də Odur! {62}</string>
    <string name="aya64_30">Sizin üçün yeri məskən, göyü tavan edən, sizə surət verən, surətlərinizi gözəlləşdirən, sizə təmiz (pak) ne’mətlərdən ruzi verən Allahdır! Bu sizin Rəbbiniz olan Allahdır. Aləmlərin Rəbbi olan Allah nə qədər ucadır (nə qədər uludur)! (Ucalardan ucadır, xeyir-bərəkəti bol və daimidir!) {64} Əbədi (həmişə diri) olan ancaq Odur. Ondan başqa heç bir tanrı yoxdur. (Allaha) dini yalnız Ona məxsus edərək (heç bir şərik qoşmadan) ibadət edin! Aləmlərin Rəbbi olan Allaha həmd olsun! {65} (Ya Peyğəmbər!) De: “Rəbbimdən mənə açıq-aşkar dəlillər gəldiyi zaman sizin Allahdan qeyri tapındıqlarınıza (bütlərə) ibadət etmək mənə qadağan olunmuş, ancaq aləmlərin Rəbbinə təslim olmaq buyurulmuşdur!” {66} Sizi (atanız Adəmi) torpaqdan, sonra nütfədən, sonra laxtalanmış qandan yaradan, sonra (analarınızın bətnindən) uşaq olaraq çıxardan, sonra kamillik çağına çatasınız, daha sonra qocalasınız deyə yaşadan Odur. İçərinizdə daha əvvəl (gənclik, ahıllıq, qocalıq çağlarına yetişmədən) öldürülənlər də var. (Bütün bunlar) müəyyən bir vaxta (ömrünüzün sonuna) yetişəsiniz və bəlkə, (Allahın vəhdaniyyətini) düşünüb anlayasınız deyə edilir. {67} Dirildən də, öldürən də Odur. O, bir işi qərara aldıqda (bir şeyi yaratmaq istədikdə) ona ancaq: “Ol!” – deyər, o da dərhal olar. {68}</string>
    <string name="aya64_31">Biz Kitabı (Qur’anı) sənə yalnız (müşriklərə) ixtilafda olduqları (tövhid, qiyamət, qəza-qədər və s. bu kimi) məsələləri izah etmək və mö’minlərə bir hidayət və mərhəmət olsun deyə nazil etdik! {64} Allah göydən bir yağış endirər, onunla yer üzünü öldükdən (quruduqdan) sonra dirildər. (Öyüd-nəshihətə) qulaq asanlar üçün bunda bir ibrət vardır. (Allah quru torpağa həyat verə bildiyi kimi, insanları da öləndən sonra diriltməyə qadirdir!) {65} Şübhəsiz ki, davarda (sağmal heyvanlarda) da sizin üçün bir ibrət vardır. Biz onların qarınlarındakı qanla ifrazat arasında olan təmiz südü sizə içirdirik. O, içənlərin boğazından rahat keçər. (Qanın və ifrazatın dadı, qoxusu və rəngi əsla südə qarışmaz. Əksinə, südə elə bir tam verərik ki, o, içənlərə xoş gələr). {66} Siz xurma ağaclarının meyvəsindən və üzümlərdən şərab (yaxud sirkə) və gözəl ruzi (kişmiş, mövüc, bəhməz, quru xurma və s.) düzəldirsiniz. Şübhəsiz ki, bunda da ağılla düşünənlər üçün bir ibrət vardır. {67} Rəbbin bal arısına belə vəhy (təlqin) etdi: “Dağlarda, ağaclarda və (insanların) qurduqları çardaqlarda (evlərin damında, üzümlüklərdə) özünə evlər tik (pətəklər sal); {68} Sonra bütün meyvələrdən ye və Rəbbinin sənə göstərdiyi yolla rahat (asanlıqla) get! (Və ya: “Rəbbinin yollarını itaətlə tut!”) (O arıların) qarınlarından insanlar üçün şəfa olan müxtəlif rəngli (ağ, sarı, qırmızı) bal çıxar. Şühəsiz ki, bunda düşünüb dərk edənlər üçün bir ibrət vardır! {69} Allah sizi yaratmışdır, sonra da (əcəliniz çatanda) öldürəcəkdir. Sizin bir qisminiz ömrün ən rəzil (ixtiyar) çağına (80-90 yaşlarına) çatdırılar ki, (vaxtilə) bildiyi hər şeyi unudar. (İnsan qocalığın ən düşgün dövründə bildiyini unudar, xasiyyətini dəyişib uşaq kimi olar. Bu, əsasən, kafirlərə aiddir. Lakin Qur’an oxuyan, oruc tutub namaz qılan, sidq-ürəkdən ibadət edən şəxsin isə ixtiyar çağında belə, ağlı başında olar, uzun ömür onun qiymətini və kəramətini Allah yanında daha da artırar). Həqiqətən, Allah (hər şeyi) biləndir, (hər şeyə) qadirdir! {70} Allah ruzi baxımından birinizi digərinizdən üstün etmişdir. Üstün olanlar (varlılar) tabeçiliyində olanları (qulları, kənizləri) öz ruzilərinə şərik etməzlər ki, bu cəhətdən bərabər olsunlar. (Və ya onlar hamısı ruziyə şərik olduqları halda, varlılar öz ruzilərini tabeçiliyində olanlara verməzlər. Var-dövlət sahibləri öz ruzilərini onlara tabe olanlarla bərabər bölməyi, onları mallarına şərik etməyi özlərinə rəva bilmədikləri halda, hər şeyin xaliqi olan Allaha cansız bütləri və digər tanrıları şərik qoşmağı necə rəva görürlər?) İndi onlar Allahın ne’mətlərini inkarmı edirlər? {71} Allah sizin üçün özünüzdən (Adəm və Həvvadan, yaxud öz cinsinizdən) zövcələr yaratdı, zövcələrinizdən də sizin üçün oğullar, nəvələr əmələ gətirdi, pak (halal) ne’mətlərindən sizə ruzi verdi. Belə olduqda, onlar (müşriklər) batilə inanıb Allahın ne’mətini inkarmı edirlər? {72}</string>
    <string name="aya1_32">Hökm (hər şeyin ixtiyarı) əlində olan Allah nə qədər ucadır (nə qədər uludur). O, hər şeyə qadirdir! {1} Hansınızın əməlcə daha gözəl olduğunu sınamaq (bəlli etmək) üçün ölümü və həyatı yaradan Odur. O, yenilməz qüvvət sahibidir, (çox) bağışlayandır. {2} Yeddi göyü (bir-birinin üstündə) qat-qat yaradan da Odur. (Ey insan!) Sən Rəhmanın yaratdığında heç bir uyğunsuzluq görməzsən. Bir gözünü qaldırıb (səmaya) bax, heç orada bir yarıq (çatdaq, nöqsan) görə bilərsənmi?! {3} Sonra gözünü qaldırıb iki dəfə bax. Göz orada (axtardığını tapmayıb) zəif, yorğun düşərək yenə də sənə tərəf qayıdacaqdır! {4} And olsun ki, Biz dünya səmasını (yerə ən yaxın olan göyü) qəndillərlə (ulduzlarla) bəzədik, onları şeytanlara atılan mərmilər etdik və onlar (şeytanlar) üçün yandırıb-yaxan alovlu atəş əzabı hazırladıq. {5} Rəbbini inkar edənləri cəhənnəm əzabı gözləyir. Ora necə də pis məskəndir! {6}</string>
    <string name="aya5_33">O dedi: “Ey Rəbbim! Mən qövmümü gecə-gündüz (imana, haqq yola) də’vət etdim! {5} Lakin də’vətim onların (imandan) qaçmalarını daha da artırmaqdan başqa bir şeyə yaramadı. {6} Sənin onları bağışlamağın üçün mən nə zaman onları (imana) də’vət etdimsə, onlar (də’vətimi eşitməsinlər deyə) barmaqlarını qularlarına tıxadılar, (məni görməsinlər deyə) libaslarına büründülər, (küfrlərində) israr edib durdular və təkəbbür göstərdilər. {7} Sonra mən onları uca səslə (açıq-açığına haqqa) də’vət etdim. {8} Daha sonra onlara (iman gətirmək lazım olduğunu) aşkar söylədim və gizli bildirdim”. {9} Və dedim: “(Tövbə edib) Rəbbinizdən bağışlanmağınızı diləyin. Çünki O, (tövbə edən bəndəsinin günahlarını) çox bağışlayandır! {10} O sizə göydən bol yağış göndərər; {11} O sizə mal-dövlət, oğul-uşaq əta edər. O sizin üçün bağlar-bağçalar yaradır və çaylar axıdar! {12} Sizə nə olub ki, Allahın əzəmətindən çəkinmirsiniz? (Sizə nə olub ki, Allahın əzəmət və qüdrətindən qorxmur, Onu layiqincə uca tutmursunuz? Yaxud iman gətirəcəyiniz təqdirdə Allahın axirətdə sizə mərhəmət əta edəcəyinə ümid bəsləmirsiniz?) {13} Halbuki O sizi cürbəcür (və ya müxtəlif mərhələlərlə - əvvəl nütfə, sonra laxtalanmış qan, sonra bir parça ət və, nəhayət, insan şəklində) xəlq etdi. {14} Məgər görmürsünüz ki, Allah yeddi göyü (bir-birinin üstündə) qat-qat necə yaratdı?! {15} Orada ayı bir nur, günəşi də bir çıraq etdi. {16} Və Allah sizi (atanız Adəmi) yerdən (torpaqdan) bir bitki kimi göyərtdi. {17} Sonra sizi yenə ora qaytaracaq və (qiyamət günü dirildib oradan da) çıxardacaqdır. {18} Allah yeri sizin üçün xalı etdi (fərş kimi ayaqlarınızın altına döşədi) ki, {19} Onun geniş yollarında gəzəsiniz!” {20}</string>
    <string name="aya17_34">Məgər dəvəyə baxmırlar ki, necə yaradılmışdır? {17} Göyə (baxmırlar ki) necə ucaldılmışdır? {18} Dağlara (baxmırlar ki) necə dikəldilmişdir? {19} Və yerə (baxmırlar ki) necə döşədilmişdir? {20}</string>
    <string name="arom_k1">Əlif, Lam, Mim! {1} Rumlular (bizanslılar iranlılarla) məğlub oldular. {2} (Ərəbistana) ən yaxın bir yerdə (Şamda və ya Urdunda). Lakin onlar (bu) məğlubiyyətlərindən sonra qalib gələcəklər. {3} Bir neçə ilin içində (üç illə doqquz, yaxud on il arasında). Əvvəl də, sonra da hökm Allahındır. O gün mö’minlər sevinəcəklər; {4} Allahın köməyi ilə. (Allah) istədiyinə kömək edər. O, yenilməz qüvvət sahibi, mərhəmət sahibidir! {5} (Bu zəfəri Kitab əhlinə) Allah və’d etdi. Allah Öz və’dinə xilaf çıxmaz. Lakin insanların çoxu (müşriklər bunu) bilməzlər! {6} Onlar dünya həyatının zahirini (ticarət və əkinçilik işlərini, məişət məsələlərini) bilirlər, axirətdən isə xəbərsizdirlər. {7} Məgər onlar öz-özlüklərində Allahın göyləri, yeri və onların arasındakıları ancaq haqq-ədalətlə və müəyyən bir müddət üçün yaratdığını düşünmürlərmi? Həqiqətən, insanların çoxu Rəbbi ilə qarşılaşacağını (qiyamət günü dirilib haqq-hesab üçün Allahın hüzurunda duracağını) inkar edir. {8} Məgər onlar yer üzünü gəzib özlərindən əvvəlkilərin aqibətinin necə olduğunu görmürlərmi? Onlar (Ad, Səmud tayfaları) bunlardan daha qüvvətli idilər. Onlar (əkinçilik məqsədilə) torpağı qazıb altını üstünə çevirmiş və yer üzünü bunlardan daha çox adab etmişdilər. Peyğəmbərləri onlara açıq-aşkar mö’cüzələr gətirmişdilər. Allah onlara zülm etmirdi, onlar özləri özlərinə zülm edirdilər. {9} Sonra da Allahın ayələrini yalan hesab edib onları məsxərəyə qoymaqla pislik edənlərin aqibəti lap pis oldu! {10} Allah məxluqatı əvvəlcə (yoxdan) yaradır, (öləndən) sonra yenidən dirildir. Sonra da siz (qiyamət günü) Onun hüzuruna qaytarılacaqsınız. {11} Qiyamət qopacağı gün günahkarlar mat-məətəl qalacaqlar. (Özlərini təmizə çıxarmaq üçün heç bir dəlil, sübut gətirə bilməyəcəklər). {12} (Allaha qoşduqları) şəriklərindən onlar üçün şəfaət edəcək kimsələr olmayacaq. Onlar öz şəriklərini inkar edəcəklər. {13} Qiyamət qopacağı gün – məhz o gün (mö’minlərlə kafirlər bir-birindən) ayrılacaqlar. {14} İman gətirib yaxşı işlər görənlər cənnət bağçalarının birində sevinc içində qalacaqlar. {15} Kafir olub ayələrimizi və axirətə qovuşacaqlarını (qiyamət günü dirilib haqq-hesab üçün hüzurumuzda duracaqlarını) inkar edənlər isə əzab verilmək üçün hazırlanacaqlar (gətiriləcəklər). {16} Elə isə axşam-səhər (axşama yetişəndə, səhərə çıxanda) Allahı təqdis edib şə’ninə tə’riflər deyin! (Axşam, gecə və sübh namazlarını qılın!) {17} Göylərdə və yerdə həmd (şükür və tə’rif) yalnız Ona məxsusdur. Gün batanda da (günün sonuna yetişəndə də), gündüz də Onu təqdis edib şə’ninə tə’riflər deyin! (İkindi və günorta namazlarını qılın!) {18} (Allah) ölüdən diri, diridən də ölü çıxardır, öləndən sonra torpağı dirildir. Siz də (qiyamət günü dirildilib qəbirlərinizdən) belə çıxardılacaqsınız. {19} Sizi (atanız Adəmi) torpaqdan yaratması, sonra da sizin (hərənizin) bir insan olub yer üzünə yayılmağınız Onun qüdrət əlamətlərindəndir. {20} Sizin üçün onlarla ünsiyyət edəsiniz deyə, öz cinsinizdən zövcələr xəlq etməsi, aranızda (dostluq) sevgi və mərhəmət yaratması da Onun qüdrət əlamətlərindəndir. Həqiqətən, bunda (bu yaradılışda) düşünən bir qövm üçün ibrətlər vardır! {21} Göylərin və yerin yaradılışı, dillərinizin və rənglərinizin müxtəlifliyi də Onun qüdrət əlamətlərindəndir. Şübhəsiz ki, bunda bilənlər (ağıl və elm sahibləri) üçün (Allahın vəhdaniyyətinə, Onun hər şeyə qadir olmasına dəlalət edən) nişanələr vardır! {22} Gecə və gündüz yatıb dincəlməyiniz (gecə istirahət etməyiniz, gündüz əlləşib çalışmağınız), ne’mətindən ruzi (qismətinizi) axtarmanız da Onun qüdrət əlamətlərindəndir. Həqiqətən, (öyüd-nəsihət) eşidənlər üçün bunda ibrətlər vardır! {23} Sizə həm qorxu, həm də ümid verən (sizi vurmasından qorxduğunuz, dalınca isə yağış yağmasına ümid bəslədiyiniz) ildırımı göstərməsi, göydən yağmur endirib öləndən sonra (onunla) torpağı diriltməsi də Onun qüdrət əlamətlərindəndir. Şübhəsiz ki, bunda ağılla düşünən bir qövm üçün ibrətlər vardır. {24} Göyün və yerin Onun əmrində durması, sonra sizi bircə dəfə (İsrafilin suru bir dəfə üfürməsi ilə) çağıran kimi dərhal yerdən (qəbirlərinizdən dirilib) çıxmağınız da Onun qüdrət əlamətlərindəndir. {25} Göylərdə və yerdə kim (nə) varsa, Onundur. (Mələklər, cinlər və insanlar Allahın bəndələridir). Hamısı Ona boyun əyər! {26} Məxluqatı əvvəlcə yoxdan var edən, sonra da (qiyamət günü) yenidən dirildəcək Odur. Bu (iş) Onun üçün çox asandır. Göylərdə və yerdə olan ən yüksək sifət (Allahdan başqa heç bir tanrı olmaması, vəhdaniyyət sifəti) yalnız Ona məxsusdur. O, yenilməz qüvvət sahibi, hikmət sahibidir! (Allahın sifətləri nə göydəkilərin, nə də yerdəkilərin sifətlərinə bənzəyər. Allah onların hamısından ucadır). {27} (Allah) sizə özünüzdən bir məsəl çəkər. Sahib olduğunuz kölələr içərisində sizə verdiyimiz mal-dövlətə sizinlə bərabər ortaq olan, özünüzdən (özünüz kimi azad adamların haqqına toxunmaqdan) çəkindiyiniz kimi, o kölələrdən də çəkindiyiniz şərikləriniz varmı? (Siz buna razı olarsınızmı? Əlbəttə, yox! Elə isə bəs Allaha Öz aciz bəndələrini, bütləri şərik qoşmağa necə razı olursunuz?) Biz ayələri ağılla düşünən bir qövm üçün belə ətraflı izah edirik. {28} Lakin (özlərinə) zülm edənlər (kafirlər) nadanlıqla nəfslərinin istəklərinə uydular. Allahın (küfr edəcəklərini əzəldən bildiyi üçün) yoldan çıxartdıqlarını doğru yola (islam dininə) kim sala bilər? Onlara kömək edə bilən kəslər də olmaz! {29} (Ya Rəsulum! Ümmətinlə birlikdə) batildən haqqa tapınaraq (pak bir müvəhhid, xalis təkallahlı kimi) üzünü Allahın fitri olaraq insanlara verdiyi dinə (islama) tərəf tut. Allahın dinini (Onun yaratdığı tövhid dini olan islamı) heç vəchlə dəyişdirmək olmaz. Doğru din budur, lakin insanların əksəriyyəti (haqq dininin islam olduğunu) bilməz. (Allah bütün insanları xilqətcə müsəlman – təkallahlı yaratmışdır, lakin ata-anaları onları başqa dinlərə sövq etmiş, yaxud onlar yaşa dolduqda öz nadanlıqları üzündən batil dinlərə - bütpərəstliyə uymuşlar). {30} (Ya Rəsulum! Sən və ümmətin) tövbə edərək Ona tərəf dönün. Ondan (Allahın əzabından) qorxun, namaz qılın və müşriklərdən olmayın! {31} O kəslərdən ki, öz dinini parçalayıb firqə-firqə oldular (bə’zisi bütlərə, bə’zisi günəşə və aya, bə’zisi ulduzlara səcdə etməyə başladılar). Hər bir firqə öz dininə (öz dininin haqq olduğuna) sevinər. {32} İnsanlara bir ziyan toxunduğu zaman Rəbbinə tərəf dönüb Ona tövbə edərlər. Sonra (Allah) Öz mərhəmətindən onlara daddıran (onları möhnətdən qurtaran) kimi içərilərindən bir qismi Rəbbinə şərik qoşar. {33} Bizim onlara verdiyimiz ne’mətləri inkar etsinlər deyə (şirkə, küfrə düşərlər). İndi (bir az dünyada) əylənib kefə baxın. (Cəhənnəm əzabının necə şiddətli olduğunu) mütləq biləcəksiniz! {34} Yoxsa Biz (müşriklərə Allaha) şərik qoşmaqlarını söyləyən (təsdiq edən) bir dəlil (kitab) göndərdik?! {35} İnsanlara bir mərhəmət (firavan həyat, sağlamlıq, cah-calal) daddırdığımız zaman ona sevinərlər. Onları öz əlləri ilə etdikləri əməllərə (qazandıqları günahlara) görə bir müsibətə düçar etdikdə isə dərhal mə’yus olarlar (hər şeydən ümidlərini üzərlər). {36} Məgər onlar Allahın istədiyi kimsənin ruzisini bol etdiyini və (istədiyininkini də) azaltdığını görmürlərmi?! Həqiqətən, bunda iman gətirən bir tayfa üçün ibrətlər vardır! {37} (Ya Rəsulum!) Yaxın qohuma, yoxsula (miskinə), (pulu qurtarıb yolda qalan) müsafirə (Allahın vacib buyurduğu) haqqını ver. Allah rizasını (Allahın camalını) diləyənlər üçün bu daha xeyirlidir. (Axirətdə) nicat tapanlar (mətləbinə yetişənlər) məhz onlardır! {38} (Sərvətinizin) xalqın mal-dövləti hesabına artması üçün sələmlə (faizlə) verdiyiniz malın Allah yanında heç bir bərəkəti (artımı) olmaz. Allah rizasını diləyərək verdiyiniz sədəqə (zəkat) isə belə deyildir. Bunu edənlər (dünyada mallarının bərəkətini, axirətdə isə öz mükafatlarını) qat-qat artıranlardır! {39} Sizi (yoxdan) yaradan, sonra sizə ruzi verən, sizi öldürən və daha sonra (qiyamət günü) dirildəcək məhz Allahdır. Şərikləriniz içərisində bunlardan heç olmasa birini edə biləni varmı? (Allah) pakdır, müqəddəsdir. (Allah müşriklərin) Ona şərik qoşduqlarından (bütlərdən) ucadır! {40} İnsanların öz əlləri ilə etdikləri (pis əməllər, günahlar) üzündən quruda və suda fəsad (pozuntu) əmələ gələr (bə’zi yerlərdə quraqlıq, qıtlıq olar, bə’zilərində zərərli yağışlar yağar, zəlzələ baş verər, dənizlərdə gəmilər batar) ki, Allah (bununla) onlara etdiklərinin bir qismini (etdikləri bə’zi günahların cəzasını) daddırsın və bəlkə, onlar (tövbə edib pis yoldan) qayıtsınlar. {41} (Ya Rəsulum! Məkkə əhlinə) de: “Yer üzünü gəzib-dolaşın və (sizdən) əvvəlkilərin axırının necə olduğuna baxın. Onların əksəriyyəti müşrik idi. {42} (Ya Rəsulum!) Allah tərəfindən qarşısıalınmaz gün (qiyamət günü) gəlməmişdən əvvəl üzünü düzgün dinə (islama doğru) çevir. O gün insanlar (haqq-hesab çəkildikdən sonra) bölük-bölük (iki dəstə) olarlar. (Mö’minlər Cənnətə, günahkarlar isə Cəhənnəmə gedərlər). {43} Küfr edənin küfrü öz əleyhinə olar (qazandığı günaha görə Cəhənnəmə atılar). Yaxşı iş görənlər isə özləri üçün (Cənnətdə) rahat mənzillər hazırlamış olarlar ki, {44} (Allah) iman gətirib saleh əməl edənlərə Öz lütfündən (Öz kərəmindən) mükafat versin. Şübhəsiz ki, (Allah) kafirləri sevməz! {45} Həqiqətən, küləkləri müjdəçi olaraq göndərməsi, sizə Öz mərhəmətindən daddırması (yağış verməsi), əmri ilə gəmilərin üzməsi, ne’mətindən ruzi axtarmanız Onun qüdrət əlamətlərindəndir. Bəlkə, (Allahın ne’mətlərinə) şükür edəsiniz! {46} Ya Rəsulum!) Biz səndən əvvəl də onların tayfalarına (neçə-neçə) peyğəmbərlər göndərmişdik. (Peyğəmbərlər) onlara açıq-aşkar mö’cüzələr gətirmişdilər. Biz (peyğəmbərləri təkzib edən) günahkarlardan intiqam aldıq. Mö’minlərə kömək etmək Bizə vacibdir! (Biz Öz və’dimizə əməl edərək mö’minlərə yardım etməliyik!) {47} Buludları hərəkətə gətirən küləkləri göndərib onları göy üzündə istədiyi kimi yayan və topa-topa edən Allahdır. Artıq buludların arasından yağış çıxdığını görürsən. Onu (yağışı) bəndələrindən istədiyinə verən kimi onlar sevinərlər. {48} Hərçənd ki üstlərinə (yağış) endirilməzdən (yağış yağmamışdan) əvvəl (ondan) ümidlərini üzmüşdülər. {49} (Ya Rəsulum!) Sən Allahın rəhmətinin (yağışının) əsər-əlamətinə bax ki, torpağı öldükdən sonra necə dirildir. Doğrudan da, O, ölüləri dirildəndir. O (Allah) hər şeyə qadirdir! {50} Əgər Biz (onların əkinlərinin üstünə) bir yel əsdirsək və (o yel nəticəsində əkinlərin) saralıb-solduğunu görsələr, bundan sonra mütləq nankor olmağa başlayarlar. {51} Şübhəsiz ki, sən (haqqa) çağırışı nə ölülərə bildirə bilərsən, nə də dönüb gedən karlara eşitdirə bilərsən! {52} Sən korları da düşdükləri əyri yoldan qurtarıb düz yola gətirə bilməzsən. Sən (haqqı) yalnız ayələrimizə inananlara eşitdirə bilərsən. Məhz onlar müsəlmandırlar! (Allaha ürəkdən inanıb Ona can-başla itaət edərlər!) {53} Sizi zəif bir şeydən (nütfədən, bir qətrə sudan) yaradan, gücsüzlükdən (körpəlikdən) sonra qüvvətli (cavan) edən, qüvvətli olduqdan sonra (yenidən) taqətsiz (və qoca) edən Allahdır. O, istədiyini yaradır. O, (hər şeyi) biləndir, (hər şeyə) qadirdir! {54} Qiyamət qopacağı gün (saat) günahkarlar (qəbirlərində və dünyada) bir saatdan artıq qalmadıqlarına and içərlər. Onlar (axirətdə belə yalan danışdıqları kimi, dünyada da batilə uyub haqdan) belə döndərilirdilər (yoldan çıxardılırdılar). {55} Elm və iman sahibləri isə belə deyərlər: “Siz (qəbirlərinizdə) Allahın Kitabında (əzəli elmində yazılmış) olan qiyamət gününə qədər qaldınız. Bu, (hamının dirildiyi) qiyamət günüdür, lakin siz (onun haqq olduğunu) bilmirdiniz!” {56} O gün zalımlara üzrləri heç bir fayda verməz və onların tövbə etmələri (Allah rizasını diləmələri) də istənilməz! {57} Biz bu Qur’anda insanlar üçün hər çür məsəl çəkdik. (Ya Rəsulum!) Həqiqətən, sən onlara (Musanın yədi-beyzası, əsası kimi) hər hansı bir mö’cüzə gətirsən belə, onlar mütləq: “Siz (Peyğəmbər və ona iman gətirənlər) yalançısınız!” – deyəcəklər. {58} Allah (haqqı) bilməyənlərin qəlblərini belə möhürləyər! {59} (Ya Rəsulum!) Sən (çətinliklərə, əziyyətlərə) səbr et. Şübhəsiz ki, Allahın (sənə verdiyi zəfər) və’di haqdır. Qoy (axirətə) qəti inanmayanlar səni e’tinasızlığa sövq etməsinlər. (Səni yüngül hesab edib yerindən oynatmasınlar, səbirsizliyə, səbatsızlığa sövq edərək öz fikrindən və amalından döndərib risaləti təbliğ etməkdən daşındıra bilməsinlər!) {60}</string>
    <string name="an1biaa1_6">İnsanların haqq-hesab vaxtı (qiyamət günü) yaxınlaşdı, onlar isə hələ də qəflət içindədirlər və (qiyamətə inanmaqdan) üz döndərirlər. (Qiyamət insanlar üçün nə qədər uzaq isə, Allahın dərgahında bir o qədər yaxındır. Fani dünyaya, şan-şöhrətə olan meyl, varlanmaq həvəsi insanların başını elə qatmışdır ki, qiyamət günü barəsində əsla fikirləşmirlər). {1} Rəbbindən onlara (bir-birinin ardınca) elə bir yeni xəbərdarlıq (öyüd-nəsihət) gəlməz ki, onu məsxərəyə qoyub dinləməsinlər; {2} Qəlbləri qəflət içində olaraq (ona qulaq asmasınlar). Zalımlar öz aralarında gizli pıçıldaşıb (bir-birinə): “Bu (Muhəmməd) sizin kimi ancaq adi bir insandır. (Onun gətirdiyi Qur’an sehrdən, cadudan başqa bir şey deyildir). Gözünüz görə-görə sehrəmi uyursunuz?” – dedilər. {3} (Peyğəmbər Məkkə müşriklərinə) belə dedi: “Rəbbim göydə və yerdə (söylənən) hər sözü bilir. O, (hər şeyi) eşidəndir, biləndir!” {4} Onlar (müxtəlif fikirlərə düşərək) belə dedilər: “Xeyr, (bu Qur’an) qarmaqarışıq yuxulardır; xeyr, onu özü uydurmuşdur; xeyr, o, bir şairdir. (Əgər o, həqiqi peyğəmbərdirsə, bunu sübut etmək üçün) qoy əvvəlki peyğəmbərlərə göndərilən mö’cüzələr kimi bizə bir mö’cüzə gətirsin!” {5} Onlardan əvvəl məhv etdiyimiz heç bir məmləkət (əhli mö’cüzələrlə gəlmiş peyğəmbərlərinə) iman gətirmədi. Bunlarmı iman gətirəcəklər? {6}</string>
    <string name="an2biaa7_10">" (Ya Rəsulum! Biz səndən əvvəl də hər bir ümmətə mələk deyil) ancaq kişilər (kişi peyğəmbərlər) göndərdik ki, onlara vəhy edirdik. Əgər bilmirsinizsə, zikr (kitab) əhlindən soruşun! {7} Biz onları (peyğəmbərləri) yeməz-içməz (yemək yeməz) bir bədən yaratmadıq. Onlar (dünyada) əbədi də deyillər. {8} Sonra onlara verdiyimiz və’di yerinə yetirdik. (Peyğəmbərlərə) və istədiyimiz kəslərə (onlara iman gətirənlərə) nicat verdik, (Allaha şərik qoşmaqla, küfr etməklə) həddi aşanları isə məhv etdik. {9} Həqiqətən, sizə (Qüreyş əhlinə) elə bir Kitab nazil etdik ki, o sizdən ötrü bir şərəfdir. (O sizin qədir-qiymətinizi yüksəldər, dini və dünyəvi ehtiyaclarınızı aradan qaldırar, ürəkdən inananlara behişt yolunu göstərər. Halal-haramı daim mö’minlərin yadına salar). Məgər dərk etmirsinizmi? {10}"</string>
    <string name="an3biaa11_15">" Biz zalım olan (küfr edən) neçə-neçə məmləkəti (məmləkət əhlini) məhv etdik və onlardan sonra başqa bir qövm (camaat) yaratdıq. {11} Onlar əzabımızı (onları məhv edəcəyimizi) hiss edən kimi dərhal oradan (öz yurdlarından) qaçmağa üz qoydular. {12} (Mələklər istehza ilə onlara belə dedilər:) “Qaçmayın, kef çəkdiyiniz yerə, məskənlərinizə qayıdın”. Yəqin ki, (hara getmişdiniz; mal-dövlətiniz, cəh-cəlalınız necə oldu, deyə) sorğu-sual ediləcəksiniz! {13} Onlar (nicat tapmaqdan ümidlərini üzüncə): “Vay halımıza! Biz, həqiqətən, zalım olmuşuq (Rəbbimizə küfr etməklə özümüz özümüzə zülm etmişik)”, - dedilər. {14} Biz onları ot kimi biçənəcən (külə döndərənəcən) elə bu sözləri deyib dururdular (nalə çəkirdilər). {15}"</string>
    <string name="an4biaa16_18">" Biz göyü, yeri və onlar arasında olanları oyun-oyuncaq yaratmadıq. (Kainat əbəs yerə deyil, Allahın qüdrətinin təcəssümü kimi yaradılmışdır. Buna görə də insanlar yalnız onun xaliqi Allaha ibadət etməlidirlər). {16} Əgər Biz (Özümüzə) əyləncə etmək (arvad-uşaq düzəltmək) istəsəydik, onu mütləq Öz dərgahımızdan (mələklərdən, hurilərdən) edərdik. Lakin Biz (bunu) etmədik. (Çünki Allaha, insanlardan fərqli olaraq, əylənmək, Özünə övlad götürmək, yaxud kimisə Özünə yoldaş etmək yaraşmaz).{17} Xeyr, Biz batili haqla (küfürü imanla) rədd edərik (haqqı batilin təpəsinə atarıq) və o da onu (batili) yox edər. (Bir də baxıb görərsiniz ki) o yox olub getmişdir. (Batil sözlərlə Allaha) isnad etdiyiniz sifətlərə görə vay halınıza! {18}"</string>
    <string name="an5biaa19_20">" Göylərdə və yerdə olan (bütün) məxluqat Onundur (Allahın qüdrət əsəridir). Onun dərgahında olanlar (rütbə və şərəf e’tibarilə mə’nən Allaha yaxın mələklər) Ona ibadət etməyə təkəbbür göstərməz və (bu ibadətdən) yorulmaq bilməzlər. {19} Onlar gecə-gündüz, yorulub-usanmadan (Rəbbini) təqdis edib şə’ninə təriflər deyərlər. {20}"</string>
    <string name="an6biaa21_23">" Yoxsa (Məkkə müşrikləri) yerdən (yerdə mövcud olan daş, qızıl-gümüş və s. -dən özləri üçün) tanrılar qəbul etdilər ki, onlar ölüləri dirildəcəklər? (Xeyr, Allahdan başqa heç kəs (ölüləri) dirildib məhşərə gətirməyə qadir deyildir!) {21} Əgər (yerdə və göydə) Allahdan başqa tanrılar olsa idi, onların ikisi də (müvazinətdən çıxıb) fəsada uğrayardı. Ərşin sahibi olan Allah (müşriklərin Ona) aid etdikləri sifətlərdən tamamilə uzaqdır! {22} (Allah) gördüyü işlər barəsində sorğu-sual olunmaz; onlar (bütün bəndələr) isə (tutduqları əməllərə görə) sorğu-sual ediləcəklər. {23}"</string>
    <string name="an7biaa24_29">" Yoxsa (müşriklər özləri üçün) Ondan (O Allahdan) başqa tanrılar qəbul etdilər? (Ya Rəsulum!) De: “(Etdiyiniz əməlin düzgünlüyünü sübut edən) dəlilinizi gətirin. Bu mənimlə onların (ümmətimin) Kitabı (Qur’an), bu da məndən əvvəlkilərin kitabı (Tövrat və İncil)! Xeyr, onların əksəriyyəti haqqı bilməz və buna görə də (ondan) üz döndərər!” {24} (Ya Rəsulum!) Səndən əvvəl elə bir peyğəmbər göndərmədik ki, ona: “Məndən başqa heç bir tanrı yoxdur. Buna görə də yalnız Mənə ibadət edin!” – deyə vəhy etməyək. {25} (Kafirlər:) “Rəhman (mələklərdən Özünə) övlad götürdü!” – dedilər. O, pakdır, müqəddəsdir! (Belə şeylərdən tamamilə uzaqdır!) Xeyr, (mələklər Onun övladı deyil, xəlq etdiyi) möhtərəm qullardır. {26} (Mələklər) Ondan qabaq söz danışmaz, Yalnız Onun əmri ilə iş görərlər. {27} (Allah) onların öndəkilərini də, arxalarındakını da (nə etdiklərini və nə edəcəklərini) bilir. Onlar yalnız (Allahın) razı olduğu (izin verdiyi) kəslərdən ötrü şəfaət edə bilər və Onun heybətindən qorxarlar. {28} (Mələklərdən) heç kəs: “Mən Ondan başqa bir tanrıyam!” – desə, onu Cəhənnəmlə cəzalandırarıq. Biz zalımlara belə cəza veririk. {29}"</string>
    <string name="an8biaa30_33">" Məgər kafir olanlar göylə yer bitişik ikən Bizim onları ayırdığımızı, hər bir canlını sudan yaratdığımızı bilmirlərmi?! Yenə də iman gətirməzlər? (Göylər ilk yaradılışda bir-birinə bitişik bir təbəqə olduğu halda, onların arası hava ilə açılıb yeddi təbəqəyə ayrılmış, yer də bir təbəqə ikən sonra yeddi təbəqəyə bölünmüşdür. Bu, Allahın qüdrətini, əzəmətini sübut edən ən tutarlı dəlillərdəndir). {30} Yer onları silkələməsin (atıb-tutmasın) deyə, orada möhkəm (durmuş) dağlar yaratdıq; onlar (istədikləri yerə) rahat gedib çata bilsinlər deyə, orada geniş yollar əmələ gətirdik. {31} Göyü (yerdən ötrü və onun üstünə düşməsin deyə) qorunub saxlanılan bir tavan etdik. Halbuki (kafirlər) ayələrimizdən (vəhdaniyyətimizi, qüdrətimizi sübut edən bu dəlillərdən) üz döndərdilər. {32} Gecəni və gündüzü də, Günəşi və Ayı da yaradan Odur. Onların (həmçinin ulduzların) hər biri (özünə məxsus) bir göydə üzür (öz hədəqəsində, öz dairəsində hərəkət edir). {33}"</string>
    <string name="an9biaa34_35">" (Ya Rəsulum!) Səndən əvvəl də (dünyada) heç bir bəşərə əbədiyyat (ölməzlik) vermədik. Belə olduğu təqdirdə, sən ölsən, onlar dirimi qalacaqlar?! {34} Hər bir kəs (hər bir canlı) ölümü dadacaqdır. (Dözüb-dözməyəcəyinizi, şükür edəcəyinizi, yaxud nankor olacağınızı) yoxlamaq məqsədilə Biz sizi şər və xeyirlə (xəstəlik, yoxsulluq, ehtiyac və sağlamlıq, var-dövlət və cah-cəlalla) imtahana çəkərik. Və siz (qiyamət günü əməllərinizin əvəzini almaq üçün) ancaq Bizim hüzurumuza qaytarılacaqsınız! {35}"</string>
    <string name="an10biaa36_41">" (Ya Rəsulum!) Kafir olanlar səni gördükləri zaman ancaq məsxərəyə qoyaraq (bir-birinə): “Sizin tanrılarınıza tə’nə edən bumudur?” – deyərlər. Halbuki onlar, məhz onlar Rəhmanın öyüd-nəsihətini (Qur’anı) inkar edirlər. {36} İnsan tələsən (hövsələsiz) yaradılmışdır. (İnsan təbiəti e’tibarilə hövsələsizdir, tələskəndir. Allahın əzabının tez gəlməsini istəyən müşriklər kimi). Ayələrimi (Peyğəmbərin dediyi sözlərin düzgün olmasını, əzabımı tezliklə) sizə göstərəcəyəm. Hələ Məni tələsdirməyin! {37} Onlar (kafirlər): “Əgər siz doğru danışırsınızsa, bu və’din (əzabın, yaxud qiyamətin) nə vaxt olacağını bildirin!” – deyirlər. {38} Kaş kafirlər atəşi üzlərindən və arxalarından dəf edə bilməyəcəkləri və onlara heç bir kömək olunmayacağı vaxtı (qiyaməti) biləydilər! (Əgər bilsəydilər, belə bir sual verməz, həm də Allahın əzabının tezliklə gəlməsini istəməzdilər). {39} Xeyr, (qiyamət) onları gözlənilmədən yaxalayar və şaşırdar (mat-məbhut edər). (Kafirlər) onu əsla geri qaytara bilməzlər və onlara (tövbə, üzrxahlıq üçün) möhlət də verilməz! {40} (Ya Rəsulum!) Səndən əvvəl də peyğəmbərlərə istehza edilmişdi. İstehza edənləri məsxərəyə qoyduqların şeyin özü (peyğəmbərlərin onları qorxutduğu əzab) məhv etdi. {41}"</string>
    <string name="an11biaa42_47">" De: “Sizi gecə (yatdığınız vaxt) və gündüz (gəzib dolandığınız zaman) Rəhmandan (Rəhmanın əzabından) kim qurtara bilər?” Amma onlar Rəbbinin öyüd-nəsihətindən (Qur’andan) üz döndərdilər. {42} Yoxsa onların Bizdən başqa (əzabı) onlardan dəf edə biləcək tanrıları vardır?! Onlar (o tanrılar) heç özlərinə belə yardım etməyə qadir olmaz, Bizdən də (əzabımızdan da) qoruna bilməzlər. (Və ya: Bizdən də dəstək görə bilməzlər). {43} Doğrusu, Biz bununla (bu kafirlərə) və atalarına ömürləri uzanıncaya qədər (dünyada) gün-güzəran verdik. (Onlar fani dünya malına aldanıb məğrur oldular). Məgər Bizim (onların) torpağına girib onu hər tərəfdən əskiltdiyimizi (gündən-günə yurdlarının müsəlmanların əlinə keçdiyini) görmürlərmi? Belə olduqda, qalib olanlar onlarmıdır?! {44} (Ya Rəsulum!) De: “Mən sizi ancaq vəhy ilə qorxuduram”. Karlar qorxudulduğu zaman çağırışı eşitməzlər! {45} Həqiqətən, əgər Rəbbinin əzabından az bir şey onlara toxunsa, onlar mütləq: “Vay halımıza! Biz, doğrudan da, zalım olmuşuq (Allaha şərik qoşmaqla, küfr etməklə özümüz özümüzə zülm etmişik)” – deyəcəklər. {46} Biz qiyamət günü üçün ədalət tərəzisi qurarıq. Heç kəsə əsla haqsızlıq edilməz. Bir xardal dənəsi ağırlığında olsa belə onu (hər hansı bir əməli tərəziyə) gətirərik. Haqq-hesab çəkməyə Biz kifayətik. {47}"</string>
    <string name="an12biaa48_50">" Biz Musa və Haruna Furqanı (haqqı batildən ayıran Tövratı doğru yolu göstərən) bir nur və müttəqilərdən ötrü öyüd-nəsihət olaraq vermişdik. {48} O kəslərdən ötrü ki, onlar öz Rəbbindən Onu görmədən (yaxud Allahın axirətdə verəcəyi əzabdan) qorxar və qiyamətdən lərzəyə gələrlər. {49} Bu (Qur’an) nazil etdiyimiz mübarək (insanlara daim xeyir-bərəkət gətirən) bir Kitabdır. İndi siz onu inkarmı edirsiniz? {50}"</string>
    <string name="an13biaa51_73">" Biz daha öncə İbrahimə də doğru yolu nəsib etmişdik (peyğəmbərlik ehsan buyurmuşduq). Biz onu (onun buna layiq olduğunu) bilirdik. {51} (İbrahim) atasına və tayfasına: “Sizin tapınıb durduğunuz bu heykəllər nədir?” – dediyi zaman {52} Onlar: “Biz atalarımızı onlara ibadət edən gördük!” – deyə cavab vermişdilər. {53} (İbrahim onlara:) “And olsun ki, siz də, atalarınız da (haqq yoldan) açıq-aşkar azmısınız!” – demişdi.{54} Onlar: “Sən bizə ciddi deyirsən, yoxsa zarafat edirsən? (Sən bizə haqlamı gəldin, yoxsa oyunbazlardansan?)” – deyə soruşduqda {55} (İbrahim) belə cavab vermişdi: “Xeyr, Rəbbiniz göylərin və yerin Rəbbidir ki, onları yaratmışdır. Mən də buna şahidlik edənlərdənəm! {56} Allaha and olsun ki, siz çıxıb getdikdən sonra bütlərinizə bir hiyə quracağam! (Başlarına bir oyun açacağam!)” {57} (Onlar gedən kimi İbrahim bütləri) parça-parça edib yalnız onların böyüyünü saxladı ki, bəlkə, qayıdıb ona baş çəkdilər. (Qoy anlasınlar ki, bu dilsiz-ağılsız bütlər nəinki başqalarını, hətta özlərini belə qorumağa qadir deyillər. Buna görə də onlara ibadət etmək ən böyük günahdır). {58} (Onlar qayıdan kimi işin nə yerdə olduğunu görüb) dedilər: “Bunu tanrılarımıza kim edibsə, o, şübhəsiz ki, zalımlardandır!” {59} (Müşriklərin bə’ziləri:) “İbrahim deyilən bir gəncin onları pislədiyini eşitmişik!” – dedilər.{60} (Qalanları:) “Bunların şahidlik edə bilmələri üçün onu (tapıb) camaatın gözü qabağına gətirin!” – dedilər. {61} (Müşriklər İbrahimi tapıb gətirərək:) “Ya İbrahim! Tanrılarımızı sənmi bu günə saldın?” - deyə soruşdular. {62} (İbrahim sındırmadığı iri bütü göstərib:) “Bəlkə, onların bu böyüyü bunu etmişdir. Əgər danışa bilirlərsə, özlərindən soruşun!” – deyə cavab verdi.{63} Bunun nəticəsində onlar (ağıllarını başlarına yığıb) öz-özlərinə müraciətlə: “Siz, doğrudan da, zalımlarsınız (dilsiz-ağılsız, heç özlərini belə qorumağa qadir olmayan bütlərə tapınmaqla özünüz özünüzə zülm edirsiniz)”, - dedilər. {64} Sonra (mübahisədə aciz qaldıqlarını görüb) yenə də öz küfrlərinə (başlarında olan əski e’tiqada) qayıdaraq (İbrahimə): “Axı sən bilirsən ki, bunlar danışmırlar!” – dedilər. {65} (İbrahim) dedi: “Elə isə Allahı qoyub sizə heç bir xeyir və zərər verə bilməyən bütlərəmi ibadət edirsiniz?{66} Tfu sizə də, Allahdan başqa ibadət etdiyiniz bütlərə də! Əcaba, (etdiyiniz əməllərin qəbahətini) anlamırsınız?” {67} (Nəmrud və ətrafındakılar öz camaatına) belə dedilər: “Əgər (tapındıqlarınıza yardım göstərmək, onları xilas etmək üçün) bir iş görəcəksinizsə, onu (İbrahimi) yandırın və tanrılarınıza kömək edin!” {68} Biz də: “Ey atəş! İbrahimə qarşı sərin və zərərsiz ol! (Hətta soyuğun belə ona zərər yetirməsin!)” – deyə buyurduq. {69} Onlar (İbrahimə) hiylə qurmaq istədilər, lakin Biz onları (cürbəcür müsibətlərə düçar etməklə, xüsusilə üstlərinə ətlərini yeyib qanlarını içən həşərat göndərməklə) daha çox ziyana uğratdıq. {70} Biz onu da (İbrahimi də), (qardaşı oğlu) Lutu da (Nəmrud tayfasının əlindən qurtarıb) aləmlər üçün mübarək etdiyimiz (torpağında bəşər övladına bərəkətlər verdiyimiz) yerə (Şama) qovuşdurduq. {71} Biz ona (İbrahimə) İshaqı, üstəlik Yə’qubu da bəxş edib onların hamısını saleh kimsələr etdik. {72} Biz onları əmrimizlə (insanları) doğru yola gətirən imamlar (rəhbərlər) etdik. Biz onları xeyirli işlər görməyi, namaz qılmağı və zəkat verməyi vəhy etdik. Onlar yalnız Bizə ibadət edirdilər. {73}"</string>
    <string name="an14biaa74_75">" Biz Luta da bir hökm (hikmət, peyğəmbərlik; çətin məsələləri həll edib hökm çıxartmaq) və elm verdik, onu (əhalisi) çirkin işlər görən bir məmləkətdən (çıxardıb) xilas etdik. Həqiqətən, onlar pis, fasiq (Allaha asi olan, pozğun) bir tayfa idilər. {74} Biz onu mərhəmətimizə qovuşdurduq, çünki o, doğrudan da, saleh kimsələrdən idi. {75}"</string>
    <string name="an15biaa76_77">" (Ya Rəsulum!) Nuhu da (yad et)! O daha öncə (öz kafir ümmətinin əzaba düçar olması haqqında) yalvarıb dua etmişdi. Biz onun duasını qəbul buyurmuş, onu da, ailəsini də böyük fəlakətdən (tufandan) qurtarmışdıq! {76} Biz ayələrimizi yalan hesab edən bir qövmə qarşı ona yardım göstərmişdik. Onlar, həqiqətən, pis bir camaat idilər. Buna görə də Biz onların hamısını (suya) qərq etdik. {77}"</string>
    <string name="an16biaa78_82">" (Ya Rəsulum!) Davudu və Süleymanı da (yad et)! O zaman ki, onlar bir tayfanın qoyunlarının girib xarab etdiyi bir əkin sahəsi haqqında hökm verirdilər və Biz də onların hökmünə şahid idik. {78} Biz onu (məsələnin hökmünü) dərhal Süleymana anlatdıq. Və onların hər birinə hökm (hikmət, peyğəmbərlik) və elm (şəriəti dərindən bilmək) verdik. Biz dağları və quşları Davudla birlikdə (Allahı) təqdis edib tə’rifləsinlər deyə ona ram etdik. Bunları (sizə təəccüblü görünsə də, lövhi-məhfuzdakı əzəli hökmümüzlə) Biz etmişdik. {79} Biz (Davuda) sizi (düşmənlə) vuruşda qorumaq üçün zireh (toxumaq) sənətini öyrətdik. (Ey Məkkə əhli! Rəbbinizin bu ne’mətinə) artıq şükür edərmisiniz? {80} Əmrilə bərəkət verdiyimiz yerə (Şama) doğru şiddətlə əsən küləyi də Süleymana Biz ram etdik. Biz hər şeyi bilənik! {81} Biz şeytanlardan qəvvaslıq edənləri və başqa işlər görənləri (ev tikənləri, mehrab düzəldənləri) də onun ixtiyarına verdik. Biz (Süleymanın əmrindən çıxmasınlar, gördükləri işləri təzədən korlamasınlar, fitnə-fəsad törətməsinlər deyə) onların üstündə göz olurduq. {82}"</string>
    <string name="an17biaa83_84">" (Ya Rəsulum!) Əyyubu da (yada sal)! Bir vaxt o, Rəbbinə yalvarıb dua edərək belə demişdi: “Mənə bəla üz verdi (Sənə pənah gətirdim). Sən rəhmlilərin rəhmlisisən!” {83} Biz (Əyyubun) duasını qəbul buyurduq, onu düçar olduğu bəladan (xəstəlikdən və ailəsinə üz vermiş müsibətdən) qurtardıq. Dərgahımızdan (Əyyuba) bir rəhmət və (Allaha) ibadət edənlərə ibrət dərsi (öyüd-nəsihət) olsun deyə, (həlak olmuş) övladlarını qaytarıb ona verdik, üstəlik bir o qədər də əlavə etdik. {84}"</string>
    <string name="an18biaa85_86">" (Ya Rəsulum!) İsmaili, İdrisi və Zülkifli də (yad et)! Onların hər biri səbr edən kimsələrdən idi. {85} Biz onları mərhəmətimizə qovuşduqduq (peyğəmbər etdik). Onlar, doğrudan da, saleh bəndələrdən idilər. {86}"</string>
    <string name="an19biaa87_88">" Zün-Nunu (balıq sahibi Yunisi) da xatırla! Bir zaman o (küfr etməkdə həddi aşmış ümmətinə qarşı) qəzəblənərək çıxıb getmiş və (Bizə xoş gəlməyən bu səbirsizliyinə görə) onu möhnətə düçar etməyəcəyimizi (gücümüz, yaxud hokmümüzün ona yetməyəcəyini) güman etmişdi. Amma sonra qaranlıqlar içində (balığın qarnında; gecənin, yaxud dənizin zülmətində): “(Pərvərdigara!) Səndən başqa heç bir tanrı yoxdur. Sən paksan, müqəddəssən! Mən isə, həqiqətən, zalımlardan olmuşam (əmrinə qarşı çıxaraq özümə zülm eləmişəm)”,-deyib dua etmişdi. {87} Biz onun (Yunisin) duasını qəbul buyurduq və (balığın qarnından çıxartmaqla) onu qəmdən qurtardıq. Biz mö’minlərə belə nicat veririk! {88}"</string>
    <string name="an20biaa89_90">" (Ya Rəsulum!) Zəkəriyyanı da (yada sal)! Bir vaxt o: “Ey Rəbbim! Məni tək (kimsəsiz, varissiz) buraxma. Sən varislərin ən yaxşısısan! (Bütün məxluqat yox olar, ancaq Sən qalarsan!)” – deyə yalvarıb Rəbbinə dua etmişdi. {89} Biz (Zəkəriyyanın) duasını qəbul buyurduq, ona Yəhyanı bəxş etdik və zövcəsini (doğmağa) qabil bir hala gətirdik. Onlar xeyirli işlər görməyə tələsər (yaxşı əməllər etməkdə bir-birini ötməyə çalışar), ümid və qorxu ilə (rəhmətimizə ümid bəsləyib əzabımızdan qorxaraq) Bizə ibadət edirdilər. Onlar Bizə müt’i idilər. {90}"</string>
    <string name="an21biaa_91">" (Ya Rəsulum!) İsmətini (bəkarətini) qoruyanı da (Məryəmi də yad et)! Biz Öz ruhumuzdan (Özümüzün yaratdığımız ruhdan Cəbrail vasitəsilə) ona üfürdük, onu və oğlunu (atasız doğulmuş İsanı) aləmlərə (mələklərə, bütün insanlara və cinlərə) bir mö’cüzə etdik. {91}"</string>
    <string name="an22biaa92_94">" (Ey insanlar!) Həqiqətən, bu (tövhid dini olan islam) tək bir din olaraq sizin dininizdir. Mən də sizin Rəbbinizəm. Buna görə də yalnız Mənə ibadət edin! {92} Amma (insanlar din barəsində) öz aralarında firqələrə bölünüb parçalandılar. Onların hamısı Bizim hüzurumuza qayıdacaqlar. (Biz də müvafiq surətdə əməllərinin əvəzini verəcəyik). {93} Hər kim mö’min ikən yaxşı işlər görsə, onun zəhməti danılmayacaqdır (mükafatı tamamilə ödəniləcəkdir). Şübhəsiz ki, Biz onun üçün (gördüyü işləri mələklər vasitəsilə əməl dəftərinə) yazırıq. {94}"</string>
    <string name="an23biaa95_100">" Məhv etdiyimiz hər hansı bir məmləkət əhlinin (qiyamət qopana qədər tövbə etmək üçün bir də dünyaya, yaxud haqq dinə) qayıtması mümkün deyildir (haramdır). {95} Nəhayət, Yə’cuc-Mə’cüc (səddinin) açılıb (dağılıb) onlar hər tərəfdən (alçaq və yüksək təpələrdən) sür’ətlə (məhşərə) axışdıqları zaman; {96} Doğru və’d (qiyamət günü) yaxınlaşdıqda kafir olanların gözləri (dəhşətdən) dərhal bərəlib: “Vay halımıza! Biz (dünyada) bundan qafil idik. Xeyr, biz zalım olmuşuq (peyğəmbərlərin dediklərinə inanmamaqla zülm etmişik)!” – deyərlər. {97} (Ey Məkkə əhli!) Siz və Allahdan qeyri ibadət etdiyiniz bütlər isə cəhənnəm yanacağısınız (odunusunuz). Siz ora varid olacaqsınız! {98} Əgər bunlar tanrı olsaydılar, ora girməzdilər. Hamısı orada həmişəlik qalacaqlar. {99} Onları orada inilti (ah-nalə) gözləyir. Onlar orada (heç bir xoş söz) eşitməzlər. {100}"</string>
    <string name="an24biaa101_103">" (Yaxşı əməllərin mükafatı olaraq) öncədən özlərinə ən gözəl ne’mət (Cənnət, əbədi səadət) yazılmış kəslər – məhz onlar ondan (Cəhənnəmdən) uzaqlaşdırılmış olacaqlar. {101} Onlar (Cəhənnəmin) uğultusunu eşitməyəcəklər. Onlar (Cənnətdə) ürəklərinin istədiyi (ne’mətlər) içində əbədi qalacaqlar. {102} Onları ən böyük qorxu (İsrafilin suru axırıncı dəfə çalınıb cəhənnəmliklərin Cəhənnəmə atılması) məhzun etməyəcəkdir. Mələklər onları qarşılayıb: “Bu sizə və’d olunmuş gününüzdür!” – deyəcəklər. {103}"</string>
    <string name="an25biaa104_106">" Göyü kitab səhifəsi kimi büküb qatlayacağımız günü (qiyamət gününü) yadınıza salın. (O gün insanları) ilk dəfə (yoxdan) yaratdığımız kimi qaytarıb (dirildib) əvvəlki halına salarıq. Biz yerinə yetirməli olduğumuz və’di mütləq yerinə yetirəcəyik. (Biz qiyamət günü sizi dirildib lüt-üryan, anadangəlmə vəziyyətdə məhşərə gətirməyi və’d etmişdik. Biz onu mütləq edəcəyik). {104} Biz kitabdan (Tövratdan, yaxud lövhi-məhfuzdan) sonra Zəburda da (cənnət torpağına, yer üzünə və ya müqəddəs) torpağa yalnız Mənim saleh bəndələrimin daxil olacağını yazmışdıq. {105} Həqiqətən, bunda da (Qur’anda da Allaha) ibadət edən bir ümmətdən ötrü (kifayət qədər) moizə (öyüd-nəsihət) vardır. {106}"</string>
    <string name="an26biaa107_112">" Səni də (Ya Rəsulum!) aləmlərə (bütün insanlara və cinlərə) ancaq bir rəhmət olaraq göndərdik. (Sən təkcə insanlara deyil, eyni zamanda cinlərə də peyğəmbər göndərilmisən. Bütün aləmlər əhli, o cümlədən göydəki mələklər, yerdəki insanlar və cinlər sənin vücudunla şərəfə nail olurlar. Sənin sayəndə günahkarlara möhlət verilmiş, hətta səni inkar edənlərin belə cəzası qiyamətə qədər tə’xirə salınmışdır. Mö’minlər isə sənə iman gətirməklə dünyada böyük savab qazanıb axirətdə yüksək dərəcələrə, əbədi səadətə nail olacaqlar). {107} (Müşriklərə) de ki, mənə, həqiqətən, belə vəhy olunur: “Sizin tanrınız ancaq bir olan Allahdır. Bundan sonra (Ona) itaət etməyə (müsəlman olmağa) boyun qoyacaqsınızmı?” {108} (Ya Rəsulum!) Əgər onlar (imandan) üz döndərsələr, de: “(Mənə vəhy olunanı) sizə olduğu kimi (hamıya eyni dərəcədə) bildirdim. Sizə və’d olunan şeyin (qiyamət gününün və ya mö’minlərin qələbəsinin) yaxınmı, uzaqmı olduğunu bilmirəm. {109} Şübhəsiz ki, (Allah) aşkar (ucadan) deyilən sözü də, sizin gizlətdiklərinizi də bilir! {110} Mən bilmirəm, bəlkə də, (cəzanızın) tə’xirə salınması sizi imtahana çəkmək və bir müddət (əcəliniz çatana qədər) sizə gün-güzəran vermək üçündür”. {111} (Peyğəmbər) dedi: “Ey Rəbbim! (Mənimlə məni təkzib edən Məkkə müşrikləri arasında) ədalətlə hökm et. Sizin mənə aid etdiyiniz sifətlərə (dediyiniz pis sözlərə) qarşı kömək dilənilməsi kimsə yalnız Rəhman olan Rəbbimizdir!” {112}"</string>
    <string name="fantitl">Quran ayələrindən</string>
    <string name="fantitl2">Uca Tanrının göylərdə və yerdə yaratdığı bəzi ayələr</string>
    <string name="turnlang">Dili dəyişdirin</string>
    <string name="sharefacebook">Tətbiq bağlantısını Facebook-a paylaşın</string>
    <string name="sharetwitter">Tətbiq bağlantısını Twitter-də paylaşın</string>
    <string name="sharegmail">Tətbiq bağlantısını Gmail-ə paylaşın</string>
    <string name="sharewhatapp">Proqram bağlantısını Whatsapp-da paylaşın</string>
    <string name="shareinstagram">Proqram bağlantısını (Instagram) paylaşın</string>
    <string name="sharetumblr">Tətbiq linkini (Tumblr) paylaşın</string>
    <string name="shareviber">Tətbiq bağlantısını (Viber) paylaşın</string>
    <string name="sharelinkedin">Tətbiq bağlantısını (Linkedin) bölüşün</string>
    <string name="sharesnapchat">Tətbiq bağlantısını (Snapchat) paylaşın</string>
    <string name="shareskype">Tətbiq bağlantısını (Skype) paylaşın</string>
    <string name="sharetelegram">Tətbiq bağlantısını (Telegram) paylaşın</string>
    <string name="sharereddit">Tətbiq bağlantısını (Reddit) paylaşın</string>
    <string name="dialog_title">Yeni versiya mövcuddur</string>
    <string name="dialog_message">Tətbiqin yeni bir versiyası mövcuddur, son versiyasını yeniləmək üçün aşağıya vurun.</string>
    <string name="dialog_positive_button_title">Yeniləyin</string>
    <string name="slide_to_cancel">Ləğv etmək üçün sürükləyin</string>
    <string name="hold_button_to_record">Start qeyd</string>
    <string name="hold_button_to_record2">qeydiyyatdan zaman, toxunan saxlamaq edin</string>
    <string name="fetchs">İnternet bağlantısı</string>
    <string name="wifion">WIFI</string>
    <string name="records">Recordings</string>
    <string name="settingss">Parametrlər</string>
    <string name="store_records_public">Səsyazmalar ictimai qovluğunda saxlanılır</string>
    <string name="record_in_stereo">Stereo səsi</string>
    <string name="keep_screen_on">Qeyd zamanı ekran sönmür</string>
    <string name="total_duration">Ümumi qeyd müddəti: %s</string>
    <string name="total_record_count">Qeydlərin ümumi sayı: %d</string>
    <string name="available_space">Mövcud kosmik: %s</string>
    <string name="delete_all">Bütün qeydləri silin</string>
    <string name="warning">Diqqət!</string>
    <string name="delete_record">Zibil qutusuna köçürün %s</string>
    <string name="delete_all_records">Bütün qeydləri silin və bir daha əldə edə bilməyəcəksiniz.</string>
    <string name="all_records_deleted">Bütün qeydlər uğurla silindi</string>
    <string name="failed_to_delete_all_records">Bütün qeydləri silə bilmədi</string>
    <string name="please_select_record_to_share">seçin və ya payı bir audio fayl qeyd edin</string>
    <string name="record_name">yeni ad</string>
    <string name="recording">Qeydiyyat: %s</string>
    <string name="recording_is_on">Qeydiyyat rejimindədir</string>
    <string name="recording_progress">Abunə olun...</string>
    <string name="recording_paused">Duraklatılmış</string>
    <string name="playback">Oyun: %s</string>
    <string name="no_records">Yazılar boşdur.</string>
    <string name="no_bookmarks">Əlfəcinlər boşdur.</string>
    <string name="bookmarks">Əlfəcinlər</string>
    <string name="share_record">Paylaşma Qeydiyyat: %s</string>
    <string name="import_progress">Səs faylı idxal edin ...</string>
    <string name="record_processing">Fayl emal ...</string>
    <string name="app_settings">Səs parametrləri:</string>
    <string name="recording_settings">Registry ayarları:</string>
    <string name="other_settings">Digər:</string>
    <string name="today">Bu gün</string>
    <string name="yesterday">dünən</string>
    <string name="btn_save">bu saxlamaq</string>
    <string name="btn_savee">Adı uğurla dəyişdirildi</string>
    <string name="btn_cancel">Ləğv</string>
    <string name="btn_cancell">Ad dəyişikliyi ləğv edildi</string>
    <string name="btn_c">ləğv fayl sil</string>
    <string name="btn_cc">silmək</string>
    <string name="btn_ccc">Fayl uğurla silindi</string>
    <string name="btn_cccc">Fayllar silinməmişdir</string>
    <string name="btn_ccccc">Bütün qeydlər uğurla silindi</string>
    <string name="btn_cancelll">bitən</string>
    <string name="btn_yes">Bəli</string>
    <string name="btn_no">Yox</string>
    <string name="btn_play">çalışan</string>
    <string name="error_unknown">Naməlum səhv</string>
    <string name="error_cant_create_file">Fayl yarada bilmir</string>
    <string name="error_invalid_output_file">Çıxış faylı etibarsızdır</string>
    <string name="error_file_exists">Bu adda olan fayl artıq mövcuddur!</string>
    <string name="error_failed_to_rename">Reyestrin adını dəyişmək alınmadı!</string>
    <string name="error_failed_to_init_recorder">Yazmağa başlamaq üçün uğursuz oldu</string>
    <string name="error_failed_to_init_player">başlamaq üçün uğursuz oldu</string>
    <string name="error_player_data_source">Pleyer faylı oxuya bilmir</string>
    <string name="error_unable_to_read_sound_file">audio fayl oxumaq bilmir</string>
    <string name="error_permission_denied">İcazə tələbi rədd edildi</string>
    <string name="recordtoast">Yazılan vaxt:</string>
    <string name="request">İstək və ya rəy</string>
    <string name="email_clients_not_found">E-poçt tapılmadı</string>
    <string name="send_email">E-poçt göndər ...</string>
    <string name="open_record_with">ilə %s açın</string>
    <string name="delete">silmək</string>
    <string name="rename">adını dəyişmək</string>
    <string name="open_with">istifadə edərək açdı</string>
    <string name="download">Yükləyin</string>
    <string name="share">Paylaşın</string>
    <string name="ask_to_rename">Yazmağı dayandırdıqdan sonra yenidən adlandırma informasiya qutusunu göstərin</string>
    <string name="record_deleted_successfully">Fayl uğurla silindi</string>
    <string name="need_write_permission">Tətbiq ictimai yaddaşa daxil olmaq üçün icazə tələb edir. İcazə verilmirsə, qeydlər tətbiqin qovluğunda saxlanacaq</string>
    <string name="rec_name">Isim:</string>
    <string name="rec_format">format:</string>
    <string name="rec_duration">Müddət:</string>
    <string name="rec_size">ölçü:</string>
    <string name="rec_location">Fayl yeri:</string>
    <string name="naming">adlandırma:</string>
    <string name="private_dir_warning">Yazılar tətbiqin qovluğunda saxlanacaq və digər tətbiqlərə görünmür</string>
    <string name="public_dir_warning">Yazılar digər tətbiqlərə görünən cihazınızdakı paylaşılan qovluqda saxlanacaq</string>
    <string name="btn_ok">tamam</string>
    <string name="btn_deny">İmtina</string>
    <string name="btn_allow">İcazə verin</string>
    <string name="error_process_waveform">waveform tərtib edilə bilməz</string>
    <string name="records_was_removed">Bəzi log faylları log kataloq aşkar edilməyib. Silindi və ya köçürüldü.</string>
    <string name="dont_ask_again_rename">Yenidən adını dəyişməyi xahiş etməyin</string>
    <string name="error_lost_records">kayıtlarınız bəzi silinmiş və ya köçürülüb</string>
    <string name="delete_record_forever">Bir qeyd silin %s əbədi?</string>
    <string name="restore_record">Reyestrinin bərpa %s?</string>
    <string name="empty">Boş</string>
    <string name="record_moved_into_trash">Rekord zibil qutusuna daşındı</string>
    <string name="record_restored_successfully">uğurla rekord bərpa</string>
    <string name="rec_frequency">tezliyi:</string>
    <string name="trash">Zibil</string>
    <string name="trash_info">Zibil qutusuna köçürülən qeydlər 60 gün ərzində əbədi olaraq silinəcəkdir.</string>
    <string name="error_no_available_space">No kosmik mövcuddur!</string>
    <string name="rec_created">Yaradılmış:</string>
    <string name="sourah30">Sorah Ar-Room (The Romans)</string>
    <string name="h3535">Dedi: Cənnət əhli, üfüqdə uzaqdan işıqlandıran planeti gördükləri kimi, otaqdakı insanları yuxarıdan görürlər, Bir-birinə üstünlük vermək üçün şərqdən və ya qərbdən</string>
    <string name="info">məlumat</string>
    <string name="cancel_rec">Qeydiyyat ləğv edildi</string>
    <string name="delete_all2">Sil bütün</string>
    <string name="lost_records">Records itirilmiş</string>
    <string name="btn_details">detallar</string>
    <string name="card_aya1">Ayə {33}</string>
    <string name="error_failed_access_to_storage">Fayl storage giriş uğursuz</string>
    <string name="downloading_cancel">Yükləmə ləğv edildi</string>
    <string name="downloading_success">Yükləmə kitabçasında yükləndi %s</string>
    <string name="downloading_failed">Endirilmədi: %s</string>
    <string name="downloading">Endir: %s</string>
    <string name="by_date">Tarix üzrə (yeni)</string>
    <string name="by_date_desc">Tarixə görə (ən qədim)</string>
    <string name="by_name">Adı ilə (A-Z)</string>
    <string name="by_name_desc">Adı ilə (Z-A)</string>
    <string name="by_duration">Müddətə görə (ən uzun)</string>
    <string name="by_duration_desc">Müddətə görə (ən qısa)</string>
    <string name="delete_this_record">Bu rekord sil?</string>
    <string name="all_records_deleted_successfully">Bütün qeydlər uğurla silindi</string>
    <string name="h10iiiiii">Mən də deyirəm: Yunus Bin Matta\'dan yaxşı heç kim yoxdur.</string>
    <string name="internet_satalite">İnternet bağlantısı siyahısı</string>
    <string name="quran_karem">Qurani Kərim</string>
    <string name="refresh">təzələmək</string>
    <string name="find">Tapın</string>
    <string name="share_via">Vasitəsilə paylaşın</string>
    <string name="copy_link">Linki kopyalayın</string>
    <string name="copied_to_clipboard">Panoya kopyalandı</string>
    <string name="site_quran">Qurani Kərim veb saytı</string>
    <string name="qna_maka">Məkkə yaşayır</string>
    <string name="qna_suna">Peyğəmbərin sünnəsi yaşayır</string>

    <string-array name="theme_colors2">
        <item>Mavi Boz tema</item>
        <item>Qara tema</item>
        <item>Teal tema</item>
        <item>Mavi tema </item>
        <item>Bənövşəyi tema</item>
        <item>Çəhrayı tema</item>
        <item>Narıncı tema</item>
        <item>Qırmızı tema</item>
        <item>Qəhvəyi tema</item>
        <item>Yaşıl tema </item>
        <item>Boz tema</item>
        <item>İndiqo tema</item>
        <item>Açıq Mavi tema</item>
        <item>Açıq Yaşıl tema</item>
        <item>Açıq Əhəng tema</item>
    </string-array>

    <string-array name="formats">
        <item>Əlaqələndirmə: MP3</item>
        <item>Əlaqələndirmə: Wav</item>
    </string-array>

    <string-array name="sample_rates">
        <item>Nümunə dərəcəsi: 8000</item>
        <item>Nümunə dərəcəsi: 16000</item>
        <item>Nümunə dərəcəsi: 32000</item>
        <item>Nümunə dərəcəsi: 44100</item>
        <item>Nümunə dərəcəsi: 48000</item>
    </string-array>

    <string-array name="bit_rates">
        <item>Bit dərəcəsi: 24kbps</item>
        <item>Bit dərəcəsi: 48kbps</item>
        <item>Bit dərəcəsi: 96kbps</item>
        <item>Bit dərəcəsi: 128kbps</item>
        <item>Bit dərəcəsi: 192kbps</item>
    </string-array>
    <string name="about_play_store2">Digər tətbiqlərimiz</string>
    <string name="vidio_maka">Qurani-Kərim kanalı Məkkədən Ulu Məscidin içərisində ərəb dilində canlı yayımlandı.</string>
    <string name="vidio_souna">Sünnə kanalı Mədinədən Peyğəmbər məscidinin içərisində ərəb dilində canlı yayımlandı.</string>

    <string name="error_on_recording">Qeydiyyat Xətası!</string>
    <string name="start_recording">Qeyd etməyə başlayın</string>
    <string name="recording_feature_disabled">Səs yazma funksiyası deaktiv edilib</string>
    <string name="selected">%d seçilmişdir</string>
    <string name="btn_import">İdxal</string>
    <string name="processing_canceled">Emal ləğv edilir</string>
    <string name="record_calculation">Dalğa forması hesablamaları&#8230;</string>
    <string name="restore">bərpa edin</string>
    <string name="dont_ask_again">Bir daha soruşma</string>
    <string name="downloading_success_and_fail_count">%d qeyd müvəffəqiyyətlə endirildi və %d fayl endirilə bilmədi</string>
    <string name="moving_records_success_and_fail_count">%d qeyd uğurla köçürüldü və %d köçürmə uğursuz oldu</string>
    <string name="move_record_success">%s tətbiqin şəxsi kataloquna köçürüldü</string>
    <string name="move_record_failed">Köçürülmədi: %s</string>
    <string name="downloading_failed_file_already_exists">Endirmək alınmadı. Adı ilə fayl %s artıq mövcuddur</string>
    <string name="selected_records_moved_into_trash">Seçilmiş Rekord zibil qutusuna köçürüldü</string>
    <string name="record_imported_successfully">Rekord uğurla idxal edildi</string>
    <string name="cant_import_files">Faylları idxal etmək mümkün deyil</string>
    <string name="file_browser">fayl brauzeri</string>
    <string name="private_dir">"Şəxsi kataloq "</string>
    <string name="public_dir">İctimai kataloq</string>
    <string name="found_in_the_app">Tətbiqdə tapıldı</string>
    <string name="not_found_in_the_app">Tətbiqdə tapılmadı</string>
    <string name="in_trash">Zibil qutusunda</string>
    <string name="btn_get_started">Başlamaq</string>
    <string name="btn_apply">Müraciət edin</string>
    <string name="btn_reset">Sıfırlayın</string>
    <string name="btn_next">Sonrakı</string>
    <string name="view">baxışlar</string>
    <string name="view_records">Rekord baxın</string>
    <string name="move_records_needed">Move Rekord tələb olunur</string>
    <string name="moving_record">Hərəkət edir rekord: %s</string>
    <string name="moving_record_cancel">Köçürmə ləğv edildi</string>
    <string name="move_records_info">Bəzi Rekordlar hələ də ictimaiyyətin yaddaşındadır.Tezliklə ictimai yaddaş tətbiq üçün əlçatan olmayacaq. Həmin Rekordlar proqramın şəxsi qovluğuna köçürməliyik.</string>
    <string name="recording_format">Səsyazma formatı:</string>
    <string name="bitrate">Bitrate:</string>
    <string name="channels">Kanal sayı:</string>
    <string name="sample_rate">Nümunə dərəcəsi:</string>
    <string name="size_per_min">%s Mb/dəq gözlənilən ölçü</string>
    <string name="records_location">Rekordlar yerləri: %s</string>
    <string name="feature_not_available_in_android_10">Bu funksiya artıq Android 10 və ya daha sonrakı versiyalarda mövcud deyil.</string>
    <string name="move_records">Hərəkət edir %d rekordlar</string>
    <string name="error_failed_to_restore">Rekordu bərpa etmək alınmadı!</string>
    <string name="error_failed_to_delete">Silmək uğursuz oldu rekord!</string>
    <string name="move_public_storage_records_message">İctimai saxlama qeydlərini köçürmək lazımdır</string>
    <string name="later">sonra</string>
    <string name="move">Köçür</string>
    <string name="move_all">Hamısını hərəkət etdirin</string>
    <string name="info_format"><b>M4a</b> format AAC audio codec ilə kodlanır yaxşı keyfiyyət və kiçik ölçüsü var. <b>(tövsiyə)</b>
		\n<b>Wav</b> sıxılmamış audio məlumat formatıdır. Digər formatlara nisbətən daha çox yer tutur. Bu, konkret hallar üçün lazımdır.
		\n<b>3gp</b> mobil telekommunikasiya xidmətləri üçün hazırlanmış multimedia konteyner formatıdır. Yerə qənaət etmək lazımdırsa, ondan istifadə edin.
		</string>
    <string name="info_frequency"><b>Nümunə dərəcəsi</b> saniyədə daşınan audio nümunələrinin sayıdır.
		\n<b>48kHz</b> DVD-lər üçün istifadə olunan nümunə dərəcəsidir.
		\n<b>44,1kHz</b> Audio CD-lərin seçmə tezliyidir. <b>(tövsiyə)</b>
		\n<b>22kHz</b> 64 kbps kimi aşağı bit sürəti üçün məşhur nümunə sürəti.
		\n<b>8kHz</b> nümunə sürəti müasir telefon sistemlərindən daha az ötürmə qabiliyyətinə malikdir. Hər hansı ciddi qeyd tapşırığı üçün uyğun deyil.
		</string>
    <string name="info_bitrate"><b>bit sürəti</b> səsin saniyəsi üçün verilənlərin ölçüsüdür. Qeyd keyfiyyətinə və ölçüsünə birbaşa təsir göstərir.
		\n<b>256 kbps</b> yaxşı keyfiyyətli bit sürəti.
		\n<b>192 kbps</b> orta keyfiyyətli bit sürəti.
		\n<b>128 kbps</b> orta diapazonlu bitrate keyfiyyəti. Podkastlar üçün ümumi bit sürəti. <b>(tövsiyə)</b>
		\n<b>96 kbps</b> ümumiyyətlə nitq və ya aşağı keyfiyyətli yayım üçün istifadə olunur.
		\n<b>48 kbps</b> ümumiyyətlə yalnız nitq üçün məqbuldur.
		</string>
    <string name="info_channels">
		<b>Stereo</b> iki ayrı kanal qeydə alınır. Bu o deməkdir ki, hər bir stereo dinamikdə fərqli səs siqnalı var. <b>(tövsiyə)</b>
		\n<b>Mono</b> bir siqnal kanalı qeydə alınır. O, bir neçə dinamik vasitəsilə çoxalda bilər, lakin bütün dinamiklər hələ də siqnalın eyni surətini çıxarır.
		</string>
    <string name="info_3gp"><b>3gp</b> mobil telekommunikasiya xidmətləri üçün hazırlanmış multimedia konteyner formatıdır. Yerə qənaət etmək lazımdırsa, ondan istifadə edin.</string>
    <string name="info_m4a"><b>M4a</b> format AAC audio codec ilə kodlanır yaxşı keyfiyyət və kiçik ölçüsü var. <b>(tövsiyə)</b></string>
    <string name="info_wav"><b>Wav</b> sıxılmamış audio məlumat formatıdır. Digər formatlara nisbətən daha çox yer tutur. Bu, konkret hallar üçün lazımdır.</string>
    <string name="info_stereo"><b>Stereo</b> iki ayrı kanal qeydə alınır. Bu o deməkdir ki, hər bir stereo dinamikdə fərqli səs siqnalı var. <b>(tövsiyə)</b></string>
    <string name="info_mono"><b>Mono</b> bir siqnal kanalı qeydə alınır. O, bir neçə dinamik vasitəsilə çoxalda bilər, lakin bütün dinamiklər hələ də siqnalın eyni surətini çıxarır.</string>
    <string name="info_bitrate_48"><b>48 kbps</b> ümumiyyətlə yalnız nitq üçün məqbuldur.</string>
    <string name="info_bitrate_96"><b>96 kbps</b> ümumiyyətlə danışma və ya aşağı keyfiyyətli axın üçün istifadə olunur.</string>
    <string name="info_bitrate_128"><b>128 kbps</b> orta diapazonlu bitrate keyfiyyəti. Podkastlar üçün ümumi bitreyt. <b>(tövsiyə)</b></string>
    <string name="info_bitrate_192"><b>192 kbps</b> orta keyfiyyətli bit sürəti.</string>
    <string name="info_bitrate_256"><b>256 kbps</b> yaxşı keyfiyyətli bit sürəti.</string>
    <string name="info_bitrate_288"><b>288 kbps</b> çox yaxşı keyfiyyət bitrate.</string>
    <string name="info_sample_rate_8k"><b>8kHz</b> nümunə sürəti müasir telefon sistemlərindən daha az ötürmə qabiliyyətinə malikdir. Hər hansı ciddi qeyd tapşırığı üçün uyğun deyil.</string>
    <string name="info_sample_rate_16k"><b>16kHz</b> 8kHz-dən yaxşıdır.</string>
    <string name="info_sample_rate_22k"><b>22kHz</b> 64 kbps kimi aşağı bit sürəti üçün populyar nümunə dərəcəsi.</string>
    <string name="info_sample_rate_32k"><b>32kHz</b> 22kHz-dən bir qədər yaxşıdır.</string>
    <string name="info_sample_rate_44k"><b>44,1kHz</b> Audio CD-lərin seçmə tezliyidir. <b>(tövsiyə)</b></string>
    <string name="info_sample_rate_48k"><b>48kHz</b> DVD-lər üçün istifadə olunan nümunə dərəcəsidir.</string>
    <plurals name="delete_selected_records">
        <item quantity="one">Zibil qutusuna köçürün %d rekord seçildi?</item>
        <item quantity="other">Zibil qutusuna köçürün %d rekord seçildi?</item>
    </plurals>
    <plurals name="download_selected_records">
        <item quantity="one">Kopyalayın %d Yükləmə qovluğuna qeyd seçildi?</item>
        <item quantity="other">Kopyalayın %d Yükləmə qovluğuna qeyd seçildi?</item>
    </plurals>
    <plurals name="share_records_count">
        <item quantity="one">Paylaşın %d rekord</item>
        <item quantity="other">Paylaşın %d rekord</item>
    </plurals>
    <plurals name="downloading_success_count">
        <item quantity="one">%d qeyd uğurla endirildi</item>
        <item quantity="other">%d qeyd uğurla endirildi</item>
    </plurals>
    <plurals name="move_records_success_count">
        <item quantity="one">%d rekord uğurla köçürüldü</item>
        <item quantity="other">%d rekord uğurla köçürüldü</item>
    </plurals>
    <plurals name="downloading_failed_count">
        <item quantity="one">Endirmək alınmadı %d rekord</item>
        <item quantity="other">Endirmək alınmadı %d rekord</item>
    </plurals>
    <plurals name="move_records_failed_count">
        <item quantity="one">Hərəkət etmək alınmadı %d rekord</item>
        <item quantity="other">Hərəkət etmək alınmadı %d rekord</item>
    </plurals>

    <string name="save_as">kimi yadda saxlayın&#8230;</string>
    <string name="record_will_be_copied_into_downloads">Qeyd \'Yükləmələr\' kataloquna kopyalanacaq</string>
    <string name="app_widget_description">Vidceti qeyd etməyə başlayın</string>
    <string name="error_failed_to_start_recording">Yazmağa başlamaq alınmadı</string>
    <string name="details_file_is_not_available">Təəssüf ki, tətbiqin daha Android ictimai yaddaşına girişi yoxdur. Siz smartfonunuzda qeyd faylını bu yerdə tapa bilərsiniz: %s</string>
    <string name="title_file_is_not_available">Qeyd faylına giriş yoxdur!</string>
    <string name="button_record">Qeyd</string>
    <string name="button_stop">Dayan</string>
    <string name="button_resume">Xülasə</string>
    <string name="button_finish">Bitir</string>
</resources>