<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">Molbe Kur\'ana</string>
    <string name="lang">bs</string>
    <string name="about_contact_us">Nazovite nas</string>
    <string name="about_instagram">Pratite nas na Instagramu</string>
    <string name="about_facebook">Pratite nas na Facebooku</string>
    <string name="about_play_store">Ocijeniti aplikaciju na Google Play</string>
    <string name="about_youtube">Pratite nas na YouTubeu</string>
    <string name="about_twitter">Pratite nas na Twitteru</string>
    <string name="about_github">Kopirajte projekat</string>
    <string name="about_website">Posetite našu veb stranicu</string>
    <string name="menu1">lista</string>
    <string name="zekr">Sjeti se Boga</string>
    <string name="hamd">Hvala Bogu</string>
    <string name="allah_a">Allah je najveći</string>
    <string name="dawat_alanbyaa">Neke od molitava proroka i pravednika kako je spomenuto u Časnom Kur\'anu</string>
    <string name="aaraf">Rekoše: \"Gospodaru naš! Učinili smo zulm dušama našim, i ako nam ne oprostiš i ne smiluješ nam se, sigurno ćemo biti od gubitnika.\"</string>
    <string name="dua_adm">Molitva Adam i njegova supruga</string>
    <string name="dua_noh">Molitva Nuh</string>
    <string name="surt_hud">A Nuh je bio zamolio Gospodara svoga i rekao: \"Gospodaru moj, sin moj je čeljade moje, a obećanje Tvoje je zaista istinito i Ti si od mudrih najmudriji!\"</string>
    <string name="surt_houd47">\"Gospodaru moj\" – reče – \"Tebi se ja utječem da Te više nikad ne zamolim za ono što ne znam! Ako mi ne oprostiš i ne smiluješ mi se, biću izgubljen.\"</string>
    <string name="surt_moon">\"Gospodaru moj\" – reče on – \"pomozi mi, oni me u laž utjeruju!\"</string>
    <string name="surt_noh">I Nuh reče: \"Gospodaru moj, ne ostavi na Zemlji nijednog nevjernika,</string>
    <string name="surtmoom">Pa kad se smjestiš u lađu, ti i oni koji su uz tebe – reci: \'Hvala Allahu, koji nas je spasio naroda koji ne vjeruje!\'</string>
    <string name="surtmoom2">I reci: \'Gospodaru moj, iskrcaj me na blagoslovljeno mjesto, Ti to najbolje umiješ!\'\"</string>
    <string name="surtshoraa117">\"Gospodaru moj\" – reče on – \"narod moj me u laž utjeruje,</string>
    <string name="surtshoraa118">pa Ti meni i njima presudi i mene i vjernike koji su sa mnom spasi!\"</string>
    <string name="surt_nouh1">I Nuh reče: \"Gospodaru moj, ne ostavi na Zemlji nijednog nevjernika,</string>
    <string name="surt_nouh2">jer, ako ih ostaviš, oni će robove Tvoje u zabludu zavoditi i samo će grješnika i nevjernika rađati!</string>
    <string name="surt_nouh3">Gospodaru moj, oprosti meni, i roditeljima mojim, i onome koji kao vjernik u dom moj uđe, i vjernicima i vjernicama, a nevjernicima samo propast povećaj!\"</string>
    <string name="duaaebrahem">Molitva Ibrahim</string>
    <string name="bkra_126">A kada je Ibrahim zamolio: \"Gospodaru moj, učini ovo mjesto sigurnim gradom, a snabdij plodovima stanovnike njegove, one koji budu vjerovali u Allaha i u onaj svijet!\" – On je rekao: \"Onome koji ne bude vjerovao daću da neko vrijeme uživa, a onda ću ga prisiliti da uđe u paklenu vatru, a grozno će ona prebivalište biti!\"</string>
    <string name="surt_sfat">Gospodaru moj, daruj mi porod čestit!\" –</string>
    <string name="surt_ebrahem">A kada Ibrahim reče: \"Gospodaru moj, učini ovaj grad sigurnim i sačuvaj mene i sinove moje da se klanjamo kumirima,</string>
    <string name="surt_ebrahem1">oni su, Gospodaru moj, mnoge ljude na stranputicu naveli. Onaj ko bude mene slijedio – moje je vjere, a onaj ko bude protiv mene ustajao – pa, Ti, uistinu, praštaš i samilostan si.</string>
    <string name="surt_ebrahem2">Gospodaru naš, ja sam neke potomke svoje naselio u kotlini u kojoj se ništa ne sije, kod Tvoga Časnog hrama, da bi, Gospodaru naš, molitvu obavljali; zato učini da srca nekih ljudi čeznu za njima i opskrbi ih raznim plodovima da bi zahvalni bili.</string>
    <string name="surt_ebrahem3">Gospodaru naš, Ti zacijelo znaš šta mi tajimo, a šta na javu iznosimo. Allahu ništa nije skriveno ni na Zemlji ni na nebu.</string>
    <string name="surt_ebrahem4">Hvala Allahu, koji mi je u starosti podario Ismaila i Ishaka; Gospodar moj, uistinu, uslišava molbe.</string>
    <string name="surt_ebrahem5">Gospodaru moj, daj da ja i neki potomci moji obavljamo molitvu; Gospodaru naš, Ti usliši molbu moju!</string>
    <string name="surt_ebrahem6">Gospodaru naš, oprosti meni, i roditeljima mojim, i svim vjernicima – na Dan kad se bude polagao račun!\"</string>
    <string name="surt_ashoara">Gospodaru moj, podari mi znanje i uvrsti me među one koji su dobri</string>
    <string name="surt_ashoara1">i učini da me po lijepom spominju oni što će poslije mene doći,</string>
    <string name="surt_ashoara2">i učini me jednim od onih kojima ćeš džennetske blagodati darovati –</string>
    <string name="surt_ashoara3">i ocu mome oprosti, on je jedan od zalutalih –</string>
    <string name="surt_ashoara4">i ne osramoti me na Dan kad će ljudi oživljeni biti,</string>
    <string name="surt_ashoara5">na Dan kada neće nikakvo blago, a ni sinovi od koristi biti,</string>
    <string name="surt_ashoara6">samo će onaj koji Allahu srca čista dođe spašen biti.\"</string>
    <string name="surt_momtahena">Divan uzor za vas je Ibrahim i oni koji su uz njega bili kada su narodu svome rekli: \"Mi s vama nemamo ništa, a ni sa onima kojima se, umjesto Allahu, klanjate; mi vas se odričemo, i neprijateljstvo i mržnja će između nas ostati sve dok ne budete u Allaha, Njega jedinog, vjerovali!\" – ali nisu riječi Ibrahimove ocu svome: \"Ja ću se moliti da ti oprosti, ali te ne mogu od Allaha odbraniti.\" – Gospodaru naš, u Tebe se uzdamo i Tebi se obraćamo i Tebi ćemo se vratiti.</string>
    <string name="surt_momtahena1">Ne dopusti, Gospodaru naš, da nas nevjernicima staviš u iskušenje i oprosti nam, Gospodaru naš! Ti si, zaista, Silni i Mudri.</string>
    <string name="surt_momtahena2">Oni su vama divan uzor – onima koji žele Allaha i onaj svijet. A onaj koji leđa okrene – pa, Allah, zaista, nije ni o kome ovisan i On je jedini hvale dostojan!</string>
    <string name="doua_ebrahemwesmail">Molitva Ibrahim i Ismail</string>
    <string name="sure_alpakra">I dok su Ibrahim i Ismail temelje Hrama podizali, oni su molili: \"Gospodaru naš, primi od nas, jer Ti, uistinu, sve čuješ i sve znaš!</string>
    <string name="sure_alpakra1">Gospodaru naš, učini nas dvojicu Tebi odanim, i porod naš neka bude odan Tebi, i pokaži nam obrede naše i oprosti nam, jer Ti primaš pokajanje i samilostan si!</string>
    <string name="sure_alpakra2">Gospodaru naš, pošalji im poslanika, jednog od njih, koji će im ajete Tvoje kazivati i Knjizi ih i mudrosti učiti i očistiti ih, jer Ti si, uistinu, silan i mudar!\"</string>
    <string name="douaa_lot">Molitva Prorok Lot</string>
    <string name="surt_ankabout">\"Gospodaru moj\" – reče on – \"pomozi mi protiv naroda grješnog!\"</string>
    <string name="sourt_choara">\"Gospodaru moj, sačuvaj mene i porodicu moju kazne za ono što oni rade!\"</string>
    <string name="duoa_yosof">Molitva Yousuf</string>
    <string name="surt_uosef">\"Gospodaru moj\" – zavapi on – \"draža mi je tamnica od ovoga na što me one navraćaju. I ako Ti ne odvratiš od mene lukavstva njihova, ja mogu prema njima naklonost osjetiti i lahkomislen postati.\"</string>
    <string name="surt_yosfaya101">Gospodaru moj, Ti si mi dao dio vlasti i naučio me tumačenju nekih snova! O Stvoritelju nebesa i Zemlje, Ti si Zaštitnik moj i na ovome i na onome svijetu; daj da umrem kao musliman i pridruži me onima koji su dobri!\"</string>
    <string name="doua_ayop">Molitva Ayoub</string>
    <string name="surtanbyaaayat3848">I Ejjubu se, kada je Gospodaru svome zavapio: \"Mene je nevolja snašla, a Ti si od milostivih najmilostiviji!\" –</string>
    <string name="surtanbyaaya48">odazvasmo i nevolju mu koja ga je morila otklonismo i vratismo mu, milošću Našom, čeljad njegovu i uz njih još toliko i da bude pouka onima koji se Nama klanjaju.</string>
    <string name="surt_sad">I sjeti se roba Našeg Ejjuba kada je Gospodaru svome zavapio: \"Šejtan me na zlo navraća i misli lažne mi uliva!\"</string>
    <string name="doua_shoaup">Molitva Shoaib</string>
    <string name="suer_aaraf">Doista bismo izmišljali protiv Allaha laž ako bismo se vratili u millet vaš, nakon što nas je izbavio Allah iz njega. A nije za nas da se u njega vraćamo, izuzev ako htjedne Allah, Gospodar naš. Gospodar naš obuhvata svaku stvar znanjem. U Allaha se uzdamo. Gospodaru naš! Presudi između nas i između naroda našeg s Istinom, a Ti si Najbolji od sudaca.\"</string>
    <string name="douaa_souliman">Molitva Sulaiman</string>
    <string name="suer_sad35">\"Gospodaru moj\" – rekao je – \"oprosti mi i daruj mi vlast kakvu niko, osim mene, neće imati! Ti, uistinu, bogato daruješ!\"</string>
    <string name="surt_alnaml">I on se nasmija glasno riječima njegovim i reče: \"Gospodaru moj, omogući mi da budem zahvalan na blagodati Tvojoj, koju si ukazao meni i roditeljima mojim, i da činim dobra djela na zadovoljstvo Tvoje, i uvedi me, milošću Svojom, među dobre robove Svoje!\"</string>
    <string name="douaa_uonos">Molitva Younis</string>
    <string name="surt_anbiaa">I Zunnunu se, kada srdit ode i pomisli da ga nećemo kazniti – pa poslije u tminama zavapi: \"Nema boga osim Tebe, hvaljen neka si, a ja sam se zaista ogriješio prema sebi!\" –</string>
    <string name="surt_anbiaa1">odazvasmo i tegobe ga spasismo; eto, tako Mi spašavamo vjernike.</string>
    <string name="douaa_eisa">Molitva Isa</string>
    <string name="surt_almaeda">Isa, sin Merjemin, reče: \"O Allahu, Gospodaru naš, spusti nam s neba trpezu da nam bude blagdan, i prvima od nas i onima kasnijim, i čudo Tvoje, i nahrani nas, a Ti si hranitelj najbolji!\"</string>
    <string name="douaa_zakria">Molitva Zekerijja</string>
    <string name="sourt_mariam">i rekao: \"Gospodaru moj, kosti su mi oronule i glava osijedjela, a nikada nisam, kad sam Ti, Gospodaru moj, molbu uputio, nesretan ostao.</string>
    <string name="sourt_mariam1">Bojim se rođaka svojih po krvi poslije mene, a žena mi je nerotkinja, zato mi pokloni od Sebe sina</string>
    <string name="sourt_mariam2">da naslijedi mene i porodicu Jakubovu, i učini, Gospodaru moj, da budeš s njim zadovoljan.\"</string>
    <string name="sourt_mariam3">\"O Zekerijja, javljamo ti radosnu vijest da će ti se dječak roditi, ime će mu Jahja biti, nikome prije njega to ime nismo htjeli dati.\"</string>
    <string name="sorat_alemran">Tu Zekerijja zamoli Gospodara svoga: \"Gospodaru moj\" – reče – \"podari mi od Sebe čestita potomka, jer se Ti, uistinu, molbi odazivaš!\"</string>
    <string name="sorat_lanbiaa">I Zekerijjau se – kada zamoli Gospodara svoga: \"Gospodaru moj, ne ostavljaj me sama, a Ti si jedini vječan!\" –</string>
    <string name="sotat_lanbiaa1">odazvasmo i, izliječivši mu ženu, Jahjaa mu poklonismo. Oni su se trudili da što više dobra učine i molili su Nam se u nadi i strahu, i bili su prema Nama ponizni.</string>
    <string name="doua_emratemran">Molitva Njegova supruga Imran ili Maryam</string>
    <string name="sourt_aliemran">Kada Imranova žena reče: \"Gospodaru moj, ovo što je u trbuhu mome ja zavjetujem samo na službu Tebi, pa primi od mene, jer Ti, zaista, sve čuješ i znaš!\"</string>
    <string name="sourt_aliemran1">Poslije ona, kada je rodi, reče: \"Gospodaru moj, rodila sam žensko\" – a Allah dobro zna šta je rodila – \"a žensko nije kao muško; nadjela sam joj ime Merjema, i ja nju i porod njezin stavljam pod Tvoje okrilje od prokletog šejtana.\"</string>
    <string name="sourt_aliemran2">I Gospodar njezin primi je lijepo i učini da uzraste lijepo, i da se o njoj brine Zekerijja. Kad god bi joj Zekerijja u hram ušao, kod nje bi hrane našao. \"Odakle ti ovo, o Merjema?\" – on bi upitao, a ona bi odgovorila: \"Od Allaha, Allah onoga koga hoće opskrbljuje bez muke.\"</string>
    <string name="doua_almoumen">Molitva vjernik</string>
    <string name="sort_a2af">Čovjeka smo zadužili da roditeljima svojim čini dobro; majka njegova s mukom ga nosi i u mukama ga rađa, nosi ga i doji trideset mjeseci. A kad dospije u muževno doba i kad dostigne četrdeset godina, on rekne: \"Gospodaru moj, dozvoli Mi da Ti budem zahvalan na blagodati koju si darovao meni i roditeljima mojim, i pomozi mi da činim dobra djela kojima ćeš zadovoljan biti, i učini dobrim potomke moje; ja se, zaista, kajem i odan sam Tebi.\"</string>
    <string name="sort_a2af1">Eto, od takvih ćemo Mi dobra djela koja su radili primiti, a preko ružnih postupaka njihovih preći; od stanovnika Dženneta će oni biti, istinito obećanje koje im je dano ćemo ispuniti.</string>
    <string name="douaa_altabin">Molitva Enhanced Sljedbenici</string>
    <string name="surt_alhashr">Oni koji poslije njih dolaze – govore: \"Gospodaru naš, oprosti nama i braći našoj koja su nas u vjeri pretekla i ne dopusti da u srcima našim bude imalo zlobe prema vjernicima; Gospodaru naš, ti si, zaista, dobar i milostiv!\"</string>
    <string name="afdal_alduoaa">Najbolji molitvi</string>
    <string name="surt_alfateh">Tebe, Allaha, Gospodara svjetova, hvalimo,</string>
    <string name="surt_alfateh1">Milostivog, Samilosnog,</string>
    <string name="surt_alfateh2">Vladara Dana sudnjeg,</string>
    <string name="surt_alfateh3">Tebi se klanjamo i od Tebe pomoć tražimo!</string>
    <string name="surt_alfateh4">Uputi nas na Pravi put,</string>
    <string name="surt_alfateh5">na Put onih kojima si milost Svoju darovao, a ne onih koji su protiv sebe srdžbu izazvali, niti onih koji su zalutali!</string>
    <string name="surt_bkara">A kada te robovi Moji za Mene upitaju, Ja sam, sigurno, blizu: odazivam se molbi molitelja kad Me zamoli. Zato neka oni pozivu Mome udovolje i neka vjeruju u Mene, da bi bili na Pravome putu.</string>
    <string name="douaa_mlaeka">Molitva Anđeli</string>
    <string name="suer_gafer">Meleki koji drže Prijesto i oni koji su oko njega veličaju i hvale Gospodara svoga i vjeruju u Nj i mole se da budu oprošteni grijesi vjernicima: \"Gospodaru naš, Ti sve obuhvaćaš milošću i znanjem; zato oprosti onima koji su se pokajali i koji slijede Tvoj put i sačuvaj ih patnje u vatri!</string>
    <string name="suer_gafer1">Gospodaru naš, uvedi ih u edenske vrtove, koje si im obećao, i pretke njihove i žene njihove i potomstvo njihovo – one koji su bili dobri; Ti si, uistinu, silan i mudar.</string>
    <string name="suer_gafer2">I poštedi ih kazne zbog ružnih djela, jer koga Ti toga dana poštediš kazne zbog ružnih djela – Ti si mu se smilovao, a to će, zaista, veliki uspjeh biti!\"</string>
    <string name="doua_banyesrail">Molitva Sa Mojsijem je izgradio Izrael</string>
    <string name="surt_uonos">\"U Allaha se uzdamo!\" – rekoše oni. \"Gospodaru naš, ne učini da zbog nas dođu u iskušenje ljudi koji nasilje čine,</string>
    <string name="surt_uonos1">i spasi nas, milošću Svojom, od naroda koji ne vjeruje!\"</string>
    <string name="doua_m2monen">Molitva Vjernici Izraelove djece</string>
    <string name="surt_albakra">I kad nastupiše prema Džalutu i vojsci njegovoj, oni zamoliše: \"Gospodaru naš, nadahni nas izdržljivošću i učvrsti korake naše i pomozi nas protiv naroda koji ne vjeruje!\"</string>
    <string name="surt_alaaraf">A svetiš nam se samo što mi vjerujemo u znakove Gospodara našeg, pošto su nam došli. Gospodaru naš! Izlij na nas izdržljivost i daj da mi umremo (kao) muslimani.\"</string>
    <string name="doua_shart">Molitva Faraonovi magovi</string>
    <string name="douaa_ansaresa">Molitva Isusovi pristaše</string>
    <string name="surt_alyemran">Gospodaru naš, mi u ono što Ti objavljuješ vjerujemo i mi poslanika slijedimo, zato nas upiši među vjernike!\"</string>
    <string name="doua_atbaa">Molitva Sljedbenici proroka</string>
    <string name="surt_alyemrany">i samo su govorili: \"Gospodaru naš, oprosti nam krivice naše i neumjerenost našu u postupcima našim, i učvrsti korake naše i pomozi nam protiv naroda koji ne vjeruje!\"</string>
    <string name="douaa_alftya">Molitva Omladina</string>
    <string name="surt_alkhf">Kad se nekoliko momaka u pećini sklonilo pa reklo: \"Gospodaru naš, daj nam Svoju milost i pruži nam u ovom našem postupku prisebnost\",</string>
    <string name="douaa_asia">Molitva Faraonova žena</string>
    <string name="surt_athrem">A onima koji vjeruju – Allah kao pouku navodi ženu faraonovu, kad je rekla: \"Gospodaru moj, sagradi mi kod Sebe kuću u Džennetu i spasi me od faraona i mučenja njegova, i izbavi me od naroda nepravednog!\"</string>
    <string name="douaa_ashap">Molitva Highland vlasnici</string>
    <string name="surt_alaaaaraf">I kad skrenu pogledi njihovi prema stanovnicima vatre, reći će: \"Gospodaru naš! Ne stavi nas sa narodom zalima.\"</string>
    <string name="douaa_mostdafin">Molitva Slabi</string>
    <string name="surt_nsaaa">A zašto se vi ne biste borili na Allahovom putu za potlačene, za muškarce i žene i djecu, koji uzvikuju: \"Gospodaru naš, izbavi nas iz ovoga grada, čiji su stanovnici nasilnici, i Ti nam odredi zaštitnika i Ti nam podaj onoga ko će nam pomoći!\"</string>
    <string name="doua_mosa">Molitva Mousa</string>
    <string name="surt_allaraf">I pošto dođe Musa sastajalištu Našem i (pošto) je govorio s njim Gospodar njegov, reče: \"Gospodaru moj! Pokaži mi - da Te vidim.\" Reče: \"Nećeš Me vidjeti, međutim, pogledaj ka brdu: pa ako ono ostane na svom mjestu, vidjećeš Me.\" Pa pošto se Gospodar njegov otkri brdu učini ga zdrobljenim, a Musa pade onesviješten. Pa pošto se pribra, reče: \"Slava neka je Tebi! Kajem Ti se i ja sam prvi od vjernika.\"</string>
    <string name="sourt_alaarafi">(Musa) reče: \"Gospodaru moj! Oprosti meni i bratu mom i uvedi nas u milost Svoju; a Ti si Najmilosrdniji od milosrdnih.\"</string>
    <string name="suort_aaraf">I odabra Musa iz svog naroda sedamdeset ljudi za Naše određeno vrijeme. Pa pošto ih snađe potres, reče: \"Gospodaru moj! Da si htio uništio bi ih ranije, i mene. Hoćeš li nas uništiti zbog onog šta su počinili glupaci naši? Ovo je samo iskušenje Tvoje, zabluđuješ njime koga hoćeš, a upućuješ koga hoćeš. Ti si Zaštitnik Naš, zato nam oprosti i smiluj nam se, a Ti si Najbolji od oprosnika.</string>
    <string name="suort_aaraf1">I propiši nam na ovom Dunjau dobro, i na Ahiretu. Uistinu! Mi smo se uputili Tebi.\" Reče: \"Kazna je Moja - pogodiću njome koga hoću, a milost Moja obuhvata svaku stvar.\" Zato ću je propisati onima koji se boje i daju zekat, i onima koji u ajate Naše vjeruju,</string>
    <string name="suort_aaraf2">Onima koji slijede Poslanika, Vjerovjesnika ummijja, onog kojeg nalaze kod sebe zapisanog u Tewratu i Indžilu. Naređuje im dobro, a zabranjuje im nevaljalo, i dozvoljava im dobre stvari, a zabranjuje im loše, i oslobađa ih tereta njihovog i okova koji su bili na njima. Pa oni koji vjeruju u njega i poštuju ga, i pomažu ga i slijede svjetlo koje je spušteno s njim - ti takvi su oni koji će uspjeti.</string>
    <string name="surt_kass">Gospodaru moj\" – reče onda – \"ja sam sâm sebi zlo nanio, oprosti mi!\" I On mu oprosti, On, uistinu, prašta i On je milostiv.</string>
    <string name="surt_kass1">\"Gospodaru moj\" – reče – \"tako mi blagodati koju si mi ukazao, više nikada nevjernicima neću biti od pomoći!\"</string>
    <string name="surt_alkass">I on im je napoji, a onda ode u hladovinu i reče: \"Gospodaru moj, ma kakvu mi hranu dao, zaista mi je potrebna!\"</string>
    <string name="surt_tahaa">\"Gospodaru moj\" – reče Musa – \"učini prostranim prsa moja</string>
    <string name="surt_tahaa1">i olakšaj zadatak moj;</string>
    <string name="surt_tahaa2">odriješi uzao sa jezika moga</string>
    <string name="surt_tahaa3">da bi razumjeli govor moj</string>
    <string name="surt_tahaa4">i podaj mi za pomoćnika iz porodice moje</string>
    <string name="surt_tahaa5">Haruna, brata mog;</string>
    <string name="surt_tahaa6">osnaži me njime</string>
    <string name="surt_tahaa7">i učini drûgom u zadatku mome,</string>
    <string name="surt_tahaa8">da bismo Te mnogo hvalili</string>
    <string name="surt_tahaa9">i da bismo Te mnogo spominjali,</string>
    <string name="surt_tahaa10">Ti, uistinu, znaš za nas.\"</string>
    <string name="surt_tahaa11">\"Udovoljeno je molbi tvojoj, o Musa!\" – reče On –</string>
    <string name="sourt_uonos">I Musa reče: \"Gospodaru naš! Ti si dao faraonu i glavešinama njegovim bogatstva da u raskoši žive na ovome svijetu, pa oni, Gospodaru naš, zavode s puta Tvoga! Gospodaru naš, uništi bogatstva njihova i zapečati srca njihova, pa neka ne vjeruju dok ne dožive patnju nesnosnu!\"</string>
    <string name="sourt_uonos1">\"Uslišena je molba vaša!\" – reče On – \"a vas dvojica na Pravome putu ostanite i nikako se za neznalicama ne povodite!\"</string>
    <string name="doua_m2monenn">Molitva Općeniti vjernici</string>
    <string name="surt_bkra200">A kad završite obrede vaše, opet spominjite Allaha, kao što spominjete pretke vaše, i još više Ga spominjite! Ima ljudi koji govore: \"Daj Ti nama, Gospodaru naš, na ovome svijetu!\" Takvi na onom svijetu neće imati ništa.</string>
    <string name="surt_bkra200i">A ima i onih koji govore: \"Gospodaru naš, podaj nam dobro i na ovome i na onome svijetu, i sačuvaj nas patnje u ognju!\"</string>
    <string name="surt_bkra200ii">Njih čeka nagrada koju su zaslužili! – A Allah brzo sviđa račune.</string>
    <string name="surt_bk285">Poslanik vjeruje u ono što mu se objavljuje od Gospodara njegova, i vjernici – svaki vjeruje u Allaha, i meleke Njegove, i knjige Njegove, i poslanike Njegove: \"Mi ne izdvajamo nijednog od poslanika Njegovih.\" I oni govore: \"Čujemo i pokoravamo se; oprosti nam, Gospodaru naš; Tebi ćemo se vratiti.\"</string>
    <string name="surt_bk285i">Allah nikoga ne opterećuje preko mogućnosti njegovih: u njegovu korist je dobro koje učini, a na njegovu štetu zlo koje uradi. Gospodaru naš, ne kazni nas ako zaboravimo ili što nehotice učinimo! Gospodaru naš, ne tovari na nas breme kao što si ga tovario na one prije nas! Gospodaru naš, ne stavljaj nam u dužnost ono što ne možemo podnijeti, pobriši grijehe naše i oprosti nam, i smiluj se na nas. Ti si Gospodar naš pa nam pomozi protiv naroda koji ne vjeruje!</string>
    <string name="surt_alyqmran">oni koji budu govorili: \'Gospodaru naš, mi, zaista, vjerujemo; zato nam oprosti grijehe naše i sačuvaj nas patnje u ognju!\';</string>
    <string name="surt_alyqmrani">oni koju budu strpljivi, i istinoljubivi, i Allahu poslušni, i oni koji budu milostinju udjeljivali, i koji se budu u posljednjim satima noći za oprost molili.\"</string>
    <string name="surt_alywmran">za one koji i stojeći i sjedeći i ležeći Allaha spominju i o stvaranju nebesa i Zemlje razmišljaju. \"Gospodaru naš, Ti nisi ovo uzalud stvorio; hvaljen Ti budi i sačuvaj nas patnje u vatri!</string>
    <string name="surt_alywmrani">Gospodaru naš, onoga koga Ti budeš u vatru ubacio Ti si već osramotio, a nevjernicima neće niko u pomoć priteći.</string>
    <string name="surt_alywmranii">Gospodaru naš, mi smo čuli glasnika koji poziva u vjeru: \'Vjerujte u Gospodara vašeg!\' – i mi smo mu se odazvali. Gospodaru naš, oprosti nam grijehe naše i pređi preko hrđavih postupaka naših, i učini da poslije smrti budemo s onima dobrima.</string>
    <string name="surt_alywmraniii">Gospodaru naš, podaj nam ono što si nam obećao po poslanicima Svojim i na Sudnjem danu nas ne osramoti! Ti ćeš, doista, Svoje obećanje ispuniti!\"</string>
    <string name="surt_forkan">A robovi Milostivoga su oni koji po Zemlji mirno hodaju, a kada ih bestidnici oslove, odgovaraju: \"Mir vama!\",</string>
    <string name="surt_forkani">i oni koji provode noći pred Gospodarom svojim na tlo padajući i stojeći;</string>
    <string name="surt_forkanii">i oni koji govore: \"Gospodaru naš, poštedi nas patnje u Džehennemu, jer je patnja u njemu, doista, propast neminovna,</string>
    <string name="surt_forkaniii">on je ružno prebivalište i boravište\";</string>
    <string name="surt_fourcan">i oni koji govore: \"Gospodaru naš, podari nam u ženama našim i djeci našoj radost i učini da se čestiti na nas ugledaju!\" –</string>
    <string name="surt_threm">O vi koji vjerujete, učinite pokajanje Allahu iskreno, da bi Gospodar vaš preko ružnih postupaka vaših prešao i da bi vas u džennetske bašče, kroz koje će rijeke teći, uveo, na Dan u kojem Allah neće osramotiti Vjerovjesnika i one koji su zajedno sa njim vjerovali; svjetlo njihovo će ići ispred njih i s njihove desne strane. \"Gospodaru naš\" – govoriće oni – \"učini potpunim svjetlo naše i oprosti nam jer Ti, doista, sve možeš.\"</string>
    <string name="surt_m2moenon">\"Kad su neki robovi Moji govorili: \'Gospodaru naš, mi vjerujemo, zato nam oprosti i smiluj nam se, jer Ti si najmilostiviji!\' –</string>
    <string name="duoa_nabina">Molitva Naš poslanik Muhammed</string>
    <string name="surt_liemran">Reci: \"O Allahu, koji svu vlast imaš, Ti vlast onome kome hoćeš daješ, a oduzimaš je od onoga od koga hoćeš; Ti onoga koga hoćeš uzvisuješ, a onoga koga hoćeš unizuješ; u Tvojoj ruci je svako dobro – Ti, uistinu, sve možeš!</string>
    <string name="surt_liemran1">Ti uvodiš noć u dan, i uvodiš dan u noć; Ti od neživog stvaraš živo, i od živog neživo; Ti opskrbljuješ koga hoćeš, bez računa.\"</string>
    <string name="sourat_alyemran">one kojima je, kada su im ljudi rekli: \"Neprijatelji se okupljaju zbog vas, trebate ih se pričuvati!\" – to učvrstilo vjerovanje, pa su rekli: \"Dovoljan je nama Allah i divan je On Gospodar!\"</string>
    <string name="sourat_alyemran1">I oni su se povratili obasuti Allahovim blagodatima i obiljem, nikakvo ih zlo nije zadesilo i postigli su da Allah bude njima zadovoljan – a Allah je neizmjerno dobar.</string>
    <string name="surt_m2menoun">Reci: \"Gospodaru moj, ako mi hoćeš pokazati ono čime se njima prijeti,</string>
    <string name="surt_m2menoun1">onda me, Gospodaru moj, ne ostavi s narodom nevjerničkim!\"</string>
    <string name="sort_nonon">i reci: \"Tebi se ja, Gospodaru moj, obraćam za zaštitu od priviđenja šejtanskih,</string>
    <string name="sort_nonon1">i Tebi se, Gospodaru moj, obraćam da me od njihova prisustva zaštitiš!\"</string>
    <string name="surt_mo2mnen">I reci: \"Gospodaru moj, oprosti i smiluj se, Ti si najmilostiviji!\"</string>
    <string name="surt_alesraa">I reci: \"Gospodaru moj, učini da umrem, a da si Ti zadovoljan mnome i učini da iz mrtvih ustanem, a da si Ti zadovoljan mnome, i daruj mi od Sebe snagu koja će mi pomoći!\"</string>
    <string name="surt_alesraa1">I reci: \"Došla je istina, a nestalo je laži; laž, zaista, nestaje!\"</string>
    <string name="surt_alesraa2">Mi objavljujemo u Kur\'anu ono što je lijek i milost vjernicima, a nevjernicima on samo povećava propast.</string>
    <string name="surt_esraa">Reci: \"Zovite: \'Allah\', ili zovite: \'Milostivi\', a kako god Ga budete zvali, Njegova su imena najljepša. Ne izgovaraj na sav glas Kur\'an kad molitvu obavljaš, a i ne prigušuj ga; traži sredinu između toga\"</string>
    <string name="surt_esraa1">i reci: \"Hvaljen neka je Allah, koji Sebi nije uzeo djeteta i koji u vlasti nema ortaka, i kome ne treba zaštitnik zbog nemoći – i hvaleći Ga veličaj!\"</string>
    <string name="surt_altoubh">Došao vam je Poslanik, jedan od vas, teško mu je što ćete na muke udariti, jedva čeka da Pravim putem pođete, a prema vjernicima je blag i milostiv.</string>
    <string name="surt_altoubh1">A ako oni glave okrenu, ti reci: \"Meni je dovoljan Allah, nema boga osim Njega; samo se uzdam u Njega, On je Gospodar svemira veličanstvenoga!\"</string>
    <string name="surt_taha">Neka je uzvišen Allah, Vladar Istiniti! I ne žuri s čitanjem Kur\'ana prije nego što ti se objavljivanje njegovo ne završi, i reci: \"Gospodaru moj, Ti znanje moje proširi!\"</string>
    <string name="beasm_ellah">U ime Allaha</string>
    <string name="album_title">Ovo je milošću moga Gospodara</string>
    <string name="artist_name">Sjetite se Boga u svakom trenutku</string>
    <string name="song_title">Podijeli</string>
    <string name="e_prog1">Sjeti se Boga</string>
    <string name="aya_alkorsi">al-Kursi vrse</string>
    <string name="aya_alkorcey">Allah je – nema boga osim Njega – Živi i Vječni! Ne obuzima Ga ni drijemež ni san! Njegovo je ono što je na nebesima i ono što je na Zemlji! Ko se može pred Njim zauzimati za nekoga bez dopuštenja Njegova?! On zna šta je bilo i prije njih i šta će biti poslije njih, a od onoga što On zna – drugi znaju samo onoliko koliko On želi. Moć Njegova obuhvaća i nebesa i Zemlju i Njemu ne dojadi održavanje njihovo; On je Svevišnji, Veličanstveni!</string>
    <string name="b_1">U ime Allaha, Milostivog, Samilosnog!</string>
    <string name="kol_hewo_allah">Reci: \"On je Allah – Jedan!</string>
    <string name="kol_hewo_allah1">Allah je Utočište svakom!</string>
    <string name="kol_hewo_allah2">Nije rodio i rođen nije,</string>
    <string name="kol_hewo_allah3">i niko Mu ravan nije!\"</string>
    <string name="alflak">Reci: \"Utječem se Gospodaru svitanja</string>
    <string name="alflak1">od zla onoga što On stvara,</string>
    <string name="alflak2">i od zla mrkle noći kada razastre tmine,</string>
    <string name="alflak3">i od zla smutljivca kad smutnje sije,</string>
    <string name="alflak4">i od zla zavidljivca kad zavist ne krije!\"</string>
    <string name="alnas">Reci: \"Tražim zaštitu Gospodara ljudi,</string>
    <string name="alnas1">Vladara ljudi,</string>
    <string name="alnas2">Boga ljudi,</string>
    <string name="alnas3">od zla šejtana-napasnika,</string>
    <string name="alnas4">koji zle misli unosi u srca ljudi –</string>
    <string name="alnas5">od džina i od ljudi!\"</string>
    <string name="finalback">Kliknite ponovo da biste se vratili na glavni meni</string>
    <string name="back">Kliknite ponovo za izlaz</string>
    <string name="eshab">Povucite gore ili dolje</string>
    <string name="profile">"Allahovih imena "</string>
    <string name="feed">Iz molbe Kur’ana</string>
    <string name="activity">Krunica</string>
    <string name="settings">o programu</string>
    <string name="menu">pohvala</string>
    <string name="bhs">Traži</string>
    <string name="close">Izlaz</string>
    <string name="autooooo">Neka im Bog bude zadovoljan</string>
    <string name="autoooo">Ako dostigne vrhunac</string>
    <string name="autooo">Neka je Allah zadovoljan s njim</string>
    <string name="autoo">Na njima (molitve i mir)</string>
    <string name="auto">Neka su Božje molitve i mir na njemu</string>
    <string name="eklass">Sura Al-Ikhlas (Iskrenost)</string>
    <string name="flk">Sura Al-Falaq (The Daybreak)</string>
    <string name="nas">Sura An-Nas (čovječanstvo)</string>
    <string name="salam">mir na njima</string>
    <string name="salamm">Sa Talootom</string>
    <string name="salammm">Kad su vjerovali</string>
    <string name="atba">U džihadu</string>
    <string name="atbaa">Vlasnici pećina</string>
    <string name="atbaaa">Ako vide vatru</string>
    <string name="ard">u Zemlji</string>
    <string name="ardd">I oni su tražili pomoć od Boga</string>
    <string name="alfateha">Sura Al-Fatihah (Otvaranje)</string>
    <string name="quran">Iz Plemenitog Kur\'ana</string>
    <string name="mainActivityh">Neka je Allah zadovoljan s njim</string>
    <string name="mainActivityhh">O autoritetu Ebu-Hurejre</string>
    <string name="mainActivityhhh">Prorok savs, rekao je</string>
    <string name="mainActivitya">On je rekao</string>
    <string name="mainActivityaa">Bog ima devedeset devet imena, Onaj koji ga sačuva ući će na nebo</string>
    <string name="mainActivitys">Ko god je razumio i proučio ušao je u Raj</string>
    <string name="mainActivityd">I u romanu</string>
    <string name="m1">Knjiga hadisa proroka</string>
    <string name="mm1">Adamova vrata, neka Bog blagoslovi njega i njegove potomke</string>
    <string name="hadethAdm">Bog je stvorio Adama i njegova visina je bila šezdeset lakata.</string>
    <string name="hadethAdm1">Zatim je rekao: Idite i pozdravite te anđele s tim anđelima, pa slušajte šta oni oživljavaju, vaš pozdrav i pozdrav vašeg potomstva.</string>
    <string name="hadethAdm2">On je rekao: Neka je mir na vas.</string>
    <string name="hadethAdm3">Rekli su: Mir vama i milost Božja.Pa su ga povećali: i milost Božja.</string>
    <string name="hadethAdm4">Svako ko uđe u raj na slici Adama, Ali stvaranje smanjuje svoje dužine do sada</string>
    <string name="rwa">Sahih Bukhari</string>
    <string name="h2">Proroku je rečeno, neka su Božje molitve i mir na njemu, koji je častio ljude?</string>
    <string name="h22">Najizdašniji od njih, rekao je on, koji se boji Boga</string>
    <string name="h222">Oni su rekli: Bože poslaniče, ne pitamo se u vezi s tim.</string>
    <string name="h2222">On je rekao: Dakle, najdarežljiviji ljudi Joseph, Poslanik Božji. Sin Božijeg poslanika , Sin Božijeg poslanika , Sin Božijeg poslanika.</string>
    <string name="h22222">Oni su rekli: Ne pitamo vas zbog toga.</string>
    <string name="h222222">On je rekao: Dakle, o vrstama Arapa, mene pitate.</string>
    <string name="h2222222">Rekli su: Da.</string>
    <string name="hf">Bog je rekao {Vi niste bili prisutni kada je Jakubu smrtni čas došao i kada je sinove svoje upitao: \"Kome ćete se, poslije mene, klanjati?\" – \"Klanjaćemo se\" – odgovorili su – \"Bogu tvome, Bogu tvojih predaka Ibrahima i Ismaila i Ishaka, Bogu jednome, i mi se Njemu pokoravamo!\"} [Al-Baqarah (The Cow):133]</string>
    <string name="h22222222">Rekao je: \"Dakle, u neznanju imaš dobre manire. Oni su najbolji maniri islama ako razumiju religiju.\"</string>
    <string name="h3">Od Poslanika, Bog molitve i mir neka je na njega.</string>
    <string name="hh3">Bog je rekao {I Ejjubu se, kada je Gospodaru svome zavapio: \"Mene je nevolja snašla, a Ti si od milostivih najmilostiviji!\" –} [Al-Anbiya (The Prophets):83]</string>
    <string name="h33">On je rekao: Dok Posao prala goli, čovjek stavio kesu zlata na njega.I počeo ga sakupljati u svojoj odjeći</string>
    <string name="h333">Dakle, Gospodar ga je nazvao (Job) učinila sam te bogatijim nego što vidiš.</string>
    <string name="h3333">Rekao je, Gospode, ali nemam bogatstva za tvoj blagoslov.</string>
    <string name="h4">Od Ibn Omera</string>
    <string name="h44">Neka im Bog bude zadovoljan</string>
    <string name="h444">Božiji Glasnik, neka ga Bog blagoslovi i da mu mir, prišao ljudima, hvalio Boga, a onda spomenuo antikrista.</string>
    <string name="h4444">Rekao je: Upozoravam vas, i svaki je prorok upozorio svoj narod</string>
    <string name="h44444">Noa je upozorio svoj narod, ali kažem vam u njemu, izreku da prorok nije rekao svom narodu:</string>
    <string name="h444444">Vi znate da je jednooki, i da je Bog nije jednooki.</string>
    <string name="hh4">Bog je rekao {Mi smo poslali Nuha narodu njegovu: \"Opominji narod svoj prije nego što ga stigne patnja nesnosna!\"} [Nooh:1]</string>
    <string name="h5">Vrata riječi Svemogućega prema dužniku i njihovom bratu Shu\'aib} ljudima dužnika, jer zemlja dužnika, i poput njega {pitajte selo}: pita {karavana}: Mislim na stanovnike sela i ljude karavana, {iza vas dormalno}: niste ga obraćali na pažnju, kaže se ako niste potrošili njegovu potrebu: Pokazao si moju potrebu i vratio me. Rekao je: Al-Dhahri je da uzmeš sa sobom zdjelu ili zdjelu koju ćeš u nju zauzeti, njihovo mjesto i njihovo mjesto su jedno, (Asa): Tužan sam. Al-Hassan je rekao: \"Ti si sanjar. Nasmijavaju se iz njega, a Mudžahid je rekao: (Leyke).</string>
    <string name="hh5">Bog je rekao {I Medjenu, brata njihovog, Šuajba. Reče: \"O narode moj! Obožavajte Allaha! Nemate vi drugog boga sem Njega. Zaista vam je došao jasan dokaz od Gospodara vašeg; zato ispunjavajte mjeru i mjerilo. I ne zakidajte ljudima stvari njihove, i ne činite fesad na Zemlji, nakon sređivanja njenog. To je bolje za vas, ako ste vjernici.} [Surah Al-A\'raf (The Heights):85]</string>
    <string name="h6">Od Ibn Abbasa</string>
    <string name="h66">On je rekao: Vidjet ćete prikupiti na Dan kijameta bosonogi goli</string>
    <string name="h6i">Zatim pročita: Bog Svemogući reče {onoga Dana kada smotamo nebesa kao što se smota list papira za pisanje. Onako kako smo prvi put iz ničega stvorili, tako ćemo ponovo iz ništa stvoriti – to je obećanje Naše, Mi smo doista kadri to učiniti.} [Al-Anbiya (The Prophets):104]</string>
    <string name="h6ii">A prvi koji se obukao na dan vaskrsenja je Ibrahim.</string>
    <string name="h6iii">I ljudi iz mojih drugova vode se na isti sjever, pa kažem svojim drugovima, svojim drugarima</string>
    <string name="h6iiii">Tako on kaže: Oni su otpadnici otkako su ih razdvojili.</string>
    <string name="h6iiiii">Pa kažem, kao što reče dobri sluga: Bog Svemogući reče {Ja sam im samo ono govorio što si mi Ti naredio: \'Klanjajte se Allahu, i mome i svome Gospodaru!\' I ja sam nad njima bdio dok sam među njima bio, a kad si mi Ti dušu uzeo, Ti si ih jedini nadzirao; Ti nad svim bdiš.} [Al-Maidah (The Table spread with Food):117]</string>
    <string name="h666">Bog je rekao {Ko je bolje vjere od onoga koji se iskreno preda Allahu, čineći još i dobra djela, i koji slijedi vjeru Ibrahimovu, vjeru pravu? – A Ibrahima je Allah uzeo za prijatelja.} [An-Nisa (The Women):125]</string>
    <string name="h7">From (Salamah Bin Al Akwa)</string>
    <string name="h77">Poslanik, neka je Božja molitva i mir na njemu, došao je kod nekih muslimana dok su trenirali</string>
    <string name="h77i">Božiji Glasnik, neka su Božje molitve i mir na njemu, rekao: Počnite da trenirate djecu Ismaelove, Jer je tvoj otac bio streličar, Ja sam s ovom ekipom</string>
    <string name="h77ii">On je rekao: \"Jedan od dva tima zgrabio svojim rukama.\"</string>
    <string name="h77iii">Božji Glasnik, neka ga Bog blagoslovi i da mu mir, rekao: Zašto nisi započeo?</string>
    <string name="h77iiii">Rekli su: O Božiji Glasniče, počinjemo I ti si s njima</string>
    <string name="h77iiiii">Rekao je: Počet ću sa svima vama</string>
    <string name="h777">Bog je rekao {I spomeni u Knjizi Ismaila! On je ispunjavao dato obećanje i bio poslanik, vjerovjesnik,} [Maryam (Mary):54]</string>
    <string name="h8">Mojsije je bio čovjek dobrog manira koji je obožavao zataškavanje i ništa se na njegovoj koži nije posramilo.</string>
    <string name="h8i">Dakle, on je napadnut od strane ljudi iz Izraela, koji ga je povredio, i oni su rekli: Veo ovog vela nije skriven, osim mrlja na njegovoj koži: ili lepre: ili je bič.</string>
    <string name="h8ii">I Bog ga je htio očistiti od onoga što su rekli Mojsiju, Tako je jedan dan stavio odjeću u kamen, a onda se okupao.Kad se ispraznio, došao je do svoje odjeće da je uzme, ali kamen se pomaknuo i pomicao u odjeći</string>
    <string name="h8iii">Tako Mojsije uzeo svoj štap i tražio kamen, a on je to reći: Moja odeća je kamen,Moja odeća je kamen, Dok neko od dece Izraela nije završilo, ugledali su ga gola, najbolje od onoga što je Bog stvorio, i očistili ga od onoga što su rekli.</string>
    <string name="h8iiii">Zatim se kamen podigao, uzeo svoj odjevni predmet, obukao ga i palicom udario u kamen.Bože, kamen ima oznaku kao rezultat svojih udarnih, tri, četiri ili pet</string>
    <string name="h8iiiii">Bog je rekao {O vjernici, ne budite kao oni koji su Musaa uznemiravali, pa ga je Allah oslobodio onoga što su govorili, i on kod Allaha ugled uživa.} [Surah Al-Ahzab (kombinirane snage):69]</string>
    <string name="h88">Vrata hadisa o povrću sa Musom, mir neka im je</string>
    <string name="h9">Ljudi i ja smo poput čovjeka zapalili vatru i četke su došle i ove zvijeri su pale u vatru, ali pokušavam ih držati podalje od njih.</string>
    <string name="h9i">I rekao je: Bilo je dvije žene sa njihovim sinom, došao je vuk i otišao sa sinom jedne od njih</string>
    <string name="h9ii">Njen prijatelj je rekao: \"Upravo je otišao s tvojim sinom.\"</string>
    <string name="h9iii">Drugi je rekao: Upravo je otišao vašem sinu.</string>
    <string name="h9iiii">Pa su tražili da David vlada između njih,A on reče: \"On je sin prve dame. Oni izađoše protiv Salomona, sina Davidovog, i kažu mu</string>
    <string name="h9iiiii">Rekao je: Donesi mi nož i rasjeci ih između njih.</string>
    <string name="h9iiiiii">Mlada dama je rekao: Ne radi, Bog smiluje, on je njen sin, Rekao je da je sin najmlađe žene</string>
    <string name="h9iiiiiii">Ebu Hurejre je rekao: Bože, ako čujem nož samo na ovaj dan.</string>
    <string name="h99">Bog je rekao {Mi smo Davudu poklonili Sulejmana, divan je on rob bio, i mnogo se kajao!} [Surah Sad (the letter sad):30]</string>
    <string name="h10">Dok Židov pokazuje svoju robu, dato mu je nešto što je mrzeo</string>
    <string name="h10i">On je rekao: Ne, tako mi Boga, koji su izabrali Mojsija da ljudska bića,Tada ga je čovjek čuo od pristalica, pa je ustao i udario ga u lice,I rekao je: Kaže: tako mi Boga, koji su izabrali Mojsija da ljudska bića, A Poslanik (neka su Božje molitve i mir na njemu) pojavio se među nama?</string>
    <string name="h10ii">Pa je otišao do njega i rekao: Abu al-Qasim, imam obavezu i savez. Zašto mi se tako šamario po licu?</string>
    <string name="h10iii">Rekao je: Zašto si ga udario po licu, Tako se Poslanik, Božje molitve i mir na njemu, naljutio dok ga ne vide u lice.</string>
    <string name="h10iiii">Zatim je rekao: Ne razlikujte Božije proroke, I u Rog će se puhnuti, i umrijeće oni na nebesima i oni na Zemlji, ostaće samo oni koje bude Allah odabrao;</string>
    <string name="h10iiiii">poslije će se u Rog po drugi put puhnuti, Tako da ću biti prvi koji će uskrsnuće, tako da kada je Mojsije drži tron, Ne znam je li to bilo odgovorno na dan Al-Tur ili je poslano prije mene</string>
    <string name="h1010">Bog je rekao {I Junus je bio poslanik.} [Sura As-Saaffat (Ti rasponi u redovima):139]</string>
    <string name="h11">I on se zakleo Bogu, vrijeme za spuštanje Ibn Mary se približava, da sudi pravednosti.Dakle, krst je slomljen, a svinja je ubijena,Postavlja danak, a novac se prelijeva sve dok ga niko ne prihvati.Tako da je jedini prostracije je bolja od ovoga svijeta i što je u njemu</string>
    <string name="h11i">Tada Abu Huraira kaže: Ako želite, pročitajte: Bog Svemogući je rekao {I nema nijednog sljedbenika Knjige koji, kada bude umirao, neće u njega onako kako treba povjerovati, a na Sudnjem danu on će protiv njih svjedočiti.} [An-Nisa (The Women):159]</string>
    <string name="h1111">Vrata silazak Isusa, sina Marije, mir neka je na njih oboje</string>
    <string name="h12">Bog oprašta proroku Lotu ako želi biti smješten u teškom kutu</string>
    <string name="h1212">Bog je rekao {I Luta, kada reče narodu svome: Zašto činite razvrat naočigled jedni drugih?, Zar zbilja sa strašću općite sa muškarcima umjesto sa ženama? Vi ste, uistinu, bezumnici., A odgovor naroda njegova je glasio: Istjerajte Lutovu porodicu iz grada vašeg, oni su ljudi-čistunci!, I Mi smo spasili njega i porodicu njegovu, sve osim žene njegove. Mi smo odredili da ona ostane s onima koji će kaznu iskusiti, i pustili smo na njih kišu, a strašne li kiše za one koji su bili opomenuti!} [Sura An-Naml (Mravi):55]</string>
    <string name="h13">Na autoritetu Malik Ibn Sa`faa</string>
    <string name="h1313">Da im je Božji Poslanik (mir i blagoslov Božji) rekao o noći u kojoj se uspinjao dok nije stiglo i otvorilo se drugo nebo</string>
    <string name="h1313i">Rečeno je: ko je ovo? Rekao je: Jibril</string>
    <string name="h1313ii">Rečeno je: Ko je s tobom? Rekao je Mohammad</string>
    <string name="h1313iii">Rečeno je: Da li mu je to poslato? Rekao je: Da</string>
    <string name="h1313iiii">Kad sam završio, sreo sam Jahja i Isa, koji su djeca tetke \'</string>
    <string name="h1313iiiii">Rekao je: Ovo su Jahja i Issa i pozdravio ih.I pozdravio ih i odgovorili</string>
    <string name="h1313iiiiii">Tada su rekli: Dobrodošli bratu pravednom i pravednom proroku.</string>
    <string name="h131313">Bog je rekao {Kazivanje o milosti Gospodara tvoga prema robu Njegovu Zekerijjau,} [Maryam (Mary):2]</string>
    <string name="h14">Čuo sam Božji Glasnik, neka ga Bog blagoslovi i da mu mir,Kaže: Niko se ne rađa od Adamove djece, ali Sotona ga dodiruje kad se rodi.Tada on počne plakati protiv Sotonine nevolje, s izuzetkom Marije i njenog sina.</string>
    <string name="h14i">Tada Abu Huraira kaže: Bog Svemogući reče {Poslije ona, kada je rodi, reče: Gospodaru moj, rodila sam žensko – a Allah dobro zna šta je rodila – a žensko nije kao muško; nadjela sam joj ime Merjema, i ja nju i porod njezin stavljam pod Tvoje okrilje od prokletog šejtana.} [Sura Al-Imran (Imamijska porodica):36]</string>
    <string name="h1414">Bog je rekao {I spomeni u Knjizi Merjemu: kada se od ukućana svojih na istočnu stranu povukla} [Maryam (Mary):16]</string>
    <string name="h15">The Book of Tawheed</string>
    <string name="h1515">O autoritetu Ibn Masuda</string>
    <string name="h151515">To je čovjek upitao Poslanika (neka Bog molitve i mir neka je na njega), koji rad je bolji? On je rekao: Molitva na vrijeme, pravednost roditelja, onda teži zbog Boga</string>
    <string name="h15151515">Poglavlje nazvano prorokom, neka su Božje molitve i mir na njemu (molitva. Rad),A on je rekao: \"Ne (molitvu) za one koji nisu pročitali uvodu knjige.\"</string>
    <string name="h16">Na autoritetu Asir ibn Džabir</string>
    <string name="h1616">Umar je bio kad su mu stigle zalihe jemenskih ljudi, a on ih upita: \"Postoji li među vama, Awwas bin Amer? Čuo sam Allahovog Poslanika mira kako govori: Dođi, Uys Ben Amer, opskrbom jemenskog naroda iz Murada, tada stoljeće, bila je njegova bjelina Fbero mu je bio samo AED položaj, majka mu je pravednost, ako se kunem Bogom Oprah, bila je u mogućnosti da zamolite oprost za vas, a zatim neka to pripovijeda partner, Yazid ibn Abi Ziyad, Abd al-Rahman ibn Abi Layla, reče: čovjek pozvan iz naroda Sirije u dva reda: Ovicm Uys, čuo sam Allahovog Poslanika mira na njemu, kaže Uys bin Amer Al-Garni od najboljih sljedbenika .</string>
    <string name="h161616">Poznavanje drugovi Abu Naim Al-Asbahani</string>
    <string name="h16161616">Imena</string>
    <string name="h1616161616">a rečeno je: Aus ibn Anas ibn Amir je prepoznao Poslanika, neka ga Bog blagoslovi i da mu mir, a nije ga vidio.</string>
    <string name="h17">Kad Bog ljubi slugu, zove Gabrijela:Bog ovo voli.Gabriel ga voli,Tako će Gabriel pozvati među ljudima neba:Bog voli ovog slugu, tako ga vole i ljudi na nebu,Tada se ljubav postavlja na njega u ljude zemaljske</string>
    <string name="h1717">Knjiga literature</string>
    <string name="h171717">Vrata ljubavi od Boga Svemogućeg</string>
    <string name="h17171717">ljubav</string>
    <string name="h18">Kad je Božji Glasnik, Božje molitve i mir na njemu, predstavio grad, A Židovi poste na Ašuru, pa ih je pitao</string>
    <string name="h18i">Rekli su: Ovo je dan kada je Mojsije pobijedio faraona.</string>
    <string name="h18ii">Rekao je Poslanik, neka mu je mir: Mi smo dostojni Mojsija i danas ćemo postiti.</string>
    <string name="h1818">Bog je rekao {I Mi objavismo Musau: \"Noću izvedi robove Moje i s njima suhim putem kroz more prođi, ne strahujući da će te oni stići i da ćeš se utopiti.\", A faraon je za njima s vojskama svojim krenuo, ali su ih talasi mora prekrili; faraon je narod svoj u zabludu doveo, a nije na Pravi put izveo.} [Taha:78]</string>
    <string name="h181818">Knjiga tumačenja Kur\'ana</string>
    <string name="h19">O Al-Bara</string>
    <string name="h1919">Bili smo Muhammedovi drugovi, mir i blagoslov na njega, razgovaramo:Broj vojnika napadnutih u punom mesecu sličan je broju vojnika Taloot koji su s njim prešli reku,I samo je nekoliko deset i tristo vjernika prošlo s njim.</string>
    <string name="h191919">Maghazi Book</string>
    <string name="h19191919">Broj Badr vojnika</string>
    <string name="h20">O autoritetu Abu Musa Al-Ash\'ari</string>
    <string name="h2020">Bog pruža noću ruku da se pokaje za grijeh tokom dana, I danju, on će se pokaje krivice noću, Sve dok sunce ne izlazi iz zalaska sunca</string>
    <string name="h202020">pripovijedao Muslim</string>
    <string name="h20202020">O Ebu Davuda</string>
    <string name="h2020202020">I dali su ti magiju faraona i njihovu priču u knjizi Boga, Silnoga i Majestic. U prihvatanje pokajanja magičarevom.</string>
    <string name="h202020202020">Veliki Sunan od Bayhaqija</string>
    <string name="h20202020202020">Al-Qassamah knjiga</string>
    <string name="h2020202020202020">Kapije vlade su u magiji</string>
    <string name="h21">Bog je rekao {Onima koji ne vjeruju u Allahove dokaze i koji su vjerovjesnike, ni krive ni dužne, ubijali, a ubijaju i ljude koji traže da se postupa pravedno, navijesti bolnu patnju.} [Al-Imran (The Famiy of Imran):21]</string>
    <string name="h21i">Rekao je: Isa, Marijin sin, poslao je dvanaest ljudi iz učenika, podučavajući ljude,I zabranio im je da se oženiju kćeri sestre,A bio je kralj koji je imao nećakinju koja mu se divila,On je koristio da joj služi svaki dan joj je bilo potrebno.</string>
    <string name="h21ii">Njena majka joj je rekao: Ako te pita za vaše potrebe, reci mu: da ubije Jahja ibn Zakariya.</string>
    <string name="h21iii">A kralj joj je rekao: \"Šta ti treba?\"</string>
    <string name="h21iiii">Dakle, ona je rekla: Želim da ubijem Yahya Bin Zaharija.</string>
    <string name="h21iiiii">Rekao je: Pitajte nešto drugo</string>
    <string name="h21iiiiii">Rekla je: \"Ja ne pitam ništa drugo nego ovo.\"</string>
    <string name="h21iiiiiii">Kada je on to naredio, on je zaklan u lonac, i kap njegove krvi pojavila,Ključala je dok Bog nije poslao (Bukhtar Nasr),Otkrio je da nastavlja da ubija sve dok ta krv ne prestane,Tako je ubio u jednom danu (sedamdeset hiljada).</string>
    <string name="h21iiiiiiii">Ovo je validan hadis o stanju dva šejha</string>
    <string name="h2121">Almustadrak Ealaa Alsahihayn</string>
    <string name="h212121">Tumačna knjiga</string>
    <string name="h21212121">Od Surat Al-Omran</string>
    <string name="h2_2">Bog će dati za one koji nastoje u Njegov uzrok,Ne izvodi ga iz kuće osim džihada na njegovom putu i istina njegove riječi je potvrđena.Da ga natera da uđe u nebo ili ga vrati u svoj dom, s onim što je primio od plaće ili plijena</string>
    <string name="h23">Bara bin celibat</string>
    <string name="h2323">Rekao je: Čovjek je recitovao Surat Al-Kahf.A pored njega je bio konj vezan za dvije kante, a oblak ga preplavio.</string>
    <string name="h2323i">Pa kada je došao k Poslaniku, neka su Božje molitve i mir na njemu, spomenuo mu ga je i rekao: Taj se mir u Kur\'anu spuštao</string>
    <string name="h232323">Knjiga Kreposti Kur\'ana</string>
    <string name="h23232323">Vrlina poglavlja Surat Al-Kahf</string>
    <string name="h24">O autoritetu Abu Musa Al-Ash\'ari</string>
    <string name="h242424">Knjiga o hrani</string>
    <string name="h24242424">kaša vrata</string>
    <string name="h25">O autoritetu Ebu Saida al-Khudrija</string>
    <string name="h2525">Proroka, Bog molitve i savs, je upitan o Vlasnici (Alaeraf)</string>
    <string name="h2525i">Rekao je: To su ljudi koji su ubijeni zbog Boga, pa ne poštuju oca.Dakle, svedočanstvo im je sprečilo da uđu u pakao, a neposlušnost ih je sprečila da uđu u Nebo</string>
    <string name="h2525ii">Oni se nalaze na zidu između Neba i Pakla dok se meso i meso ne venu dok se Bog ne isprazni (račun stvaranja).</string>
    <string name="h2525iii">Dakle, ako je Bog završio svoj račun za stvaranje, tada im ne preostaje ništa drugo, ali Bog će im pružiti njihovu milost i pakao će ih unijeti u nebo.</string>
    <string name="h252525">The Middle Dictionary of Tabarani</string>
    <string name="h25252525">Vrata oka</string>
    <string name="h2525252525">Čije ime je Ubaid Allah</string>
    <string name="h26">Da je Poslanik, Bog molitve i savs, zvali u molitvi:Oh Bože, sačuvaj Ayyash bin Abi Rabi\'a, , Salamah ibn Hisham, i Walid bin Walid, Oh Bože, sačuvaj ranjive među vjernicima,O, Bože, osvetiti o uzroku štete, i pošalji im ih poput Josipovih godina</string>
    <string name="h2626">prinude knjiga</string>
    <string name="h262626">Poglavlje onoga što je naišlo na komentatore</string>
    <string name="h27">Iz Abu Al Khaira</string>
    <string name="h2727">Abdullah bin Amr čuo</string>
    <string name="h272727">Da je Abu Bakr Al-Siddika</string>
    <string name="h27272727">Rekao je proroku, neka su Božje molitve i mir na njemu,</string>
    <string name="h2727272727">O Bože Glasniče, nauči me molitvi koju izgovaram u molitvi</string>
    <string name="h2727272727i">On je rekao: Bože, ja sam sebi nepravdu u velikoj mjeri.Samo ti opraštaš grijehe,Pa mi oprosti, jer ti si Oprosnik, Milosrdni</string>
    <string name="h272727272727">Bog je rekao {Onaj ko želi nagradu na ovome svijetu – pa, u Allaha je nagrada i ovoga i onoga svijeta – a Allah sve čuje i sve vidi.} [An-Nisa (The Women):134]</string>
    <string name="h28">O autoritetu Abu Saida bin Al-Alija</string>
    <string name="h2828">Nekad sam se molio u džamiji, tako da je Božji Poslaniče, molitva Boga i mira na njemu, pozvao me, ali nisam mu odgovorio</string>
    <string name="h2828i">Pa sam rekao: O Allahov Poslanik.Bio sam u molitvi</string>
    <string name="h2828ii">Rekao je: Nije li Bog rekao: Bog Svemogući je rekao {O vjernici, odazovite se Allahu i Poslaniku kad od vas zatraži da činite ono što će vam život osigurati; i neka znate da se Allah upliće između čovjeka i srca njegova, i da ćete se svi pred Njim sakupiti;} [Al-Anfal (The Spoils of War):24]</string>
    <string name="h2828iii">Zatim mi je rekao: Učit ću vas suru koja je najveća sura u Kur’anu.Prije nego što izađete iz džamije. Zatim me je uzeo za ruku i kad je htio da izađe</string>
    <string name="h2828iiii">Rekao sam mu: Zar niste rekli, ja ću vas naučiti Sura To je najveća sura u Kur\'anu</string>
    <string name="h2828iiiii">Rekao je: {Tebe, Allaha, Gospodara svjetova, hvalimo,} A veliki Kur\'an koji sam dao</string>
    <string name="h282828">Poglavlje o ono što je u uvodu knjige</string>
    <string name="h29">Od Abu Masouda</string>
    <string name="h2929">Poslanik, neka je Božje molitve i mir na njemu, rekao:Ko god da recituje (u oba stiha) od zadnje Sura Al-Baqara na noć. Dosta je</string>
    <string name="h292929">Poslanik of God (Bog molitve i mir neka je na njega) mi je naložio da zadrži zekat ramazana Neko je prošao pored njega i a on je uzimao hranu dok (Uzeo sam ga od njega)</string>
    <string name="h292929i">Pa sam rekao: Reći ću Božijem Poslaniku, neka Božje molitve i mir budu nad njim o tebi.</string>
    <string name="h292929ii">Pa je pripovijedao hadis i rekao:Kad dođete u krevet, pročitajte (Ayat al-Kursi), Bože čuvaj te, Sotona ne dolazi blizu vas dok ne postane</string>
    <string name="h292929iii">I Poslanik, neka je Božje molitve i mir na njemu, rekao: Vjerovao vam je kad je bio lažac, to je sotona.</string>
    <string name="h29292929">Vrlina Surata Al-Bakara</string>
    <string name="h30">Bog je rekao: Ibn Adam me lagao i na to nema pravo. Vređa me i nema pravo na to</string>
    <string name="h30i">Što se tiče njegovog negiranja da kaže: Neću ga stvoriti kako sam započeo.</string>
    <string name="h30ii">Što se tiče mog vređanja rekao je: Bog je uzeo sina, I ja Allah je Utočište svakom! Koji , Nije rodio i rođen nije, i niko Mu ravan nije!</string>
    <string name="h3030">Bog je rekao {Allah je Utočište svakom!} [Al-Ikhlas (Sincerity):2]</string>
    <string name="h31">Od Aiše</string>
    <string name="h3131">Poslanik, neka ga Bog blagoslovi i da mu mir, ako je išao svake večeri u krevet i skupljao dlanove</string>
    <string name="h3131i">Onda je udahnuo u njih, a on je pročitao u njima:Reci: \"On je Allah – Jedan!, i Reci: \"Utječem se Gospodaru svitanja, i Reci: \"Tražim zaštitu Gospodara ljudi, .</string>
    <string name="h3131ii">Onda ih on briše koliko je mogao od svog tijela,Počinje glavom i licem, a šta god dolazi od njegovog tijela, to čini tri puta</string>
    <string name="h313131">Bab Fadal Almueuadhat</string>
    <string name="h32">Rekao je: Svako dijete rođeno od Adama ima šapat u srcu,Jer ako se seća Allaha, odvratit će se od opsesivnih misli.A ako Sotona zaboravio i grinje njega,To je činjenica od Boga Svemogućeg {od zla šejtana-napasnika,}</string>
    <string name="h32i">Ovo je validan hadis o stanju dva šejha</string>
    <string name="h32ii">Posljednje objašnjenje knjizi, i Tebe, Allaha, Gospodara svjetova, hvalimo,I neka su Božje molitve za našeg gospodara Muhammeda i njegovu porodicu i drugove</string>
    <string name="h3232">Tumačenje Surat Al-Nas</string>
    <string name="h3_3">Dvije riječi da ih Bog voli,Dva svjetlo riječi na jeziku,Dve teške utege u vagi:Aleluja i pohvale, aleluja veliki</string>
    <string name="h33_33">Bog je rekao {Mi ćemo na Sudnjem danu ispravne terazije postaviti, pa se nikome krivo neće učiniti; ako nešto bude teško koliko zrno gorušice, Mi ćemo za to kazniti ili nagraditi. A dosta je to što ćemo Mi račune ispitivati.} [Al-Anbiya (The Prophets):47]</string>
    <string name="h34">O Aliju</string>
    <string name="h3434">Da je (Fatimah) bila na njima, požalila se na rad mlina, na ono što je primila u ruke.Tako je Poslanik, neka je Božja molitva i mir na njemu, zamolio ga za slugu, ali ona ga nije pronašla, pa je ovo spomenula Aiši,A kad je došao, rekao sam mu</string>
    <string name="h3434i">Rekla je: Pa smo došli i spavali, pa sam ustao</string>
    <string name="h3434ii">Rekao je: Tvoje je mjesto sjedilo između nas dok nisam pronašla stopala hladna na svojim grudima.</string>
    <string name="h3434iii">A on je rekao: Da vas ne uputim u ono što je za vas bolje od sluge?</string>
    <string name="h3434iiii">Ako ste otišli u krevet, ili je krevete, I Gospodara svoga veličaj! trideset tri , I hvaljen Allah trideset tri , I Tebe, Allaha, Gospodara svjetova, hvalimo, trideset tri , Ovo je bolje za tebe nego za slugu</string>
    <string name="h3434iiiii">A o Šu`be, o Halida, o Ibn Sirina, rekao je: Hvalite se trideset četiri</string>
    <string name="h343434">Knjiga pozivnica</string>
    <string name="h34343434">Vrata povećanja i pohvale kad san</string>
    <string name="h3535i">Oni su rekli: O Messenger Božji, te kuće od proroka nisu dobiveni drugi.</string>
    <string name="h3535ii">Rekao je: Da, i kunem se Bogom, ljudi koji su vjerovali u Boga i vjerovali glasnicima</string>
    <string name="h3535iii">Knjiga (početak stvaranja)</string>
    <string name="h3535iiii">Poglavlje o onome što je opisano kao Raj i da je stvoreno</string>
    <string name="copy_right">Ahmed Saad %1$d</string>
    <string name="list1">Molitva Adam i njegova supruga (Neka ga Bog blagoslovi i da mu mir)</string>
    <string name="list4">Molitva Nuh (Neka ga Bog blagoslovi i da mu mir)</string>
    <string name="list6">Molitva Ibrahim (Neka ga Bog blagoslovi i da mu mir)</string>
    <string name="list7">Molitva Ibrahim i Ismail (Molitve i mir na njima)</string>
    <string name="list12">Molitva Prorok Lot (Neka ga Bog blagoslovi i da mu mir)</string>
    <string name="list2">Molitva Yousuf (Neka ga Bog blagoslovi i da mu mir)</string>
    <string name="list3">Molitva Ayoub (Neka ga Bog blagoslovi i da mu mir)</string>
    <string name="list5">Molitva Shoaib (Neka ga Bog blagoslovi i da mu mir)</string>
    <string name="list9">Molitva Sulaiman (Neka ga Bog blagoslovi i da mu mir)</string>
    <string name="list10">Molitva Younis (Neka ga Bog blagoslovi i da mu mir)</string>
    <string name="list11">Molitva Isa (Neka ga Bog blagoslovi i da mu mir)</string>
    <string name="list13">Molitva Zekerijja (Neka ga Bog blagoslovi i da mu mir)</string>
    <string name="list14">Molitva Njegova supruga Imran ili Maryam (mir njima)</string>
    <string name="list17">Molitva Anđeli (mir njima)</string>
    <string name="list18">Molitva Sa Mojsijem je izgradio Izrael (Neka ga Bog blagoslovi i da mu mir)</string>
    <string name="list20">Molitva Čarobnjaci faraona koji su vjerovali</string>
    <string name="list21">Molitva Isusovi pristaše (Neka ga Bog blagoslovi i da mu mir)</string>
    <string name="list23">Molitva Vlasnici pećina</string>
    <string name="list24">Molitva Faraonova žena (Neka je Allah zadovoljan s njim)</string>
    <string name="list33">Molitva Naš poslanik Muhammed (Neka ga Bog blagoslovi i da mu mir)</string>
    <string name="list8">Molitva Mousa (Neka ga Bog blagoslovi i da mu mir)</string>
    <string name="list26">Molitva potlačenih na zemlji</string>
    <string name="list28">Najbolji moljenje Surat Al-Fatihah</string>
    <string name="il">Samo u sjećanje na Allaha će vaša srca naći mir</string>
    <string name="ill">Hvala Allahu Veliki</string>
    <string name="esm0">Allah</string>
    <string name="esm00">To je najveće ime kojim se isticala istina, slava njemu, kojom je On izdvojio sebe i učinio ga prvim od Svih imena te mu sve dodao.</string>
    <string name="esm000">Bog ima najljepša imena, zato ih pozovite po njima</string>
    <string name="esm0000">Ime (Bog) je sveobuhvatan naziv za prekrasne imena, a to znači u jeziku Arapa, što znači da je božanstvo, kao što je rekao Uzvišeni: (On je Bog na nebesima i na Zemlji).</string>
    <string name="esm00000">Božje ime: On je Bog koga stvorenja obožavaju s ljubavlju, slavom i pokornošću. On je univerzalni bog svih svojstava savršenstva, veličanstva i ljepote. Ima najljepša imena i najviše atribute.</string>
    <string name="esm1">Er-Rahmān</string>
    <string name="esm1_1">Blagi</string>
    <string name="esm111">Kur\'an: Početak svake sure (poglavlja) osim jednog, i brojnih drugih mjesta.</string>
    <string name="esm11_11">Prvi ajet (\'ajet) sure ar-Rahmana (Sura 55) sastoji se samo od ovog Imena.</string>
    <string name="esm2">Er-Rahīm</string>
    <string name="esm2_2">Milostivi</string>
    <string name="esm222">Kur\'an: Početak svake sure (poglavlja) osim jedne,</string>
    <string name="esm22_22">i brojna druga mjesta (u Kur\'anu ima ukupno 114 Sura.)</string>
    <string name="esm3">El-Melik</string>
    <string name="esm3_3">Vladar</string>
    <string name="esm333">{On je Allah – nema drugog boga osim Njega, Vladar, Sveti, Onaj koji je bez nedostataka, Onaj koji svakoga osigurava, Onaj koji nad svim bdi, Silni, Uzvišeni, Gordi. Hvaljen neka je Allah, On je vrlo visoko iznad onih koje smatraju Njemu ravnim!}[Al-Hashr (The Gathering):23]{Neka je uzvišen Allah, Vladar Istiniti! I ne žuri s čitanjem Kur\'ana prije nego što ti se objavljivanje njegovo ne završi, i reci: \"Gospodaru moj, Ti znanje moje proširi!\"}[Taha:114]</string>
    <string name="esm33_33">{I neka je uzvišen Allah, Vladar istiniti, nema drugog boga osim Njega, Gospodara svemira veličanstvenog!}[Al-Mu\'minoon (The Believers):116]</string>
    <string name="esm4">El-Kuddūs</string>
    <string name="esm4_4">Sveti</string>
    <string name="esm444">{On je Allah – nema drugog boga osim Njega, Vladar, Sveti, Onaj koji je bez nedostataka, Onaj koji svakoga osigurava, Onaj koji nad svim bdi, Silni, Uzvišeni, Gordi. Hvaljen neka je Allah, On je vrlo visoko iznad onih koje smatraju Njemu ravnim!}[Al-Hashr (The Gathering):23]</string>
    <string name="esm44_44">{Ono što je na nebesima i ono što je na Zemlji hvali Allaha, Vladara, Svetoga, Silnoga, Mudroga!}[Al-Jumu\'ah (Friday):1]</string>
    <string name="esm5">Es-Selām</string>
    <string name="esm5_5">Od mana čisti</string>
    <string name="esm555">Od mana čisti</string>
    <string name="esm55_55">{On je Allah – nema drugog boga osim Njega, Vladar, Sveti, Onaj koji je bez nedostataka, Onaj koji svakoga osigurava, Onaj koji nad svim bdi, Silni, Uzvišeni, Gordi. Hvaljen neka je Allah, On je vrlo visoko iznad onih koje smatraju Njemu ravnim!}[Al-Hashr (The Gathering):23]</string>
    <string name="esm6">El-Mumin</string>
    <string name="esm6_6">Koji potvrđuje obećanje i daje sigurnost</string>
    <string name="esm666">Koji potvrđuje obećanje i daje sigurnost</string>
    <string name="esm66_66">{On je Allah – nema drugog boga osim Njega, Vladar, Sveti, Onaj koji je bez nedostataka, Onaj koji svakoga osigurava, Onaj koji nad svim bdi, Silni, Uzvišeni, Gordi. Hvaljen neka je Allah, On je vrlo visoko iznad onih koje smatraju Njemu ravnim!}[Al-Hashr (The Gathering):23]</string>
    <string name="esm7">El-Muhejmin</string>
    <string name="esm7_7">Koji sve pazi i prati</string>
    <string name="esm777">Koji sve pazi i prati</string>
    <string name="esm77_77">{On je Allah – nema drugog boga osim Njega, Vladar, Sveti, Onaj koji je bez nedostataka, Onaj koji svakoga osigurava, Onaj koji nad svim bdi, Silni, Uzvišeni, Gordi. Hvaljen neka je Allah, On je vrlo visoko iznad onih koje smatraju Njemu ravnim!}[Al-Hashr (The Gathering):23]</string>
    <string name="esm8">El-Azīz</string>
    <string name="esm8_8">Snažni</string>
    <string name="esm9">El-Džebbār</string>
    <string name="esm9_9">Silni</string>
    <string name="esm10">El-Mutekebbir</string>
    <string name="esm1010">Uzvišeni</string>
    <string name="esm999">Silni</string>
    <string name="esm101010">Uzvišeni</string>
    <string name="esm99_99">{On je Allah – nema drugog boga osim Njega, Vladar, Sveti, Onaj koji je bez nedostataka, Onaj koji svakoga osigurava, Onaj koji nad svim bdi, Silni, Uzvišeni, Gordi. Hvaljen neka je Allah, On je vrlo visoko iznad onih koje smatraju Njemu ravnim!}[Al-Hashr (The Gathering):23]</string>
    <string name="esm10101010">{On je Allah – nema drugog boga osim Njega, Vladar, Sveti, Onaj koji je bez nedostataka, Onaj koji svakoga osigurava, Onaj koji nad svim bdi, Silni, Uzvišeni, Gordi. Hvaljen neka je Allah, On je vrlo visoko iznad onih koje smatraju Njemu ravnim!}[Al-Hashr (The Gathering):23]</string>
    <string name="esm888">{On vas oblikuje u matericama kako On hoće; nema boga osim Njega, Silnog i Mudrog!}[Al-Imran (The Famiy of Imran):6]{već ga je Allah uzdigao Sebi. – A Allah je silan i mudar.}[An-Nisa (The Women):158]{Ako ga vi ne pomognete – pa pomogao ga je Allah onda kad su ga oni koji ne vjeruju prisilili da ode, kad je s njim bio samo drug njegov, kada su njih dvojica bila u pećini i kada je on rekao drugu svome: \"Ne brini se, Allah je s nama!\", pa je Allah spustio smirenost na druga njegova, a njega pomogao vojskom koju vi niste vidjeli i učinio da riječ nevjernika bude donja, a Allahova riječ, ona je – gornja. Allah je silan i mudar.}[At-Taubah (The Repentance):40]</string>
    <string name="esm88_88">{Allahove su vojske nebesa i Zemlje; Allah je silan i mudar!}[Al-Fath (The Victory):7]{On je Allah – nema drugog boga osim Njega, Vladar, Sveti, Onaj koji je bez nedostataka, Onaj koji svakoga osigurava, Onaj koji nad svim bdi, Silni, Uzvišeni, Gordi. Hvaljen neka je Allah, On je vrlo visoko iznad onih koje smatraju Njemu ravnim!}[Al-Hashr (The Gathering):23]</string>
    <string name="esm11">El-Halik</string>
    <string name="esm1111">Stvoritelj</string>
    <string name="esm111111">{To vam je Allah, Gospodar vaš, nema drugog boga osim Njega, Stvoritelja svega; zato se Njemu klanjajte; On nad svim bdi!}[Al-An\'am (The Cattle):102]{Reci: \"Ko je Gospodar nebesa i Zemlje?\" – i odgovori: \"Allah!\" Reci: \"Pa zašto ste onda umjesto Njega kao zaštitnike prihvatili one koji sami sebi ne mogu neku korist pribaviti niti od sebe kakvu štetu otkloniti?\" Reci: \"Zar su jednaki slijepac i onaj koji vidi, ili, zar su isto tmine i svjetlo, ili, zar oni koje su učinili Allahu ravnim stvaraju kao što On stvara, pa im se stvaranje čini slično?\" Reci: \"Allah je stvoritelj svega i On je Jedini i Svemoćni.\"}[Ar-Ra\'d (The Thunder):16]</string>
    <string name="esm11111111">{Allah je Stvoritelj svake stvari, i On je nadsvakom stvari Zaštitnik!}[Az-Zumar:62]{To vam je, eto, Allah, Gospodar vaš, Stvoritelj svega, drugog boga osim Njega nema, pa kuda se onda odmećete?}[Ghafir (The Forgiver God):62]{On je Allah, Tvorac, Onaj koji iz ničega stvara, Onaj koji svemu daje oblik, On ima najljepša imena. Njega hvale onī na nebesima i na Zemlji, On je Silni i Mudri.}[Al-Hashr (The Gathering):24]</string>
    <string name="esm12">El-Bāri\'</string>
    <string name="esm1212">Koji divno stvara</string>
    <string name="esm121212">Koji divno stvara</string>
    <string name="esm12121212">{On je Allah, Tvorac, Onaj koji iz ničega stvara, Onaj koji svemu daje oblik, On ima najljepša imena. Njega hvale onī na nebesima i na Zemlji, On je Silni i Mudri.}[Al-Hashr (The Gathering):24]</string>
    <string name="esm13">El-Musavvir</string>
    <string name="esm1313">Koji likove daje</string>
    <string name="esm131313">Koji likove daje</string>
    <string name="esm13131313">{On je Allah, Tvorac, Onaj koji iz ničega stvara, Onaj koji svemu daje oblik, On ima najljepša imena. Njega hvale onī na nebesima i na Zemlji, On je Silni i Mudri.}[Al-Hashr (The Gathering):24]</string>
    <string name="esm14">El-Gaffār</string>
    <string name="esm1414">Koji mnogo prašta</string>
    <string name="esm141414">{Ja ću sigurno oprostiti onome koji se pokaje i uzvjeruje i dobra djela čini, i koji zatim na Pravome putu istraje.}[Taha:82]{Gospodara nebesa i Zemlje i onoga što je između njih, Silnoga, Onoga koji prašta.}[Sad (The Letter Sad):66]{Stvorio je nebesa i Zemlju s Istinom. Zavijanoću dan, i zavija danom noć. I potčinio je Sunce iMjesec. Svakoje plovi roku određenom. Besumnje! On jeMoćni, Oprosnik!}[Az-Zumar:5]</string>
    <string name="esm14141414">{pozivate me da ne vjerujem u Allaha i da prihvatim Njemu ravnim onoga o kome baš ništa ne znam, a ja vas pozivam Silnome, Onome koji mnogo prašta.}[Ghafir (The Forgiver God):42]{i govorio: \'Tražite od Gospodara svoga oprost jer On, doista, mnogo prašta;}[Nooh:10]</string>
    <string name="esm15">El-Kahhār</string>
    <string name="esm1515">Koji savladava</string>
    <string name="esm151515">{O drugovi moji u tamnici, ili su bolji raznorazni bogovi ili Allah, Jedini i Svemoćni?}[Yusuf (Joseph):39]{Reci: \"Ko je Gospodar nebesa i Zemlje?\" – i odgovori: \"Allah!\" Reci: \"Pa zašto ste onda umjesto Njega kao zaštitnike prihvatili one koji sami sebi ne mogu neku korist pribaviti niti od sebe kakvu štetu otkloniti?\" Reci: \"Zar su jednaki slijepac i onaj koji vidi, ili, zar su isto tmine i svjetlo, ili, zar oni koje su učinili Allahu ravnim stvaraju kao što On stvara, pa im se stvaranje čini slično?\" Reci: \"Allah je stvoritelj svega i On je Jedini i Svemoćni.\"}[Ar-Ra\'d (The Thunder):16]{na Dan kada Zemlja bude zamijenjena drugom zemljom, a i nebesa, i kad svi iziđu pred Allaha Jedinoga i Svemoćnoga.}[Ibrahim (Abraham):48]</string>
    <string name="esm15151515">{Reci: \"Ja samo opominjem; nema boga osim Allaha, Jedinoga i Moćnog,}[Sad (The Letter Sad):65]{Da je Allah želio da uzme dijete, sigurno biod onog šta stvara izabrao šta hoće. Slava neka jeNjemu! On, Allah, je Jedini, Onaj koji pokorava!}[Az-Zumar:4]{na Dan kad će se oni pojaviti, kada Allahu neće o njima ništa skriveno biti. \"Ko će imati vlast toga dana?\" – \"Allah, Jedini i Svemoćni!\"}[Ghafir (The Forgiver God):16]</string>
    <string name="esm16">El-Vehhāb</string>
    <string name="esm1616">Koji mnogo poklanja</string>
    <string name="esm161616">{Gospodaru naš, ne dopusti srcima našim da skrenu, kada si nam već na Pravi put ukazao, i daruj nam Svoju milost; Ti si, uistinu, Onaj koji mnogo daruje!}[Al-Imran (The Famiy of Imran):8]{Zar su u njih riznice milosti Gospodara tvoga, Silnoga i Darežljivog?}[Sad (The Letter Sad):9]</string>
    <string name="esm16161616">{Reci: \"Ja samo opominjem; nema boga osim Allaha, Jedinoga i Moćnog,}[Sad (The Letter Sad):65]</string>
    <string name="esm17">Er-Rezzāk</string>
    <string name="esm1717">Koji obilno nafaku daje</string>
    <string name="esm171717">Koji obilno nafaku daje</string>
    <string name="esm17171717">"{opskrbu daje jedino Allah, Moćni i Jaki!}[Adh-Dhariyat (The Wind that Scatter):58] "</string>
    <string name="esm18">El-Fettāh</string>
    <string name="esm1818">Koji rješava i otvara</string>
    <string name="esm181818">Koji rješava i otvara</string>
    <string name="esm18181818">{Reci: \"Gospodar naš će nas sabrati i onda nam pravedno presuditi, On je sudija Pravedni, Sveznajući.\"}[Saba (Sheba):26]</string>
    <string name="esm19">El-Alīm</string>
    <string name="esm1919">Sveznajući</string>
    <string name="esm191919">{Safa i Merva su Allahova časna mjesta, zato onaj koji Kabu hodočasti ili umru obavi ne čini nikakav prijestup ako krene oko njih. A onaj koji drage volje učini kakvo dobro djelo – pa, Allah je doista blagodaran i sve zna.}[Al-Baqarah (The Cow):158]{Nećete zaslužiti nagradu sve dok ne udijelite dio od onoga što vam je najdraže; a bilo šta vi udijelili, Allah će, sigurno, za to znati.}[Al-Imran (The Famiy of Imran):92]{A ako se bojite razdora između njih dvoje, onda pošaljite jednog pomiritelja iz njegove, a jednog pomiritelja iz njene porodice. Ako oni žele izmirenje, Allah će ih pomiriti jer Allah sve zna i o svemu je obaviješten!}[An-Nisa (The Women):35]</string>
    <string name="esm19191919">{na Dan kada protiv njih budu svjedočili jezici njihovi, i ruke njihove, i noge njihove za ono što su radili.}[An-Noor (The Light):41]{Muhammed nije roditelj nijednom od vaših ljudi, nego je Allahov poslanik i posljednji vjerovjesnik – a Allah sve dobro zna.}[Al-Ahzab (The Combined Forces):40]</string>
    <string name="esm20">El-Kābid</string>
    <string name="esm2020">Koji steže</string>
    <string name="esm21">El-Basīt</string>
    <string name="esm2121">Koji pruža</string>
    <string name="esm202020">Koji steže</string>
    <string name="esm212121">Koji pruža</string>
    <string name="esm22">El-Hāfid</string>
    <string name="esm2222">Koji spušta</string>
    <string name="esm222222">Koji spušta</string>
    <string name="esm20202020">{Ko je taj koji će Allahu drage volje zajam dati, pa da mu ga On mnogostruko vrati? – A Allah uskraćuje i obilno daje, i Njemu ćete se povratiti.}[Al-Baqarah (The Cow):245]</string>
    <string name="esm21212121">{Ko je taj koji će Allahu drage volje zajam dati, pa da mu ga On mnogostruko vrati? – A Allah uskraćuje i obilno daje, i Njemu ćete se povratiti.}[Al-Baqarah (The Cow):245]</string>
    <string name="esm22222222">{neke će poniziti, a neke uzvisiti;}[Al-Waqi\'ah (The Event):3]</string>
    <string name="esm23">\tEr-Rāfia</string>
    <string name="esm2323">Koji diže</string>
    <string name="esm232323">{O vjernici, kad vam se kaže: \"Načinite mjesta drugima tamo gdje se sjedi\" – vi načinite, pa i vama će Allah mjesto načiniti; a kad vam se rekne: \"Dignite se\" – vi se dignite – Allah će na visoke stepene uzdignuti one među vama koji vjeruju i kojima je dato znanje. – A Allah dobro zna ono što radite.}[Al-Mujadilah (She That Disputeth):11]</string>
    <string name="esm23232323">{To su dokazi Naši koje dadosmo Ibrahimu za narod njegov. Mi više stepene dajemo onima kojima Mi hoćemo. Gospodar tvoj je, uistinu, Mudri i Sveznajući.}[Al-An\'am (The Cattle):83]</string>
    <string name="esm24">El-Mu\'iz</string>
    <string name="esm2424">Koji uzdiže</string>
    <string name="esm25">El-Muzil</string>
    <string name="esm2525">Koji ponižava</string>
    <string name="esm242424">Koji uzdiže</string>
    <string name="esm252525">Koji ponižava</string>
    <string name="esm24242424">{Reci: \"O Allahu, koji svu vlast imaš, Ti vlast onome kome hoćeš daješ, a oduzimaš je od onoga od koga hoćeš; Ti onoga koga hoćeš uzvisuješ, a onoga koga hoćeš unizuješ; u Tvojoj ruci je svako dobro – Ti, uistinu, sve možeš!}[Al-Imran (The Famiy of Imran):26]</string>
    <string name="esm25252525">{Reci: \"O Allahu, koji svu vlast imaš, Ti vlast onome kome hoćeš daješ, a oduzimaš je od onoga od koga hoćeš; Ti onoga koga hoćeš uzvisuješ, a onoga koga hoćeš unizuješ; u Tvojoj ruci je svako dobro – Ti, uistinu, sve možeš!}[Al-Imran (The Famiy of Imran):26]</string>
    <string name="esm26">Es-Semī\'a</string>
    <string name="esm2626">Koji čuje</string>
    <string name="esm262626">{I dok su Ibrahim i Ismail temelje Hrama podizali, oni su molili: \"Gospodaru naš, primi od nas, jer Ti, uistinu, sve čuješ i sve znaš!}[Al-Baqarah (The Cow):127]{U vjeru nema prisiljavanja – Pravi put se jasno razlikuje od zablude! Onaj ko ne vjeruje u šejtana, a vjeruje u Allaha – drži se za najčvršću vezu, koja se neće prekinuti. – A Allah sve čuje i zna.}[Al-Baqarah (The Cow):256]</string>
    <string name="esm26262626">{Vi njih niste ubijali nego Allah; i ti nisi bacio, kad si bacio, nego je Allah bacio, da bi vjernike lijepom kušnjom iskušao – Allah zaista sve čuje i sve zna.}[Al-Anfal (The Spoils of War):17]{O vjernici, ne odlučujte se ni za što dok za to ne upitate Allaha i Poslanika Njegova, i bojte se Allaha! Allah, zaista, sve čuje i sve zna.}[Al-Hujurat (The Dwellings):1]</string>
    <string name="esm27">El-Besīr</string>
    <string name="esm2727">Koji vidi</string>
    <string name="esm272727">{Allah vam zapovijeda da odgovorne službe onima koji su ih dostojni povjeravate i kada ljudima sudite da pravično sudite. Uistinu je divan Allahov savjet! – A Allah doista sve čuje i vidi.}[An-Nisa (The Women):58]{Hvaljen neka je Onaj koji je u jednom času noći preveo Svoga roba iz Hrama časnog u Hram daleki, čiju smo okolinu blagoslovili kako bismo mu neka znamenja Naša pokazali. – On, uistinu, sve čuje i sve vidi.}[Al-Isra (The Night Journey):1]</string>
    <string name="esm27272727">{Stvoritelj nebesa i Zemlje! On vas kao parove stvara – a stvara parove i od stoke – da vas tako razmnožava. Niko nije kao On! On sve čuje i sve vidi.}[Ash-Shura (Consultation):11]{Kad bi Allah svim Svojim robovima davao opskrbu u obilju, oni bi se na Zemlji osilili, ali On je daje s mjerom, onoliko koliko hoće, jer On dobro poznaje i vidi robove Svoje.}[Ash-Shura (Consultation):27]</string>
    <string name="esm28">El-Hakim</string>
    <string name="esm2828">Sudija</string>
    <string name="esm282828">Sudija</string>
    <string name="esm28282828">{Allah će vam na Sudnjem danu presuditi o onome u čemu se razilazite.}[Al-Hajj (The Pilgrimage):69]</string>
    <string name="esm29">El-\'Adl</string>
    <string name="esm2929">Pravedan</string>
    <string name="esm292929">Pravedan</string>
    <string name="esm29292929">{Riječi Gospodara tvoga su vrhunac istine i pravde; Njegove riječi niko ne može promijeniti i On sve čuje i sve zna.}[Al-An\'am (The Cattle):115]</string>
    <string name="esm30">El-Latīf</string>
    <string name="esm3030">\tDobri</string>
    <string name="esm303030">{Pogledi do Njega ne mogu doprijeti, a On do pogleda dopire; On je milostiv i upućen u sve.}[Al-An\'am (The Cattle):103]{Zar ne vidiš da Allah s neba spušta kišu od koje zemlja zazeleni? – Allah je zaista dobar i Sveznajući,}[Al-Hajj (The Pilgrimage):63]</string>
    <string name="esm30303030">{O sinko moj, dobro ili zlo, teško koliko zrno gorušice, bilo u stijeni ili na nebesima ili u zemlji, Allah će na vidjelo iznijeti, jer Allah zna najskrivenije stvari, On je Sveznajući.}[Luqman:16]{I pamtite Allahove ajete i mudrost koja se kazuje u domovima vašim; – Allah je, uistinu, dobar i sve zna.}[Al-Ahzab (The Combined Forces):34]</string>
    <string name="esm31">El-Habīr</string>
    <string name="esm3131">O svemu obavješten</string>
    <string name="esm313131">{i jedini On vlada robovima Svojim; On je Mudri i Sveznajući.}[Al-An\'am (The Cattle):18]{Gospodar tvoj pruža obilnu opskrbu onome kome hoće, a i ograničava je, jer zna i vidi robove Svoje.}[Al-Isra (The Night Journey):30]</string>
    <string name="esm31313131">{O ljudi, Mi vas od jednog čovjeka i jedne žene stvaramo i na narode i plemena vas dijelimo da biste se upoznali. Najugledniji kod Allaha je onaj koji Ga se najviše boji, Allah, uistinu, sve zna i nije Mu skriveno ništa.}[Al-Hujurat (The Dwellings):13]{O vjernici, Allaha se bojte, i neka svaki čovjek gleda šta je za sutra pripremio i Allaha se bojte jer On dobro zna šta radite.}[Al-Hashr (The Gathering):18]</string>
    <string name="esm32">El-Halīm</string>
    <string name="esm3232">Blagi</string>
    <string name="esm323232">{I nije vam grehota ako tim ženama na znanje date da ćete ih vi zaprositi ili ako to u dušama svojim krijete. Allah zna da ćete o njima misliti, ali im potajno ništa ne obećavajte, samo pošteno govorite. I ne odlučujte se na brak prije nego što propisano vrijeme za čekanje ne isteče; i imajte na umu da Allah zna šta je u dušama vašim, pa Ga se pričuvajte, i znajte da On prašta i da je blag.}[Al-Baqarah ( The Cow ):235]{Njega veličaju sedmera nebesa, i Zemlja, i onī na njima; i ne postoji ništa što ga ne veliča, hvaleći Ga; ali vi ne razumijete veličanje njihovo. – On je doista blag i mnogo prašta.}[Al-Isra (The Night Journey):44]</string>
    <string name="esm32323232">{On će ih u mjesto kojim će oni biti zadovoljni doista uvesti! – A Allah sve zna i blag je.}[Al-Hajj (The Pilgrimage):59]{Allah brani da se ravnoteža nebesa i Zemlje poremeti. A da se poremete, niko ih drugi osim Njega ne bi zadržao; On je zaista blag i prašta grijehe.}[Fatir (The Orignator):41]</string>
    <string name="esm33">El-\'Azīm</string>
    <string name="esm3333">Veliki</string>
    <string name="esm333333">{Allah je – nema boga osim Njega – Živi i Vječni! Ne obuzima Ga ni drijemež ni san! Njegovo je ono što je na nebesima i ono što je na Zemlji! Ko se može pred Njim zauzimati za nekoga bez dopuštenja Njegova?! On zna šta je bilo i prije njih i šta će biti poslije njih, a od onoga što On zna – drugi znaju samo onoliko koliko On želi. Moć Njegova obuhvaća i nebesa i Zemlju i Njemu ne dojadi održavanje njihovo; On je Svevišnji, Veličanstveni!}[Al-Baqarah (The Cow):255]{Njegovo je ono što je na nebesima i ono što je na Zemlji, i On je Svevišnji, Veličanstveni!}[Ash-Shura (Consultation):4]</string>
    <string name="esm33333333">{zato hvali ime Gospodara svoga Veličanstvenog!}[Al-Waqi\'ah (The Event):96]</string>
    <string name="esm34">El-Gafūr</string>
    <string name="esm3434">Koji prašta</string>
    <string name="esm343434">{On vam jedino zabranjuje: strv i krv i svinjsko meso, i ono što je zaklano u nečije drugo ime, a ne u Allahovo. A onome ko bude primoran, ali ne iz želje, tek toliko da glad utoli, njemu grijeh nije. – Allah zaista prašta i milostiv je.}[Al-Baqarah (The Cow):173]{Sada jedite ono što ste zaplijenili, kao dopušteno i lijepo, i bojte se Allaha. – Allah zaista prašta i milostiv je.}[Al-Anfal (The Spoils of War):69]</string>
    <string name="esm34343434">{Zatim, uistinu, Gospodar tvoj će onima kojise isele nakon što su proganjani, potom se bore ibudu strpljivi - uistinu, Gospodar tvoj će nakon togabiti Oprosnik, Milosrdni.}[An-Nahl (The Bees):110]{bićete počašćeni od Onoga koji prašta i koji je milostiv.}[Fussilat (Explained in Detail):32]</string>
    <string name="esm35">Eš-Šakūr</string>
    <string name="esm3535">Koji je zahvalan</string>
    <string name="esm353535">{da ih On prema onome što su radili nagradi i još im iz obilja Svoga dâ, jer On mnogo prašta i blagodaran je.}[Fatir (The Orignator):30]{\"Hvaljen neka je Allah\" – govoriće – \"koji je od nas tugu odstranio – Gospodar naš, zaista, mnogo prašta i blagodaran je –}[Fatir (The Orignator):34]</string>
    <string name="esm35353535">{Na ovaj način Allah šalje radosne vijesti robovima Svojim, onima koji su vjerovali i dobra djela činili. Reci: "Ne tražim za ovo nikakvu drugu nagradu od vas, osim da Mu se dobrim djelima približite." A umnogostručićemo nagradu onome ko učini dobro djelo, jer Allah, zaista, mnogo prašta i blagodaran je.}[Ash-Shura (Consultation):23]{Ako Allahu drage volje zajam date, On će vam ga mnogostruko vratiti i oprostiće vam, jer Allah je blagodaran i blag.}[At-Taghabun (Mutual Loss &amp; Gain):17]</string>
    <string name="esm36">El-\'Alī</string>
    <string name="esm3636">Visoki</string>
    <string name="esm363636">{Muškarci vode brigu o ženama zato što je Allah dao prednost jednima nad drugima i zato što oni troše imetke svoje. Zbog toga su čestite žene poslušne i za vrijeme muževljeva odsustva vode brigu o onome o čemu trebaju brigu voditi, jer i Allah njih štiti. A one čijih se neposlušnosti pribojavate, vi posavjetujte, a onda se od njih u postelji rastavite, pa ih i udarite; a kad vam postanu poslušne, onda im zulum ne činite! – Allah je, zaista, uzvišen i velik!}[An-Nisa (The Women):34]{To zato što je Allah – Istina, a oni kojima se, pored Njega, oni mole – neistina, i što je Allah uzvišen i velik.}[Luqman:30]</string>
    <string name="esm36363636">{Njegovo je ono što je na nebesima i ono što je na Zemlji, i On je Svevišnji, Veličanstveni!}[Ash-Shura (Consultation):4]{Nijednom čovjeku nije dato da mu se Allah obraća osim na jednom od tri načina: nadahnućem, ili iza zastora, ili da pošalje izaslanika koji, Njegovom voljom, objavljuje ono što On želi. – On je, zaista, uzvišen i mudar!}[Ash-Shura (Consultation):51]</string>
    <string name="esm37">\tEl-Kebīr</string>
    <string name="esm3737">Veliki</string>
    <string name="esm373737">{On zna nevidljivi i vidljivi svijet, On je Veličanstveni i Uzvišeni;}[Ar-Ra\'d (The Thunder):9]{To je zato što Allah – postoji, a oni kojima se oni, pored Allaha, klanjaju – ne postoje, i zato što je Allah uzvišen i velik.}[Al-Hajj (The Pilgrimage):62]</string>
    <string name="esm37373737">{To zato što je Allah – Istina, a oni kojima se, pored Njega, oni mole – neistina, i što je Allah uzvišen i velik.}[Luqman:30]</string>
    <string name="esm38">El-Hafīz</string>
    <string name="esm3838">Branitelj</string>
    <string name="esm383838">{Pa ako okrenete leđa – a ja sam vam saopćio ono što vam je po meni poslano – Gospodar moj će umjesto vas narod drugi dovesti, i vi Mu ničim nećete nauditi; Gospodar moj zaista bdi nad svim.}[Hud:57]{nad kojima nikakve vlasti nije imao; Mi smo htjeli ukazati na onoga ko vjeruje u onaj svijet, a ko u njega sumnja. – A Gospodar tvoj bdi nad svim.}[Saba (Sheba):21]</string>
    <string name="esm38383838">{Allah motri na one koji, pored Njega, zaštitnike uzimaju, tebi nije prepušteno da o njima brigu vodiš.}[Ash-Shura (Consultation):6]</string>
    <string name="esm39">El-Mukīt</string>
    <string name="esm3939">\tKoji pazi i izdržava</string>
    <string name="esm393939">\tKoji pazi i izdržava</string>
    <string name="esm39393939">{Onaj ko se bude za dobro zalagao – biće i njemu udio u nagradi, a onaj ko se bude za zlo zauzimao – biće i njemu udio u kazni. – A Allah nad svim bdi.}[An-Nisa (The Women):54]</string>
    <string name="esm40">El-Hasīb</string>
    <string name="esm4040">\tKoji obračun vodi</string>
    <string name="esm404040">{I provjeravajte siročad dok ne stasaju za brak; pa ako ocijenite da su zreli, uručite im imetke njihove. I ne žurite da ih rasipnički potrošite dok oni ne odrastu. Ko je imućan – neka se uzdrži, a ko je siromašan – neka onoliko koliko mu je, prema običaju, neophodno troši. A imetke im uručujte u prisustvu svjedoka. A dosta je to što će se pred Allahom račun polagati.}[An-Nisa(The Women):6]{Kada pozdravom pozdravljeni budete, ljepšim od njega otpozdravite, ili ga uzvratite, jer će Allah za sve obračun tražiti.}[An-Nisa (The Women):86]</string>
    <string name="esm40404040">{za one koji su Allahove poslanice dostavljali i od Njega strahovali, i koji se nikoga, osim Allaha, nisu bojali. – A dovoljno je to što će se pred Allahom račun polagati!}[Al-Ahzab (The Combined Forces):39]</string>
    <string name="esm41">El-Dželīl</string>
    <string name="esm4141">Veličanstveni</string>
    <string name="esm414141">{ostaje samo Gospodar tvoj, Veličanstveni i Plemeniti –}[Ar-Rahman (The Most Graciouse):27]</string>
    <string name="esm41414141">{Neka je uzvišeno ime Gospodara tvoga, Veličanstvenog i Plemenitog!}[Ar-Rahman (The Most Graciouse):78]</string>
    <string name="esm42">El-Kerīm</string>
    <string name="esm4242">Plemeniti</string>
    <string name="esm424242">{\"A ja ću ti ga donijeti\" – reče onaj koji je učio iz Knjige – \"prije nego što okom trepneš.\" I kad Sulejman vidje da je prijesto već pored njega postavljen, uzviknu: \"Ovo je blagodat Gospodara moga, koji me iskušava da li ću zahvalan ili nezahvalan biti. A ko je zahvalan – u svoju je korist zahvalan, a ko je nezahvalan – pa, Gospodar moj je neovisan i plemenit.}[An-Naml (The Ants):40]</string>
    <string name="esm42424242">{O čovječe, zašto da te obmanjuje to što je Gospodar tvoj plemenit,}[Al-Infitar (The Cleaving):6]</string>
    <string name="esm43">Er-Rekīb</string>
    <string name="esm4343">\tKoji prati na svaku kretnju</string>
    <string name="esm434343">{O ljudi, bojte se Gospodara svoga, koji vas od jednog čovjeka stvara, a od njega je i drúgu njegovu stvorio, i od njih dvoje mnoge muškarce i žene rasijao. I Allaha se bojte – s imenom čijim jedni druge molite – i rodbinske veze ne kidajte, jer Allah, zaista, stalno nad vama bdi.}[An-Nisa (The Women):1]</string>
    <string name="esm43434343">{Nisam im govorio, izuzev ono šta si minaredio: \"Obožavajte Allaha, Gospodara mog iGospodara vašeg.\" I bio sam nad njima svjedok dok sambio među njima. Pa pošto si mi smrt dao, bio si TiTaj koji ih je nadzirao, a Ti si nad svakom stvariSvjedok.}[Al-Maidah (The Table spread with Food):117]</string>
    <string name="esm44">El-Mudžīb</string>
    <string name="esm4444">Koji molbe prima</string>
    <string name="esm444444">Koji molbe prima</string>
    <string name="esm44444444">{I Semudu – brata njihova Saliha. \"O narode moj\" – govorio je on – \"klanjate se samo Allahu, vi drugog boga osim Njega nemate! On vas od Zemlje stvara i daje vam da živite na njoj! Zato Ga molite da vam oprosti, i pokajte Mu se, jer Gospodar moj je, zaista, blizu i odaziva se.\"}[Hud:61]</string>
    <string name="esm45">El-Vesi\'a</string>
    <string name="esm4545">Koji Milošću i Znanjem sve zauzima</string>
    <string name="esm454545">{Šejtan vas plaši neimaštinom i navraća vas da budete škrti, a Allah vam obećava oprost i nagradu Svoju; Allah je neizmjerno dobar i zna sve,}[Al-Baqarah (The Cow):268]{I nemojte priznati nikom, osim istovjernicima vašim, da i nekom drugom može biti dato nešto slično onome što je vama dato, ili da će vas oni pred Gospodarom vašim pobijediti.\" Reci: \"Pravo uputstvo je jedino Allahovo uputstvo!\" – Reci: \"Blagodat je samo u Allahovoj ruci, On je daruje kome hoće.\" – A Allah je neizmjerno dobar i zna sve;}[Al-Imran (The Famiy of Imran):73]</string>
    <string name="esm45454545">{O vjernici, ako neko od vas od vjere svoje otpadne – pa, Allah će, sigurno, umjesto njih dovesti ljude koje On voli i koji Njega vole, prema vjernicima ponizne, a prema nevjernicima ponosite; oni će se na Allahovu putu boriti i neće se ničijeg prijekora bojati. To je Allahov dar, koji On daje kome hoće – a Allah je neizmjerno dobar i zna sve.}[Al-Maidah (The Table spread with Food):54]</string>
    <string name="esm46">El-Hakīm</string>
    <string name="esm4646">Mudri</string>
    <string name="esm464646">{Da su sva stabla na Zemlji pisaljke, a da se u more, kad presahne, ulije još sedam mora, ne bi se ispisale Allahove riječi; Allah je, uistinu, silan i mudar.}[Luqman:27]{Knjigu objavljuje Allah, Silni i Mudri!}[Al-Ahqaf (The Curved Sand-hills):2]</string>
    <string name="esm46464646">{Allaha hvali sve što je na nebesima i na Zemlji, i On je Silni i Mudri.}[Al-Hadid (The Iron):1]{Već vam je Allah naložio iskup zakletvi vaših,a Allah je Zaštitnik vaš i On je Znalac, Mudri.}[At-Tahrim:2]</string>
    <string name="esm47">El-Vedūd</string>
    <string name="esm4747">Koji voli</string>
    <string name="esm474747">{I tražite oprost od Gospodara svoga, i onda Mu se pokajte! – Gospodar moj je, uistinu, samilostan i pun ljubavi.}[Hud:90]</string>
    <string name="esm47474747">{i On prašta, i pun je ljubavi,}[Al-Burooj (The Big Stars):14]</string>
    <string name="esm48">El-Medžīd</string>
    <string name="esm4848">Slavljeni</string>
    <string name="esm484848">Slavljeni</string>
    <string name="esm48484848">{\"Zar se čudiš Allahovoj moći?\" – rekoše oni – \"Allahova milost i Njegovi blagoslovi su na vama, obitelji vjerovjesničkoj. On je dostojan hvale i On je plemenit!\"}[Hud:73]</string>
    <string name="esm49">El-Bais</string>
    <string name="esm4949">Koji proživljava</string>
    <string name="esm494949">Koji proživljava</string>
    <string name="esm49494949">{i što će Čas oživljenja, u to nema sumnje, doći i što će Allah one u grobovima oživiti.}[Al-Hajj (The Pilgrimage):7]</string>
    <string name="esm50">Eš-Šehīd</string>
    <string name="esm5050">Koji je svemu svjedok</string>
    <string name="esm505050">{Allah svjedoči da je istina ono što ti objavljuje, objavljuje ono što On jedini zna, a i meleki svjedoče; – a dovoljan je Allah kao svjedok.}[An-Nisa (The Women):166]{Allah će na Sudnjem danu odvojiti vjernike od jevreja, sabijaca, kršćana, poklonika vatre i mnogobožaca. Allah je, zaista, o svemu obaviješten.}[Al-Hajj (The Pilgrimage):17]</string>
    <string name="esm50505050">{Mi ćemo im pružati dokaze Naše u prostranstvima svemirskim, a i u njima samim, dok im ne bude sasvim jasno da je Kur\'an istina. A zar nije dovoljno to što je Gospodar tvoj o svemu obaviješten?}[Fussilat (Explained in Detail):53]{On je poslao Poslanika Svoga s Uputom i vjerom istinitom da bi je uzdigao iznad svih vjera. A Allah je dovoljan Svjedok!}[Al-Fath (The Victory):28]</string>
    <string name="esm51">El-Hakk</string>
    <string name="esm5151">Vrhovna Istina</string>
    <string name="esm515151">{Oni će, poslije, biti vraćeni Allahu, svome istinskom Gospodaru. Samo će se On pitati i On će najbrže obračun svidjeti.}[Al-An\'am (The Cattle):62]{zato što Allah postoji, i što je On kadar mrtve oživiti, i što On sve može,}[Al-Hajj (The Pilgrimage):6]</string>
    <string name="esm51515151">{I neka je uzvišen Allah, Vladar istiniti, nema drugog boga osim Njega, Gospodara svemira veličanstvenog!}[Al-Mu\'minoon (The Believers):116]{Toga Dana Allah će ih kazniti kaznom koju su zaslužili i oni će saznati da je Allah, doista, oličena istina.}[An-Noor (The Light):25]</string>
    <string name="esm52">El-Vekīl</string>
    <string name="esm5252">Koji se stara i brine</string>
    <string name="esm525252">{one kojima je, kada su im ljudi rekli: \"Neprijatelji se okupljaju zbog vas, trebate ih se pričuvati!\" – to učvrstilo vjerovanje, pa su rekli: \"Dovoljan je nama Allah i divan je On Gospodar!\"}[Al-Imran (The Famiy of Imran):173]{O sljedbenici Knjige, ne zastranjujte u svome vjerovanju i o Allahu govorite samo istinu! Mesih, Isa, sin Merjemin, samo je Allahov poslanik, i Riječ Njegova koju je Merjemi dostavio, i Duh od Njega; zato vjerujte u Allaha i Njegove poslanike i ne govorite: \"Trojica su!\" Prestanite, bolje vam je! Allah je samo jedan Bog – hvaljen neka je On! – zar On da ima dijete?! Njegovo je ono što je na nebesima i ono što je na Zemlji, i Allah je dovoljan kao svjedok.}[An-Nisa (The Women):171]</string>
    <string name="esm52525252">{\"Neka bude tako između mene i tebe!\" – reče Musa – \"koji god od ta dva roka ispunim, nema mi se šta prigovoriti, a Allah je jamac za ono što smo utanačili.\"}[Al-Qasas (The Stories):28]{On je Gospodar istoka i zapada, nema boga osim Njega, i Njega uzmi za zaštitnika!}[Al-Muzzammil (The One wrapped in Garments):9]</string>
    <string name="esm53">El-Kavij</string>
    <string name="esm5353">Jaki</string>
    <string name="esm535353">{onima koji su ni krivi ni dužni iz zavičaja svoga prognani samo zato što su govorili: \"Gospodar naš je Allah!\" A da Allah ne suzbija neke ljude drugima, do temelja bi bili porušeni manastiri, i crkve, i havre, a i džamije u kojima se mnogo spominje Allahovo ime. A Allah će sigurno pomoći one koji vjeru Njegovu pomažu – ta Allah je zaista moćan i silan –}[Al-Hajj (The Pilgrimage):40]{Oni ne poznaju Allaha kako treba; a Allah je, uistinu, moćan i silan.}[Al-Hajj (The Pilgrimage):74]</string>
    <string name="esm53535353">{Allah je dobar prema robovima Svojim; on daje opskrbu kome hoće, i On je moćan i silan.}[Ash-Shura (Consultation):19]{Mi smo izaslanike Naše s jasnim dokazima slali i po njima knjige i terazije objavljivali, da bi ljudi pravedno postupali – a gvožđe smo stvorili, u kome je velika snaga i koje ljudima koristi – i da bi Allah ukazao na one koji pomažu vjeru Njegovu i poslanike Njegove kad Ga ne vide. Allah je, uistinu, moćan i silan.}[Al-Hadid (The Iron):25]</string>
    <string name="esm54">El-Metīn</string>
    <string name="esm5454">Čvrsti</string>
    <string name="esm545454">Čvrsti</string>
    <string name="esm54545454">{opskrbu daje jedino Allah, Moćni i Jaki!}[Adh-Dhariyat (The Wind that Scatter):58]</string>
    <string name="esm55">El-Velīj</string>
    <string name="esm5555">Zaštitnik</string>
    <string name="esm555555">{Allah dobro poznaje neprijatelje vaše, i Allah je dovoljan zaštitnik i Allah je dovoljan pomagač!}[An-Nisa (The Women):45]{Uistinu, Zaštitnik moj je Allah kojiobjavljuje Knjigu, a On prijateljuje s dobrima.}[Al-A\'raf:196]</string>
    <string name="esm55555555">{On šalje kišu kad oni izgube svaku nadu i rasprostire blagoslov Svoj; On je zaštitnik pravi i jedini dostojan hvale.}[Ash-Shura (Consultation):28]{jer te oni nikako ne mogu od Allahove kazne odbraniti; nevjernici jedni druge štite, a Allah štiti one koji Ga se boje i grijeha klone.}[Al-Jathiya (Crouching):19]</string>
    <string name="esm56">El-Hamīd</string>
    <string name="esm5656">Hvaljeni</string>
    <string name="esm565656">{I Musa još reče: \"Ako budete nezahvalni i vi i svi drugi na Zemlji – pa, Allah, doista, ni o kome nije ovisan i On je jedini hvale dostojan.\"}[Ibrahim (Abraham):8]{A Mi smo Lukmanu mudrost darovali: \"Budi zahvalan Allahu! Ko je zahvalan, čini to u svoju korist, a ko je nezahvalan – pa, Allah je, zaista, neovisan i hvale dostojan.\"}[Luqman:12]</string>
    <string name="esm56565656">{Allahovo je sve na nebesima i na Zemlji! Allah je, uistinu, nezavisan i hvale dostojan.}[Luqman:26]{laž joj je strâna, bilo s koje strane, ona je Objava od Mudroga i Hvale dostojnoga.}[Fussilat (Explained in Detail):42]</string>
    <string name="esm57">\tEl-Muhsīj</string>
    <string name="esm5757">Koji i sitnice obuhvata i broj im zna</string>
    <string name="esm575757">{da bi pokazao da su poslanice Gospodara svoga dostavili, On u tančine zna ono što je u njih, On zna broj svega što postoji.}[Al-Jinn (The Jinn):28]</string>
    <string name="esm57575757">{a Mi smo sve pobrojali i zapisali –}[An-Naba\' (The Great News):29]</string>
    <string name="esm58">El-Mubdij\'</string>
    <string name="esm5858">Koji iz početka stvara</string>
    <string name="esm59">El-Mu\'īd</string>
    <string name="esm5959">Koji poslije smrti u život vraća</string>
    <string name="esm585858">{Reci: \"Može li ijedno vaše božanstvo stvarati iz ničega, zatim to ponovo učiniti?\" Reci: \"Allah stvara iz ničega, zatim će to ponovo učiniti!\" Pa kuda se onda odmećete?}[Yunus (Jonah):34]{Onaj koji sve iz ničega stvara, koji će zatim to ponovo učiniti, i koji vam opskrbu s neba i iz zemlje daje. – Zar pored Allaha postoji drugi bog? Reci: \"Dokažite, ako istinu govorite!\"}[An-Naml (The Ants):64]</string>
    <string name="esm58585858">{Zar ovi ne vide kako Allah sve iz ničega stvara? On će to opet učiniti; Allahu je to, zaista, lahko.}[Al-Ankaboot (The Spider):19]{On iz ničega stvara, i ponovo će to učiniti;}[Al-Burooj (The Big Stars):13]</string>
    <string name="esm595959">{Reci: \"Može li ijedno vaše božanstvo stvarati iz ničega, zatim to ponovo učiniti?\" Reci: \"Allah stvara iz ničega, zatim će to ponovo učiniti!\" Pa kuda se onda odmećete?}[Yunus (Jonah):34]{Onaj koji sve iz ničega stvara, koji će zatim to ponovo učiniti, i koji vam opskrbu s neba i iz zemlje daje. – Zar pored Allaha postoji drugi bog? Reci: \"Dokažite, ako istinu govorite!\"}[An-Naml (The Ants):64]</string>
    <string name="esm59595959">{Zar ovi ne vide kako Allah sve iz ničega stvara? On će to opet učiniti; Allahu je to, zaista, lahko.}[Al-Ankaboot (The Spider):19]{On iz ničega stvara, i ponovo će to učiniti;}[Al-Burooj (The Big Stars):13]</string>
    <string name="esm60">El-Muhīj</string>
    <string name="esm6060">Koji život daje</string>
    <string name="esm61">El-Mumīt</string>
    <string name="esm6161">Koji smrt daje</string>
    <string name="esm606060">{Reci: \"O ljudi! Doista sam ja poslanikAllahov vama svima - Onog čija je vlast nebesa iZemlje. Samo je On Bog! Oživljava i usmrćuje, zatovjerujte u Allaha i Poslanika Njegovog, Vjerovjesnikaneukog, koji vjeruje u Allaha i Riječi Njegove, islijedite ga da biste se vi uputili.\"}[Al-A\'raf:158]{I samo Mi dajemo život i smrt, i samo smo Mi vječni,}[Al-Hijr (The Rocky Tract):23]</string>
    <string name="esm616161">{Reci: \"O ljudi! Doista sam ja poslanikAllahov vama svima - Onog čija je vlast nebesa iZemlje. Samo je On Bog! Oživljava i usmrćuje, zatovjerujte u Allaha i Poslanika Njegovog, Vjerovjesnikaneukog, koji vjeruje u Allaha i Riječi Njegove, islijedite ga da biste se vi uputili.\"}[Al-A\'raf:158]{I samo Mi dajemo život i smrt, i samo smo Mi vječni,}[Al-Hijr (The Rocky Tract):23]</string>
    <string name="esm60606060">{Zato pogledaj tragove Allahove milosti – kako On oživi zemlju nakon mrtvila njezina! On će, uistinu, i mrtve oživiti, On sve može.}[Ar-Room (The Romans):50]{Njegova je vlast na nebesima i na Zemlji; On život i smrt daje, i On sve može.}[Al-Hadid (The Iron):2]</string>
    <string name="esm61616161">{O vjernici, ne budite kao nevjernici koji govore o braći svojoj kada odu na daleke pute ili kada boj biju: \"Da su s nama ostali, ne bi umrli i ne bi poginuli\" – da Allah učini to jadom u srcima njihovim; i život i smrt Allahovo su djelo, On dobro vidi ono što radite.}[Al-Imran (The Famiy of Imran):156]{Njegova je vlast na nebesima i na Zemlji; On život i smrt daje, i On sve može.}[Al-Hadid (The Iron):2]</string>
    <string name="esm62">El-Hajj</string>
    <string name="esm6262">Živi</string>
    <string name="esm63">El-Kajjūm</string>
    <string name="esm6363">Koji sve održava</string>
    <string name="esm626262">{Allah je – nema boga osim Njega – Živi i Vječni! Ne obuzima Ga ni drijemež ni san! Njegovo je ono što je na nebesima i ono što je na Zemlji! Ko se može pred Njim zauzimati za nekoga bez dopuštenja Njegova?! On zna šta je bilo i prije njih i šta će biti poslije njih, a od onoga što On zna – drugi znaju samo onoliko koliko On želi. Moć Njegova obuhvaća i nebesa i Zemlju i Njemu ne dojadi održavanje njihovo; On je Svevišnji, Veličanstveni!}[Al-Baqarah (The Cow):255]{Allah je – nema boga osim Njega – Živi i Vječni!}[Al-Imran (The Famiy of Imran):2]</string>
    <string name="esm636363">{Allah je – nema boga osim Njega – Živi i Vječni! Ne obuzima Ga ni drijemež ni san! Njegovo je ono što je na nebesima i ono što je na Zemlji! Ko se može pred Njim zauzimati za nekoga bez dopuštenja Njegova?! On zna šta je bilo i prije njih i šta će biti poslije njih, a od onoga što On zna – drugi znaju samo onoliko koliko On želi. Moć Njegova obuhvaća i nebesa i Zemlju i Njemu ne dojadi održavanje njihovo; On je Svevišnji, Veličanstveni!}[Al-Baqarah (The Cow):255]{Allah je – nema boga osim Njega – Živi i Vječni!}[Al-Imran (The Famiy of Imran):2]</string>
    <string name="esm62626262">{Ti se pouzdaj u Živog, koji ne može umrijeti, i veličaj Ga, i hvali! A dovoljno je to što grijehe robova Svojih zna Onaj}[Al-Furqan (The Criterion):58]{On je Živi, nema boga osim Njega, zato se samo Njemu klanjajte, iskreno Mu ispovijedajući vjeru: \"Neka je hvaljen Allah, Gospodar svjetova!\"}[Ghafir (The Forgiver God):65]</string>
    <string name="esm63636363">{Ljudi će se Živom i Vječnom pokoriti, onaj koji Mu je druge ravnim smatrao svaku nadu će izgubiti,}[Taha:111]</string>
    <string name="esm64">El-Vādžid</string>
    <string name="esm6464">Imućni</string>
    <string name="esm646464">Imućni</string>
    <string name="esm64464646">{\"I uzmi rukom svojom snop i njime udari, samo zakletvu ne prekrši!\" Mi smo znali da je on izdržljiv; divan je rob on bio i mnogo se kajao!}[Sad (The Letter Sad):44]</string>
    <string name="esm65">El-Mādžid</string>
    <string name="esm6565">Slavni</string>
    <string name="esm656565">{Gospodar svemira, Uzvišeni,}[Al-Burooj (The Big Stars):15]</string>
    <string name="esm65656565">{\"Zar se čudiš Allahovoj moći?\" – rekoše oni – \"Allahova milost i Njegovi blagoslovi su na vama, obitelji vjerovjesničkoj. On je dostojan hvale i On je plemenit!\"}[Hud:73]</string>
    <string name="esm66">El-Vāhid</string>
    <string name="esm6666">Jedini</string>
    <string name="esm666666">{A vaš Bog – jedan je Bog! Nema boga osim Njega, Milostivog, Samilosnog!}[Al-Baqarah (The Cow):163]{Nevjernici su oni koji govore: \"Allah je jedan od trojice!\" A samo je jedan Bog! I ako se ne okane onoga što govore, nesnosna patnja će, zaista, stići svakog od njih koji nevjernik ostane.}[Al-Maidah (The Table spread with Food):73]</string>
    <string name="esm66666666">{Oni, pored Allaha, bogovima smatraju svećenike svoje i monahe svoje i Mesiha, sina Merjemina, a naređeno im je da se samo jednom Bogu klanjaju – nema boga osim Njega. On je vrlo visoko iznad onih koje oni Njemu ravnim smatraju.}[At-Taubah (The Repentance):31]{Reci: \"Ja sam čovjek kao i vi, meni se objavljuje da je vaš Bog – jedan Bog. Ko žudi da od Gospodara svoga bude lijepo primljen, neka čini dobra djela i neka, klanjajući se Gospodaru svome, Njemu nikoga ne pridružuje!\"}[Al-Kahf (The Cave):110]</string>
    <string name="esm68">Es-Samed</string>
    <string name="esm6868">Kome se svako obraća</string>
    <string name="esm686868">Kome se svako obraća</string>
    <string name="esm68686868">{Allah je Utočište svakom!}[Al-Ikhlas (Sincerity):2]</string>
    <string name="esm69">El-Kādir</string>
    <string name="esm6969">Moćni</string>
    <string name="esm696969">{Reci: \"On je kadar poslati protiv vas kaznu iznad vaših glava ili ispod vaših nogu ili da vas u stranke podijeli i učini da silu jedni drugih iskusite.\" Pogledaj samo kako Mi potanko iznosimo dokaze da bi se oni urazumili!}[Al-An\'am (The Cattle):65]{Zar Onaj koji je stvorio nebesa i Zemlju nije kadar stvoriti njima slične? Jeste, On sve stvara i On je Sveznajući;}[Ya-seen:81]</string>
    <string name="esm69696969">{Zar ne znaju da je Allah – koji je nebesa i Zemlju stvorio i koji nije, stvarajući ih, iznemogao – kadar da oživi mrtve? Jeste, On sve može.}[Al-Ahqaf (The Curved Sand-hills):33]{i zar Taj nije kadar mrtve oživiti?}[Al-Qiyamah (The Resurrection):40]</string>
    <string name="esm70">El-Muktedir</string>
    <string name="esm7070">Koji sve može</string>
    <string name="esm707070">{Navedi im kao primjer da je život na ovome svijetu kao bilje, koje i poslije natapanja vodom, koju Mi s neba spuštamo, ipak postane suho, i vjetrovi ga raznesu. A Allah sve može!}[Al-Kahf (The Cave):45]{ali oni porekoše sva značenja Naša, pa ih Mi kaznismo onako kako kažnjava Silni i Moćni.}[Al-Qamar (The Moon):42]</string>
    <string name="esm70707070">{na mjestu u kome će biti zadovoljni, kod Vladara Svemoćnoga.}[Al-Qamar (The Moon):55]</string>
    <string name="esm71">El-Mukaddim</string>
    <string name="esm7171">Koji unapređuje</string>
    <string name="esm71717171">{Kad bi Allah ljude zbog grijehova njihovih kažnjavao, ništa živo na Zemlji ne bi ostavio, ali, On ih do roka određenog ostavlja, i kad rok njihov dođe, ni za tren ga jedan ne mogu ni odgoditi ni ubrzati.}[An-Nahl (The Bees):61]</string>
    <string name="esm717171">Koji unapređuje</string>
    <string name="esm72">El-Muahir</string>
    <string name="esm7272">Koji zapostavlja</string>
    <string name="esm727272">Koji zapostavlja</string>
    <string name="esm72727272">{On će vam grijehe vaše oprostiti i u životu vas do određenog časa ostaviti, a kada Allahov određeni čas dođe zaista se neće, neka znate, odgoditi.\"}[Nooh:4]</string>
    <string name="esm73">El-Evvel</string>
    <string name="esm7373">Prvi</string>
    <string name="esm74">El-Āhir</string>
    <string name="esm7474">Posljednji</string>
    <string name="esm75">Ez-Zāhir</string>
    <string name="esm7575">Jasni</string>
    <string name="esm76">El-Bātin</string>
    <string name="esm7676">Skriveni</string>
    <string name="esm737373">Prvi</string>
    <string name="esm747474">Posljednji</string>
    <string name="esm757575">Jasni</string>
    <string name="esm767676">Skriveni</string>
    <string name="esm73737373">{On je Prvi i Posljednji, i Vidljivi i Nevidljivi; i On zna sve!}[Al-Hadid (The Iron):3]</string>
    <string name="esm74747474">{On je Prvi i Posljednji, i Vidljivi i Nevidljivi; i On zna sve!}[Al-Hadid (The Iron):3]</string>
    <string name="esm75757575">{On je Prvi i Posljednji, i Vidljivi i Nevidljivi; i On zna sve!}[Al-Hadid (The Iron):3]</string>
    <string name="esm76767676">{On je Prvi i Posljednji, i Vidljivi i Nevidljivi; i On zna sve!}[Al-Hadid (The Iron):3]</string>
    <string name="esm77">El-Velīj</string>
    <string name="esm7777">Upravitelj</string>
    <string name="esm77777777">{Uz svakog od vas su meleki, ispred njega i iza njega – po Allahovu naređenju nad njim bdiju. Allah neće izmijeniti jedan narod dok on sam sebe ne izmijeni. A kad Allah hoće jedan narod kazniti, niko to ne može spriječiti; osim Njega nema mu zaštitnika.}[Ar-Ra\'d (The Thunder):11]</string>
    <string name="esm777777">Upravitelj</string>
    <string name="esm78">El-Muteālī</string>
    <string name="esm7878">Preuzvišeni</string>
    <string name="esm787878">Preuzvišeni</string>
    <string name="esm78787878">{On zna nevidljivi i vidljivi svijet, On je Veličanstveni i Uzvišeni;}[Ar-Ra\'d (The Thunder):9]</string>
    <string name="esm79">El-Ber</string>
    <string name="esm7979">Dobročinitelj</string>
    <string name="esm797979">Dobročinitelj</string>
    <string name="esm79797979">{mi smo Mu se prije klanjali, On je, doista, Dobročinitelj i Milostivi.}[At-Tur (The Mount):28]</string>
    <string name="esm80">Et-Tevāb</string>
    <string name="esm8080">Koji pokajanje mnogo prima</string>
    <string name="esm808080">{Gospodaru naš, učini nas dvojicu Tebi odanim, i porod naš neka bude odan Tebi, i pokaži nam obrede naše i oprosti nam, jer Ti primaš pokajanje i samilostan si!}[Al-Baqarah (The Cow):128]{A Mi smo poslali svakog poslanika zato da bi mu se, prema Allahovom naređenju, pokoravali. A da oni koji su se sami prema sebi ogriješili dođu tebi i zamole Allaha da im oprosti, i da i Poslanik zamoli za njih, vidjeli bi da Allah zaista prima pokajanje i da je milostiv.}[An-Nisa (The Women):64]</string>
    <string name="esm80808080">{O vjernici, klonite se mnogih sumnjičenja, nekā sumnjičenja su, zaista, grijeh. I ne uhodite jedni druge i ne ogovarajte jedni druge! Zar bi nekome od vas bilo drago da jede meso umrloga brata svoga – a vama je to odvratno – zato se bojte Allaha; Allah, zaista, prima pokajanje i samilostan je.}[Al-Hujurat (The Dwellings):12]{ti veličaj Gospodara svoga hvaleći Ga i moli Ga da ti oprosti, On je uvijek pokajanje primao.}[An-Nasr (The Help):3]</string>
    <string name="esm81">\tEl-Muntekim</string>
    <string name="esm8181">Osvetnik</string>
    <string name="esm818181">{A ima li nepravednijeg od onoga koji, opomenut riječima Gospodara svoga, njima leđa okrene? Mi ćemo, zaista, kazniti zlikovce!}[As-Sajdah (The Prostration):22]{Ako bismo ti dušu uzeli, njih bismo, sigurno, kaznili,}[Az-Zukhruf (The Gold Adornment):41]</string>
    <string name="esm81818181">{ali onog Dana kada ih svom silom zgrabimo, zbilja ćemo ih kazniti.}[Ad-Dukhan (The Smoke):16]</string>
    <string name="esm82">El-\'Afvu</string>
    <string name="esm8282">Koji prašta</string>
    <string name="esm828282">{Allah će, ima nade, oprostiti jer Allah briše grijehe i prašta.}[An-Nisa (The Women):99]{Bilo da vi dobro djelo javno učinite ili ga sakrijete ili nepravdu oprostite – pa, Allah mnogo prašta i sve može.}[An-Nisa (The Women):149]</string>
    <string name="esm82828282">{Eto tako! A onome ko istom mjerom uzvrati za učinjeno zlo, i kome opet nepravda bude učinjena, Allah će, sigurno, pomoći. – Allah je Onaj koji grijehe poništava i koji ih prašta.}[Al-Hajj (The Pilgrimage):60]</string>
    <string name="esm83">Er-Raūf</string>
    <string name="esm8383">\tSamilosni</string>
    <string name="esm838383">{Onoga dana kada svaki čovjek pred sobom nađe dobro djelo koje je uradio i hrđavo djelo koje je učinio – poželjeće da se između njih i njega nalazi udaljenost velika. A Allah vas na Sebe podsjeća i Allah je milostiv prema Svojim robovima.}[Al-Imran (The Famiy of Imran):30]{Allah je oprostio Vjerovjesniku, i muhadžirima i ensarijama, koji su ga u teškom času slijedili, u vrijeme kada se srca nekih od njih zamalo nisu pokolebala; On je poslije i njima oprostio, jer je On prema njima blag i milostiv,}[At-Taubah (The Repentance):117]</string>
    <string name="esm83838383">{On robu Svome objavljuje jasne ajete da bi vas iz tmina na svjetlo izveo – a Allah je, uistinu, prema vama dobar i milostiv.}[Al-Hadid (The Iron):9]{Oni koji poslije njih dolaze – govore: \"Gospodaru naš, oprosti nama i braći našoj koja su nas u vjeri pretekla i ne dopusti da u srcima našim bude imalo zlobe prema vjernicima; Gospodaru naš, ti si, zaista, dobar i milostiv!\"}[Al-Hashr (The Gathering):10]</string>
    <string name="esm84">Mālikul-mulk</string>
    <string name="esm8484">Vlasnik svake vlasti i carstva</string>
    <string name="esm848484">Vlasnik svake vlasti i carstva</string>
    <string name="esm84848484">{Reci: \"O Allahu, koji svu vlast imaš, Ti vlast onome kome hoćeš daješ, a oduzimaš je od onoga od koga hoćeš; Ti onoga koga hoćeš uzvisuješ, a onoga koga hoćeš unizuješ; u Tvojoj ruci je svako dobro – Ti, uistinu, sve možeš!}[Al-Imran (The Famiy of Imran):26]</string>
    <string name="esm85">Zul dželali vel ikram\t</string>
    <string name="esm8585">Kome pripada veličanstvo i čast</string>
    <string name="esm858585">{ostaje samo Gospodar tvoj, Veličanstveni i Plemeniti –}[Ar-Rahman (The Most Graciouse):27]</string>
    <string name="esm85858585">{Neka je uzvišeno ime Gospodara tvoga, Veličanstvenog i Plemenitog!}[Ar-Rahman (The Most Graciouse):78]</string>
    <string name="esm86">El-Muksit</string>
    <string name="esm8686">Koji pravdu dijeli</string>
    <string name="esm868686">{Reci: \"Gospodar moj naređuje pravednost; iupravite lica svoja kod svakog mesdžida. PrizivajteNjega, odani Njegovom dinu. Kao što vas je u početkustvorio, (tako se i) vraćate.\"}[Al-A\'raf:29]</string>
    <string name="esm86868686">{Allah svjedoči da nema drugog boga osim Njega – a i meleki i učeni – i da On postupa pravedno. – Nema boga osim Njega, Silnog i Mudrog!}[Al-Imran (The Famiy of Imran):18]</string>
    <string name="esm87">El-Džami\'a</string>
    <string name="esm8787">Koji sakuplja</string>
    <string name="esm878787">Koji sakuplja</string>
    <string name="esm87878787">{Gospodaru naš, Ti ćeš sakupiti sve ljude na Dan u koji nema nikakve sumnje.\" – Allah će, zaista, održati obećanje.}[Al-Imran (The Famiy of Imran):9]</string>
    <string name="esm88">El-Ganīj</string>
    <string name="esm8888">Bogati</string>
    <string name="esm888888">{U njemu su znamenja očevidna – mjesto na kojem je stajao Ibrahim. I onaj ko uđe u nj treba biti siguran. Hodočastiti Hram dužan je, Allaha radi, svaki onaj koji je u mogućnosti; a onaj koji neće da vjeruje – pa, zaista, Allah nije ovisan ni o kome.}[Al-Imran (The Famiy of Imran):97]{Ako ne vjerujete - pa uistinu, Allah je od vasNeovisan, a nije zadovoljan nezahvalnošću robovaSvojih. A ako zahvaljujete, zadovoljan je On s vama.I neće se teretiti opterećeni teretom drugog. Zatimje Gospodaru vašem povratak vaš, pa će vasobavijestiti o onom šta ste radili. Uistinu! On jeZnalac grudi.}[Az-Zumar:7]</string>
    <string name="esm88888888">{Vi se, eto, pozivate da trošite na Allahovu putu, ali, neki od vas su škrti – a ko škrtari, na svoju štetu škrtari, jer Allah je bogat, a vi ste siromašni. – A ako glave okrenete, On će vas drugim narodom zamijeniti, koji onda kao što ste vi neće biti.}[Muhammad:38]{koji škrtare i od ljudi škrtost traže. A onaj ko neće da udjeljuje – pa, Allah je, uistinu, nezavisan i dostojan hvale.}[Al-Hadid (The Iron):24]</string>
    <string name="esm89">El-Mugnīj</string>
    <string name="esm8989">Koji bogatstvo daje</string>
    <string name="esm898989">Koji bogatstvo daje</string>
    <string name="esm89898989">{O vjernici, mnogobošci su sama pogan, i neka više ne dolaze na hadž Svetome hramu poslije ovogodišnjeg hadža. A ako se bojite oskudice, pa Allah će vas, ako hoće, iz obilja Svoga imućnim učiniti. – Allah zaista sve zna i mudar je.}[At-Taubah (The Repentance):28]</string>
    <string name="esm90">El-Mani</string>
    <string name="esm9090">Koji bogatstva lišava</string>
    <string name="esm909090">Koji bogatstva lišava</string>
    <string name="esm90909090">{Ili, ko je taj ko će vas opskrbiti, akozadrži opskrbu Svoju? Naprotiv, ustrajavaju uprevršivanju i izbjegavanju.}[Al-Mulk:21]</string>
    <string name="esm91">Ed-Dār</string>
    <string name="esm9191">Koji stvara štetu</string>
    <string name="esm919191">Koji stvara štetu</string>
    <string name="esm91919191">{Ako te od Allaha neka nevolja pogodi – pa, niko je osim Njega ne može otkloniti; a ako ti kakvo dobro podari – pa, samo je On Svemoćni,}[Al-An\'am (The Cattle):17]</string>
    <string name="esm92">El-Nāfia</string>
    <string name="esm9292">Koji daje korist</string>
    <string name="esm92929292">Koji daje korist</string>
    <string name="esm929292">{Zar oni ne znaju da Allah u obilju daje hranu onome kome On hoće, i da uskraćuje? To su, uistinu, dokazi za ljude koji vjeruju.}[Ar-Room (The Romans):37]</string>
    <string name="esm93">En-Nūr</string>
    <string name="esm9393">Svjetlost</string>
    <string name="esm93939393">Svjetlost</string>
    <string name="esm939393">{Allah je izvor svjetlosti nebesa i Zemlje! Primjer svjetlosti Njegove je udubina u zidu u kojoj je svjetiljka, svjetiljka je u kandilju, a kandilj je kao zvijezda blistava koja se užiže blagoslovljenim drvetom maslinovim, i istočnim i zapadnim, čije ulje gotovo da sija kad ga vatra ne dotakne; sama svjetlost nad svjetlošću! Allah vodi ka svjetlosti Svojoj onoga koga On hoće. Allah navodi primjere ljudima, Allah sve dobro zna.}[An-Noor (The Light):35]</string>
    <string name="esm94">El-Hādī</string>
    <string name="esm9494">Koji upućuje na pravi put</string>
    <string name="esm949494">Koji upućuje na pravi put</string>
    <string name="esm94949494">{i da bi oni koji su znanjem obdareni spoznali da je Kur\'an istina od Gospodara tvoga, pa u nj povjerovali i da mu srca njihova budu sklona. A Allah će vjernike, doista, na Pravi put izvesti.}[Al-Hajj (The Pilgrimage):54]</string>
    <string name="esm95">El-Bedia\'</string>
    <string name="esm9595">Besprimjerni Tvorac iz ništa</string>
    <string name="esm959595">{On je stvoritelj nebesa i Zemlje, i kada nešto odluči, za to samo rekne: \"Budi!\" – i ono bude.}[Al-Baqarah (The Cow):117]</string>
    <string name="esm95959595">{On je stvoritelj nebesa i Zemlje! Otkud Njemu dijete kad nema žene, On sve stvara, i samo On sve zna.}[Al-An\'am (The Cattle):101]</string>
    <string name="esm96">El-Bākī</string>
    <string name="esm9696">Vječni</string>
    <string name="esm969696">Vječni</string>
    <string name="esm96969696">{ostaje samo Gospodar tvoj, Veličanstveni i Plemeniti –}[Ar-Rahman (The Most Graciouse):27]</string>
    <string name="esm97">El-Vāris</string>
    <string name="esm9797">Nasljednik</string>
    <string name="esm979797">{I samo Mi dajemo život i smrt, i samo smo Mi vječni,}[Al-Hijr (The Rocky Tract):23]</string>
    <string name="esm97979797">{I šta vam je pa odbijate da trošite na Allahovu putu kada će Allah nebesa i Zemlju naslijediti? Nisu jednaki među vama oni koji su davali priloge prije pobjede i lično se borili – oni su na višem stupnju od onih koji su poslije davali priloge i lično se borili, a Allah svima obećava nagradu najljepšu; – Allah dobro zna ono što radite.}[Al-Hadid (The Iron):10]</string>
    <string name="esm98">\tEr-Rāšid</string>
    <string name="esm9898">Koji upućuje na potrebe i koristi</string>
    <string name="esm989898">{U vjeru nema prisiljavanja – Pravi put se jasno razlikuje od zablude! Onaj ko ne vjeruje u šejtana, a vjeruje u Allaha – drži se za najčvršću vezu, koja se neće prekinuti. – A Allah sve čuje i zna.}[Al-Baqarah (The Cow):256]</string>
    <string name="esm98989898">{i mi ne znamo da li se onima na Zemlji želi zlo ili im Gospodar njihov želi dobro;}[Al-Jinn (The Jinn):10]</string>
    <string name="esm99">Es-Sabūr</string>
    <string name="esm9999">Strpljivi, koji ne žuri sa kaznom</string>
    <string name="esm999999">{O vjernici, tražite sebi pomoći u strpljivosti i obavljanju molitve! Allah je doista na strani strpljivih.}[Al-Baqarah (The Cow):153]{O vjernici, budite strpljivi i izdržljivi, na granicama bdijte i Allaha se bojte, da biste postigli ono što želite!}[Al-Imran (The Famiy of Imran):200]</string>
    <string name="esm99999999">{samo ne oni koji vjeruju i dobra djela čine, i koji jedni drugima istinu preporučuju i koji jedni drugima preporučuju strpljenje.}[Al-Asr (The Time):3]</string>
    <string name="z8384">Stihovi 83 i 84</string>
    <string name="z2829">Stihovi 28 i 29</string>
    <string name="z117118">Stihovi 117 i 118</string>
    <string name="z2628">Stihovi 26 do 28</string>
    <string name="z3541">Stihovi 356 do 41</string>
    <string name="z8389">Stihovi 83 do 89</string>
    <string name="z4_6">Stihovi 4 do 6</string>
    <string name="z127129">Stihovi 127 do 129</string>
    <string name="z155157">Stihovi 155 do 157</string>
    <string name="z1617">Stihovi 16 i 17</string>
    <string name="z2536">Stihovi 25 do 36</string>
    <string name="z8889">Stihovi 88 i 89</string>
    <string name="z8788">Stihovi 87 i 88</string>
    <string name="z4_7">Stihovi 4 do 7</string>
    <string name="z8990">Stihovi 89 i 90</string>
    <string name="z3537">Stihovi 35 do 37</string>
    <string name="z1516">Stihovi 15 i 16</string>
    <string name="z7_9">Stihovi 7 do 9</string>
    <string name="z8586">Stihovi 85 i 86</string>
    <string name="z200202">Stihovi 200 do 202</string>
    <string name="z285286">Stihovi 285 i 286</string>
    <string name="z191194">Stihovi 191 do 194</string>
    <string name="z6366">Stihovi 63 do 66</string>
    <string name="z1_7">Stihovi 1 do 7</string>
    <string name="z1_4">Stihovi 1 do 4</string>
    <string name="z1_5">Stihovi 1 do 5</string>
    <string name="z1_6">Stihovi 1 do 6</string>
    <string name="z2627">Stihovi 26 i 27</string>
    <string name="z173174">Stihovi 173 i 174</string>
    <string name="z9394">Stihovi 93 i 94</string>
    <string name="z9798">Stihovi 97 i 98</string>
    <string name="z8082">Stihovi 80 do 82</string>
    <string name="z110111">Stihovi 110 i 111</string>
    <string name="z128129">Stihovi 128 i 129</string>
    <string name="card_aya2">Stih {114}</string>
    <string name="card_aya3">Stihovi iz {41} do {46}</string>
    <string name="card_aya4">Stihovi iz {28} do {29}</string>
    <string name="card_aya5">Stihovi iz {163} do {164}</string>
    <string name="card_aya6">Stihovi iz {71} do {73}</string>
    <string name="card_aya7">Stihovi iz {95} do {101}</string>
    <string name="card_aya8">Stihovi iz {1} do {6}</string>
    <string name="card_aya9">Stihovi iz {6} do {7}</string>
    <string name="card_aya10">Stihovi iz {21} do {13}</string>
    <string name="card_aya11">Stihovi iz {10} do {18}</string>
    <string name="card_aya12">Stihovi iz {1} do {6}</string>
    <string name="card_aya13">Stihovi iz {52} do {58}</string>
    <string name="card_aya14">Stihovi iz {1} do {4}</string>
    <string name="card_aya15">Stihovi iz {32} do {34}</string>
    <string name="card_aya16">Stihovi iz {9} do {14}</string>
    <string name="card_aya17">Stihovi iz {1} do {7}</string>
    <string name="card_aya18">Stihovi iz {1} do {13}</string>
    <string name="card_aya19">Stihovi iz {53} do {55}</string>
    <string name="card_aya20">Stihovi iz {39} do {41}</string>
    <string name="card_aya21">Stihovi iz {60} do {68}</string>
    <string name="card_aya22">Stihovi iz {1} do {2}</string>
    <string name="card_aya23">Stihovi iz {59} do {62}</string>
    <string name="card_aya24">Stihovi iz {164} do {165}</string>
    <string name="card_aya25">Stihovi iz {187} do {194}</string>
    <string name="card_aya26">Stihovi iz {66} do {70}</string>
    <string name="card_aya27">Stihovi iz {78} do {80}</string>
    <string name="card_aya28">Stihovi iz {43} do {50}</string>
    <string name="card_aya29">Stihovi iz {58} do {62}</string>
    <string name="card_aya30">Stihovi iz {64} do {68}</string>
    <string name="card_aya31">Stihovi iz {64} do {72}</string>
    <string name="card_aya33">Stihovi iz {5} do {20}</string>
    <string name="card_aya34">Stihovi iz {17} do {20}</string>
    <string name="card_aya35">Stihovi {60}</string>
    <string name="h2424">Mnogi su muškarci postali potpuni, a samo Marija, kći Amranova, bila je savršena od žena.I faraonova žena, Prednost (Aishe) nad ženama je kao najbolja hrana u odnosu na drugu hranu.</string>
    <string name="h2_22_2">Bog je rekao {Reci: \"Kad bi more bilo mastilo da se ispišu riječi Gospodara moga, more bi presahlo, ali ne i riječi Gospodara moga, pa i kad bismo se pomogli još jednim sličnim.\"} [Al-Kahf (The Cave):109]</string>
    <string name="send">Dijelite aplikaciju</string>
    <string name="play">trčanje</string>
    <string name="stop">isključivanje</string>
    <string name="bybyback">Povratak</string>
    <string name="surah7">Surah Al-A\'raf (The Heights)</string>
    <string name="surah12">Surah Jusuf (Joseph)</string>
    <string name="surah21">Sura Al-Anbija (Proroci)</string>
    <string name="sourah38">Surah Sad (Pismo Tužno)</string>
    <string name="sourah11">Surah Hud</string>
    <string name="sourah23">Sura Al-Mu\'minoon (Vjernici)</string>
    <string name="sourah26">Surah Ash-Shuara (Pesnici)</string>
    <string name="sourah71">Surah Nooh</string>
    <string name="sourah2">Sura Al-Baqarah (krava)</string>
    <string name="sourah37">Sura As-Saaffat (Ti nizovi u redovima)</string>
    <string name="sourah14">Sura Ibrahim (Abraham)</string>
    <string name="sourah60">Surah Al-Mumtahanah (Žena koju treba pregledati)</string>
    <string name="sourah28">Surah Al-Qasas (Priče)</string>
    <string name="sourah20">Surah Taha</string>
    <string name="sourah10">Sura Yunus (Jonah)</string>
    <string name="sourah27">Sura An-Naml (Mravi)</string>
    <string name="sourah5">Sura Al-Maidah (Sto se širi hranom)</string>
    <string name="sourah29">Sura Al-Ankaboot (pauk)</string>
    <string name="sourah19">Surah Maryam (Mary)</string>
    <string name="sourah3">Sura Al-Imran (Imamijska porodica)</string>
    <string name="sourah46">Sura Al-Ahqaf (Zakrivljena brda pijeska)</string>
    <string name="sourah59">Sura Al-Hashr (Okupljanje)</string>
    <string name="sourah40">Surah Ghafir (Bog oproštenika)</string>
    <string name="sourah18">Sura Al-Kahf (Špilja)</string>
    <string name="sourah66">Sura At-Tahrim (Zabrana)</string>
    <string name="sourah4">Surah An-Nisa (žene)</string>
    <string name="sourah25">Sura Al-Furqan (Kriterij)</string>
    <string name="sourah1">Sura Al-Fatihah (Otvaranje)</string>
    <string name="sourah112">Sura Al-Ikhlas (Iskrenost)</string>
    <string name="sourah113">Sura Al-Falaq (The Daybreak)</string>
    <string name="sourah114">Sura An-Nas (čovječanstvo)</string>
    <string name="sourah17">Sura Al-Isra (Noćno putovanje)</string>
    <string name="sourah9">Sura At-Taubah (Pokajanje)</string>
    <string name="sourah6">Surah Al-An\'am (Stoka)</string>
    <string name="sourah24">Sura An-Noor (svjetlost)</string>
    <string name="sourah13">Surah Ar-Ra\'d (Grom)</string>
    <string name="sourah16">Surah An-Nahl (Pčele)</string>
    <string name="sourah57">Sura Al-Hadid (Željezo)</string>
    <string name="sourah35">Surah Fatir (The Orignator)</string>
    <string name="sourah39">Sura Az-Zumar (Grupe)</string>
    <string name="sourah45">Sura Al-Jathiya</string>
    <string name="sourah22">Sura Al-Hadž (Hodočašće)</string>
    <string name="sourah67">Sura Al-Mulk (Dominion)</string>
    <string name="sourah88">Surah Al-Ghashiya (The Overwhelming)</string>
    <string name="aya33_1">On je poslao Poslanika Svoga s uputstvom i pravom vjerom da bi je izdigao iznad ostalih vjera, makar ne bilo po volji mnogobošcima. {33}</string>
    <string name="aya114_2">Zašto da pored Allaha tražim drugog sudiju, kad vam On objavljuje Knjigu potanko? A oni kojima smo Mi dali Knjigu dobro znaju da Kur\'an objavljuje Gospodar tvoj istinito, zato ti ne sumnjaj nikako! {114}</string>
    <string name="aya41_3">Zar ne znaš da Allaha hvale svi koji su na nebesima i na Zemlji, a i ptice širenjem krila svojih; svi znaju kako će Mu se moliti i kako će Ga hvaliti. A Allah dobro zna ono što oni rade. {41} Samo je Allahova vlast na nebesima i na Zemlji, i Allahu se sve vraća! {42} Zar ne vidiš da Allah razgoni oblake, i onda ih spaja i jedne nad drugima gomila, pa ti vidiš kišu kako iz njih pada; On s neba, iz oblaka veličine brda, spušta grad, pa njime koga hoće pogodi, a koga hoće poštedi – bljesak munje Njegove gotovo da oduzme vid. {43} On čini da noć i dan naizmjenice nastupaju i u tome je, doista, pouka za one koji pameti imaju. {44} Allah sve životinje stvara od vode, neke od njih na trbuhu puze, neke idu na dvije noge, a neke, opet, hode na četiri; Allah stvara što hoće, jer Allah sve može. {45} Mi objavljujemo ajete jasne; a Allah ukazuje na Pravi put onome kome On hoće. {46}</string>
    <string name="aya28_4">Kako možete da ne vjerujete u Allaha, vi koji ste bili ništa, pa vam je On život dao; On će, zatim, učiniti i da pomrete i poslije će vas oživiti, a onda ćete se Njemu vratiti. {28} On je za vas sve što postoji na Zemlji stvorio, zatim je Svoju volju prema nebu usmjerio i kao sedam nebesa ga uredio; On sve zna. {29}</string>
    <string name="aya163_5">A vaš Bog – jedan je Bog! Nema boga osim Njega, Milostivog, Samilosnog! {163} Stvaranje nebesa i Zemlje, smjena noći i dana, lađa koja morem plovi s korisnim tovarom za ljude, kiša koju Allah pušta s neba pa tako u život vraća zemlju nakon mrtvila njezina – po kojoj je rasijao svakojaka živa bića, promjena vjetrova, oblaci koji između neba i Zemlje lebde – doista su dokazi za one koji imaju pameti. {164}</string>
    <string name="aya71_6">Reci: \"Zar da se, pored Allaha, klanjamo onima koji nam ne mogu nikakvu korist pribaviti ni neku štetu otkloniti pa da budemo vraćeni stopama našim – a Allah nas je već uputio – i da budemo kao onaj koga su na Zemlji šejtani zaveli pa ništa ne zna, a koga drugovi njegovi zovu na Pravi put: \'Hodi nama!\'\" Reci: \"Allahov put je – jedini Pravi put, i nama je naređeno da Gospodara svjetova slušamo {71} i da molitvu obavljamo i da se Njega bojimo; On je Taj pred kojim ćete biti sakupljeni, {72} i On je Taj koji je nebesa i Zemlju mudro stvorio: čim On za nešto rekne: \'Budi!\' – ono biva; riječ Njegova je Istina; samo će On imati vlast na Dan kad se u rog puhne; On zna nevidljivi i vidljivi svijet, i On je Mudri i Sveznajući.\" {73}</string>
    <string name="aya95_7">Allah čini da zrnje i košpice proklijaju. On iz neživa izvodi živo, iz živa neživo – to vam je, eto, Allah, pa kuda se onda odmećete? {95} On čini da zora sviće, On je noć odredio za počinak, a Sunce i Mjesec za računanje vremena; to je odredba Silnoga, Sveznajućeg. {96} On vam je stvorio zvijezde da se po njima u mraku upravljate, na kopnu i moru. – Mi potanko objašnjavamo znamenja Naša ljudima koji znaju. {97} On vas stvara od jednog čovjeka da na Zemlji živite i da u njoj sahranjeni budete. – Mi potanko pružamo dokaze ljudima koji razumiju. {98} On vodu s neba spušta, pa Mi onda činimo da pomoću nje niču sve vrste bilja i da iz njega izrasta zelenilo, a iz njega klasje gusto, i iz palmi, iz zametka njihova, grozdovi koje je lahko ubrati, i vrtovi lozom zasađeni, naročito masline i šipci, slični i različiti. Posmatrajte, zato, plodove njihove, kad se tek pojave i kad zru. To je zaista dokaz za ljude koji vjeruju. {99} Nevjernici smatraju džine ravnim Allahu, a On je njih stvorio, i izmislili su, ne misleći šta govore, da On ima sinove i kćeri. Hvaljen neka je On i vrlo visoko iznad onoga kako Ga oni opisuju! {100} On je stvoritelj nebesa i Zemlje! Otkud Njemu dijete kad nema žene, On sve stvara, i samo On sve zna. {101}</string>
    <string name="aya1_8">Elif Lām Rā. Ovo su ajeti mudre Knjige. {1} Zašto je čudno ljudima što Mi objavljujemo jednom između njih: \"Opominji ljude! A vjernike obraduj divnom nagradom kod Gospodara njihova!\" Nevjernici govore: \"Ovaj je zaista pravi čarobnjak!\" {2} Gospodar vaš je Allah, koji je nebesa i Zemlju za šest vremenskih razdoblja stvorio, a onda – upravljajući Aršom, svemirom zagospodario. Niko se neće moći zauzimati ni za koga bez dopuštenja Njegova. Eto to vam je Allah, Gospodar vaš, pa se Njemu klanjajte! Zašto ne razmislite? {3} Njemu ćete se svi vratiti – Allahovo je istinito obećanje – On doista iz ničega stvara, On će poslije to ponoviti, da bi pravedno nagradio one koji budu vjerovali i dobra djela činili. A one koji ne budu vjerovali čeka piće od ključale vode i patnja nesnosna, zato što su nevjernici bili. {4} On je Sunce izvorom svjetlosti učinio, a Mjesec sjajnim i položaje mu odredio da biste znali broj godina i računanje. – Allah je to mudro stvorio. – On potanko izlaže dokaze ljudima koji razumiju. {5} U smjeni noći i dana i u onom što je Allah na nebesima i na Zemlji stvorio zaista postoje dokazi za ljude koji se Allaha boje. {6}</string>
    <string name="aya6_9">Na Zemlji nema nijednog živog bića, a da ga Allah ne hrani. On zna gdje će koje boraviti i gdje će sahranjeno biti. Sve to ima u jasnoj Knjizi. {6} On je u šest vremenskih razdoblja nebesa i Zemlju stvorio – a Njegov prijesto je iznad vode bio – da bi vas iskušao koji će od vas bolje postupati. Ako ti rekneš: \"Poslije smrti bićete doista oživljeni\", nevjernici će, sigurno, reći: \"Ovo nije ništa drugo do očita varka!\" {7}</string>
    <string name="aya12_10">On vam pokazuje munju da se uplašite i ponadate, i On stvara teške oblake. {12} I grmljavina veliča i hvali Njega, a i meleki, iz strahopoštovanja prema Njemu; On šalje gromove i udara njima koga hoće – i opet oni raspravljaju o Allahu, a On sve može. {13}</string>
    <string name="aya10_11">On spušta s neba vodu koju pijete i kojom se natapa rastinje kojim stoku napasate; {10} On čini da vam pomoću nje raste žito, i masline, i palme, i grožđe, i svakovrsni plodovi – to je, zaista, dokaz za ljude koji razmišljaju; {11} On čini da se noći i danom koristite, i Suncem i Mjesecom, a zvijezde su volji Njegovoj potčinjene – to su, uistinu, dokazi za ljude koji pameti imaju – {12} i svim onim raznobojnim što vam na Zemlji stvara – to je, doista, dokaz ljudima koji pouku primaju. {13} On čini da se morem koristite, da iz njega svježe meso jedete i da vadite nakit kojim se kitite – ti vidiš lađe kako ga sijeku da biste nešto iz obilja njegova stekli i da biste zahvalni bili. {14} On je po Zemlji nepomična brda pobacao da vas ona ne potresa, a i rijeke i puteve da se ispravno usmjeravate, {15} i putokaze, a i po zvijezdama se oni upravljaju. {16} Pa da li je onda Onaj koji stvara kao onaj koji ne stvara?! Urazumite se! {17} Ako vi budete brojali Allahove blagodati, nećete ih nabrojati – Allah, uistinu, prašta i samilostan je – {18}</string>
    <string name="aya1_12">Allaha hvali sve što je na nebesima i na Zemlji, i On je Silni i Mudri. {1} Njegova je vlast na nebesima i na Zemlji; On život i smrt daje, i On sve može. {2} On je Prvi i Posljednji, i Vidljivi i Nevidljivi; i On zna sve! {3} U šest vremenskih razdoblja On je nebesa i Zemlju stvorio, i onda svemirom zavladao; On zna šta u zemlju ulazi i šta iz nje izlazi i šta s neba silazi i šta se prema njemu diže, On je s vama gdje god bili, i sve što radite Allah vidi. {4} Njegova je vlast na nebesima i na Zemlji, i Allahu će se sve vratiti! {5} On uvodi noć u dan i dan u noć, i On zna svačije misli. {6}</string>
    <string name="aya52_13">A doista, donijeli smo im Knjigu, pa smo jebazirali na znanju, Uputu i milost za ljude kojivjeruju. {52} Čekaju li samo ostvarenje njeno? Na Dan kaddođe ostvarenje njeno, govoriće oni koji su jezaboravili ranije: \"Doista su poslanici Gospodaranašeg donosili Istinu. Pa hoće li biti za nas ikakvihposrednika, pa da posreduju za nas ili da budemovraćeni, pa da radimo drugačije no što smo radili?\"Doista, izgubili su duše svoje, a iščezlo je od njihšta su izmišljali. {53} Uistinu! Gospodar vaš je Allah koji je stvorionebesa i Zemlju u šest dana, zatim se postavio naArš. Prekriva noću dan (koji) traži nju žurno, aSunce i Mjesec i zvijezde potčinjeni su komandiNjegovoj. Uistinu! Njegovo je stvaranje i komanda!Blagoslovljen neka je Allah, Gospodar svjetova! {54} Zazivajte Gospodara svog skrušeno i potajno.Uistinu! On ne voli one koji prevršuju. {55} I ne činite fesad na Zemlji, nakon sređivanjanjenog, i prizivajte Njega, strahujući i nadajući se.Uistinu, Allahova milost je bliska dobročiniteljima. {56} A On je Taj koji šalje vjetrove radosnomviješću pred milošću Svojom. Dok, kad ponesu oblaketeške, usmjerimo ga ka zemlji zamrloj pa spuštamo nanju vodu, te izvodimo njome od svačeg plodove. Takoćemo izvesti mrtve, da biste se vi podsjetili. {57} A dobra zemlja izvodi rastinje svoje sdozvolom Gospodara svog; a koja je loša, izvodi samooskudno. Tako razlažemo znakove ljudima (koji)zahvaljuju. {58}</string>
    <string name="aya1_14">Elif Lām Mīm Rā. Ovo su ajeti Knjige! A ono što ti se objavljuje od Gospodara tvoga istina je, ali većina ljudi neće da vjeruje. {1} Allah je nebesa, vidite ih, bez stupova podigao, i onda svemirom zavladao, i Sunce i Mjesec potčinio, svako se kreće do roka određenog; On upravlja svim i potanko izlaže dokaze da biste se uvjerili da ćete pred Gospodara svoga stati. {2} On je Zemlju ravnom učinio i na njoj nepomične planine i rijeke stvorio i od svakog ploda po par, muško i žensko, dao; On dan zastire noću. To su doista dokazi ljudima koji razmišljaju. {3} Na Zemlji ima predjela koji jedni s drugima graniče i bâščā ima lozom zasađenih, i njîvā, i palmi sa više izdanaka i samo s jednim; iako upijaju jednu te istu vodu, plod nekih činimo ukusnijim od drugih. To su doista dokazi ljudima koji pameti imaju. {4}</string>
    <string name="aya32_15">Allah je stvoritelj nebesa i Zemlje; On spušta s neba kišu i čini da pomoću nje rađaju plodovi kojima se hranite; i daje vam da se koristite lađama koje plove morem voljom Njegovom, i daje vam da se rijekama koristite; {32} i daje vam da se koristite Suncem i Mjesecom, koji se stalno kreću, i daje vam da se koristite noći i danom; {33} i daje vam svega onoga što od Njega išćete, i ako biste Allahove blagodati brojali, ne biste ih nabrojali. – Čovjek je, uistinu, nepravedan i nezahvalan. {34}</string>
    <string name="aya9_16">Allah šalje vjetrove koji pokreću oblake, a Mi ih onda u mrtve predjele upravljamo i njima zemlju oživljavamo, koja je mrtva bila; takvo će biti i oživljenje. {9} Ako neko želi veličinu, pa – u Allaha je sva veličina! K Njemu se dižu lijepe riječi, i dobro djelo On prima. A one koji imaju hrđave namjere čeka patnja nesnosna, i njihovo spletkarenje je rabota bezuspješna. {10} Allah vas stvara od zemlje, zatim od kapi sjemena, i najzad vas čini muškarcima i ženama. I nijedna žena ne zanese niti rodi, a da to On ne zna. I ničiji život se ne produži niti skrati, a da to nije zabilježeno u Knjizi; to je Allahu uistinu lahko! {11} Ni dva mora nisu jednaka: jedno je slatko i prijatno – voda mu se lahko pije, a drugo je slano i gorko; vi iz svakog jedete svježe meso i vadite nakit kojim se kitite; ti vidiš lađe kako po njemu sijeku vodu da stječete iz obilja Njegova, da biste bili zahvalni. {12} On uvodi noć u dan i uvodi dan u noć, On je potčinio Sunce i Mjesec – svako plovi do roka određenog; to vam je, eto, Allah, Gospodar vaš, carstvo je Njegovo! A oni kojima se, pored Njega, klanjate ne posjeduju ništa. {13} Ako im se molite, ne čuju vašu molbu, a da i čuju, ne bi vam se odazvali; na Sudnjem danu će poreći da ste ih Njemu ravnim smatrali. I niko te neće obavijestiti kao Onaj koji zna. {14}</string>
    <string name="aya1_17">Objava Knjige je od Allaha, Moćnog, Mudrog. {1} Uistinu! Mi smo ti objavili Knjigu s Istinom,zato obožavaj Allaha, odan Njegovoj vjeri. {2} Uistinu, čista vjera je za Allaha! A oni kojimimo Njega uzimaju zaštitnike (kažu): \"Obožavamo ihsamo da nas približe Allahu bliskošću.\" Doista ćeAllah presuditi među njima o onom u čemu se onirazilaze. Uistinu, Allah ne upućuje onog ko je lažac,nezahvalnik. {3} Da je Allah želio da uzme dijete, sigurno biod onog šta stvara izabrao šta hoće. Slava neka jeNjemu! On, Allah, je Jedini, Onaj koji pokorava! {4} Stvorio je nebesa i Zemlju s Istinom. Zavijanoću dan, i zavija danom noć. I potčinio je Sunce iMjesec. Svakoje plovi roku određenom. Besumnje! On jeMoćni, Oprosnik! {5} Stvorio vas je od duše jedne, zatim od njenačinio paricu njenu, i dao vam od stoke osam parova.Stvara vas u utrobama majki vaših, stvaranjem izastvaranja, u tri tmine. To je Allah, Gospodar vaš!,Njegova je vlast. Nema boga osim Njega, pa kako seodvraćate? {6} Ako ne vjerujete - pa uistinu, Allah je od vasNeovisan, a nije zadovoljan nezahvalnošću robovaSvojih. A ako zahvaljujete, zadovoljan je On s vama.I neće se teretiti opterećeni teretom drugog. Zatimje Gospodaru vašem povratak vaš, pa će vasobavijestiti o onom šta ste radili. Uistinu! On jeZnalac grudi. {7}</string>
    <string name="aya1_18">Hā Mīm. {1} Knjigu objavljuje Allah, Silni i Mudri! {2} Na nebesima i na Zemlji, zaista, postoje dokazi za one koji vjeruju; {3} i stvaranje vas i životinja, koje je razasuo, dokazi su za ljude koji su čvrsto uvjereni; {4} i smjena noći i dana i kiša, koju Allah s neba spušta da pomoću nje zemlju, nakon mrtvila njezina, oživi i promjena vjetrova – dokazi su za ljude koji imaju pameti. {5} To su Allahovi dokazi koje ti kao istinu navodimo, pa u koje će – ako ne u Allahove riječi i dokaze Njegove oni vjerovati? v{6} Teško svakom lašcu, velikom grješniku! {7} On čuje Allahove riječi kada mu se kazuju, pa opet ostaje ohol kao da ih čuo nije – njemu patnju neizdržljivu navijesti! {8} A kad sazna za neke Naše ajete, on im se ruga. Takve ponižavajuća patnja čeka. {9} Pred njima je Džehennem, i ni od kakve koristi im neće biti ono što su stekli, ni kumiri koje su, pored Allaha, prihvatili, njih čeka muka golema. {10} Ovaj Kur\'an je prava uputa, a one koji ne vjeruju u dokaze Gospodara svoga čeka patnja nesnosna. {11} Allah vam daje da se morem koristite da bi lađe, voljom Njegovom, po njemu plovile, da biste mogli tražiti blagodati Njegove i da biste bili zahvalni. {12} I daje vam da se koristite onim što je na nebesima i onim što je na Zemlji, sve je od Njega. To su, zaista, pouke za ljude koji razmišljaju. {13}</string>
    <string name="aya53_19">On je dvije vodene površine jednu pored druge ostavio – jedna je pitka i slatka, druga slana i gorka, a između njih je pregradu i nevidljivu branu postavio. {53} On od vode stvara ljude i čini da su rod po krvi i po tazbini. Gospodar tvoj je kadar sve. {54} Umjesto Allahu oni se klanjaju onima koji nisu u stanju neku korist im pribaviti, niti od njih kakvu štetu otkloniti. Nevjernik je šejtanov saučesnik protiv njegovog Gospodara, {55}</string>
    <string name="aya39_20">On čini da se smjenjujete na Zemlji; ko ne bude vjerovao, nevjerovanje njegovo je na njegovu štetu; nevjernicima će njihovo nevjerovanje kod Gospodara njihova samo povećati odvratnost, i nevjernicima će njihovo nevjerovanje povećati propast. {39} Reci: \"Kažite vi meni koji su dio Zemlje stvorila božanstva vaša kojima se, umjesto Allahu, klanjate, i recite mi imaju li oni u stvaranju nebesa ikakva udjela, ili smo mnogobošcima Mi dali Knjigu, pa imaju u njoj dokaz za to?\" Nijedno, već nevjernici jedni druge obmanjuju. {40} Allah brani da se ravnoteža nebesa i Zemlje poremeti. A da se poremete, niko ih drugi osim Njega ne bi zadržao; On je zaista blag i prašta grijehe. {41}</string>
    <string name="aya60_21">Eto tako! A onome ko istom mjerom uzvrati za učinjeno zlo, i kome opet nepravda bude učinjena, Allah će, sigurno, pomoći. – Allah je Onaj koji grijehe poništava i koji ih prašta. {60} Eto tako! A Allah smjenjuje noć danom, a dan noću, i Allah je Onaj koji sve čuje i sve vidi. {61} To je zato što Allah – postoji, a oni kojima se oni, pored Allaha, klanjaju – ne postoje, i zato što je Allah uzvišen i velik. {62}  Zar ne vidiš da Allah s neba spušta kišu od koje zemlja zazeleni? – Allah je zaista dobar i Sveznajući, {63} Njegovo je ono što je na nebesima i ono što je na Zemlji! Allah, doista, nije ni o kome ovisan, i On je jedini hvale dostojan! {64} Zar ne vidiš da je Allah sve što je na Zemlji vama podredio, pa i lađe koje, voljom Njegovom, morem plove? On drži ono što je na nebu da ne bi palo na Zemlju, osim ako On to dopusti. – Allah je, uistinu, prema ljudima blag i milostiv. {65} On vam daje život i zatim će vam ga oduzeti i poslije vas opet oživiti; a čovjek je, zaista, nezahvalan! {66} Svakoj vjerskoj zajednici propisali smo vjerozakon prema kojem se trebala vladati, i ne dopusti, nikako, da se s tobom o tome raspravljaju. Ti pozivaj svome Gospodaru jer ti si, uistinu, na Pravome putu. {67}</string>
    <string name="aya1_22">Hvaljen neka je Allah, koji je nebesa i Zemlju stvorio i tmine i svjetlo dao, pa opet oni koji ne vjeruju – druge sa Gospodarom svojim izjednačuju! {1} On vas od zemlje stvara i čas smrti određuje, i samo On zna kada će Smak svijeta biti, a vi opet sumnjate. {2}</string>
    <string name="aya59_23">U Njega su ključevi svih tajni, samo ih On zna, i On jedini zna šta je na kopnu i šta je u moru, i nijedan list ne opadne, a da On za nj ne zna; i nema zrna u tminama Zemlje niti ičega svježeg niti ičega suhog, ničega što nije u jasnoj Knjizi. {59} On vas noću uspavljuje – a zna i šta ste preko dana griješili – zatim vas budi, sve dok ne dođe čas smrti. Na kraju, Njemu ćete se vratiti i On će vas o onome što ste radili obavijestiti. {60} On vlada robovima Svojim i šalje vam čuvare; a kad nekome od vas smrt dođe, izaslanici Naši mu, bez oklijevanja, dušu uzmu.v {61} Oni će, poslije, biti vraćeni Allahu, svome istinskom Gospodaru. Samo će se On pitati i On će najbrže obračun svidjeti. {62}</string>
    <string name="aya164_24">Reci: \"Zar da za Gospodara tražim nekog drugog osim Allaha, kad je On Gospodar svega? Što god ko uradi, sebi uradi, i svaki grješnik će samo svoje breme nositi. Na kraju Gospodaru svome ćete se vratiti i On će vas o onome u čemu ste se razilazili obavijestiti. {164} On čini da jedni druge na Zemlji smjenjujete i On vas po položaju jedne iznad drugih uzdiže da bi vas iskušao u onome što vam daje. Gospodar tvoj, zaista, brzo kažnjava, ali On, doista, i prašta i samilostan je.\" {165}</string>
    <string name="aya187_25">Pitaju te o Času, kad će dolazak njegov?Reci: \"Znanje njegovo je jedino kod Gospodara mog;otkriće ga u vrijeme njegovo samo On; biće težak nanebesima i Zemlji; doći će vam jedino iznenada.\"Pitaju tebe kao da si ti upoznat o njemu. Reci:\"Znanje njegovo je jedino kod Allaha\", međutim većinaljudi ne zna. {187} Reci: \"Ne vladam za dušu svoju korišću, nitištetom, osim šta hoće Allah; a da znam nevidljivo,sigurno bih umnožio od dobrog i ne bi me dotaklo zlo.Ja sam samo opominjač i donosilac radosnih vijesti zanarod koji vjeruje. {188} On je Taj koji vas je stvorio od duše jedne,i načinio od nje paricu njenu, da se smiri uz nju. Papošto ju je obljubio, ponijela je teret lahak, pa jeišla s njim. Pa pošto oteža, zovnu Allaha, Gospodaranjih dvoje: \"Ako nam daš dobrog (potomka), sigurnoćemo biti od zahvalnih.\" {189} Pa pošto im je dao dobrog, pripisivali suNjemu drugove u onom šta im je dao. Pa uzvišen nekaje Allah od onog šta pridružuju! {190} Zar pridružuju ono šta ne stvara ništa, a onisu stvoreni? {191} A ne mogu im pružiti pomoć, niti dušamasvojim pomažu. {192} I ako ih pozovete Uputi, ne slijede vas. Istovam je: pozivali ih ili vi bili šutljivi. {193} Uistinu! Oni koje zazivate mimo Allaha,robovi su slični vama. Zato ih prizivajte, pa nek vamse odazovu, ako istinu govorite! {194}</string>
    <string name="aya66_26">U Allahovoj vlasti su svi na nebesima i na Zemlji. A oni koji se pored Allaha božanstvima klanjaju, povode se samo za pretpostavkama i samo uobražavaju. {66} On vam je dao noć da u njoj počinak imate, i dan da vidite. To su dokazi za ljude koji čuju. {67} Oni govore: \"Allah je sebi uzeo dijete!\" – Hvaljen neka je On! On ni o kome ovisan nije! Sve što je na nebesima i na Zemlji Njegovo je! Vi za to nikakav dokaz nemate. Zašto o Allahu govorite ono što ne znate! {68} Reci: \"Oni koji o Allahu laži iznose neće postići ono što žele.\" {69} Uživaće kratko na ovome svijetu, a zatim će se Nama vratiti i Mi ćemo im dati da iskuse nesnosnu patnju zato što nisu vjerovali. {70}</string>
    <string name="aya78_27">On vam daje sluh, i vid, i pameti; a kako malo vi zahvaljujete! {78} On vas na Zemlji stvara, i pred Njim ćete se sakupiti, {79} On život i smrt daje i samo od Njega zavisi izmjena noći i dana, pa zašto ne shvatite? {80}</string>
    <string name="aya43_28">Kaži ti Meni, hoćeš li ti biti čuvar onome koji je strast svoju za boga svoga uzeo? {43} Misliš li ti da većina njih hoće da čuje ili da nastoji shvatiti? Kao stoka su oni, čak su još dalje s Pravog puta skrenuli. {44} Zar ne vidiš kako Gospodar tvoj sjenu rasprostire – a da hoće, ostavio bi je da miruje – i kako smo uredili da na nju Sunce utječe, {45} a poslije je malo-pomalo Sebi privlačimo. {46} On vam je noć učinio pokrivkom, san vam je učinio počinkom, a dan da se krećete.{47} I On šalje vjetrove kao radosnu vijest, kao prethodnicu milosti Svoje; i Mi s neba čistu vodu spuštamo {48} da njome već mrtav predio oživimo i da mnogu stoku i mnoge ljude koje smo stvorili napojimo.{49} Mi smo im o ovome često govorili da bi razmislili, ali većina ljudi poriče blagodati.{50}</string>
    <string name="aya58_29">Ti se pouzdaj u Živog, koji ne može umrijeti, i veličaj Ga, i hvali! A dovoljno je to što grijehe robova Svojih zna Onaj {58} koji je za šest vremenskih razdoblja nebesa i Zemlju i ono što je među njima stvorio, a onda cijelim svemirom zavladao; On je Milostivi i upitaj o Njemu onoga koji zna. {59} A kad im se rekne: \"Padajte ničice pred Milostivim!\" – oni pitaju: \"A ko je Milostivi? Zar da padamo ničice samo zato što nam ti naređuješ?\" I još se više otuđuju. {60} Neka je uzvišen Onaj koji je na nebu sazviježđa stvorio i u njima dao svjetiljku i Mjesec koji sja. {61} On čini da se noć i dan smjenjuju, to je pouka za onoga koji hoće da razmisli i želi da bude blagodaran. {62}</string>
    <string name="aya64_30">Allah vam je učinio Zemlju prebivalištem, a nebo zdanjem, i On vam obličje daje i likove vaše čini lijepim, i jelima vas opskrbljuje ukusnim. To je Allah, Gospodar vaš, i neka je uzvišen Allah, Gospodar svjetova! {64} On je Živi, nema boga osim Njega, zato se samo Njemu klanjajte, iskreno Mu ispovijedajući vjeru: \"Neka je hvaljen Allah, Gospodar svjetova!\" {65} Reci: \"Meni je zabranjeno, o tome su mi došli jasni dokazi od Gospodara moga, da se klanjam onima kojima se, pored Allaha, klanjate, a naređeno mi je da se pokoravam Gospodaru svjetova. {66} On vas stvara od zemlje, zatim od kapi sjemena, zatim od ugruška, zatim čini da se kao dojenčad rađate, i da do muževnog doba stignete, i da starci postanete – a neki od vas umiru prije – i da do suđenoga časa poživite kako biste mogli shvatiti. {67} Život i smrt Njegovo su djelo! A kad nešto odluči, samo za to rekne: \'Budi!\' – i ono bude.\"{68}</string>
    <string name="aya64_31">Mi tebi objavljujemo Knjigu da bi im objasnio ono oko čega se razilaze, i da bude vjernicima uputa i milost. {64} Allah vodu s neba spušta i njome život mrtvoj zemlji vraća! To je, zaista, dokaz za ljude koji hoće da čuju. {65} Vi imate pouku i u stoci: \"Mi vam dajemo da iz utroba njenih mlijeko čisto pijete, koje nastaje od grizina u buragu i od krvi – ukusno onima koji ga piju. {66} A od plodova palmi i loze pripremate piće i hranu prijatnu. To je, doista, dokaz onima koji pameti imaju.\" {67} Gospodar tvoj je pčelu nadahnuo: \"Pravi sebi kuće u brdima i u dubovima i u onome što naprave ljudi, {68} zatim, hrani se svakovrsnim plodovima, pa onda idi stazama Gospodara svoga, poslušno!\" Iz utroba njihovih izlazi piće različitih boja koje je lijek ljudima. To je, uistinu, dokaz za ljude koji razmišljaju. {69} Allah vas stvara i poslije vam duše uzima; ima vas koji duboku starost doživite, pa brzo zaboravite ono što saznate. Allah je, zaista, Sveznajući i Svemoćni. {70} Allah opskrbljujući vas daje jednima više nego drugima. Ali oni kojima je dato više ne daju onima koji su u njihovoj vlasti, a potrebe su im jednake. Zašto nisu na Allahovim blagodatima zahvalni? {71} Allah za vas stvara žene od vaše vrste, a od žena vaših daje vam sinove i unuke, i ukusna jela vam daje. Pa zašto u laž oni vjeruju, a Allahove blagodati poriču {72}</string>
    <string name="aya1_32">Uzvišen je Onaj u čijoj je ruci vlast – On sve može! – {1} Onaj koji je dao smrt i život da bi iskušao koji od vas će bolje postupati; – On je Silni, Onaj koji prašta, {2} Onaj koji je sedam nebesa jedna iznad drugih stvorio – ti u onome što Milostivi stvara ne vidiš nikakva nesklada, pa ponovo pogledaj vidiš li ikakav nedostatak, {3} zatim ponovo više puta pogledaj, pogled će ti se vratiti klonuo i umoran. {4} Mi smo vama najbliže nebo sjajnim zvijezdama ukrasili i učinili da vatra iz njih pogađa šejtane, za koje smo patnju u ognju pripremili. {5} A za one koji ne vjeruju u Gospodara svoga kazna je Džehennem, užasno je on boravište! {6}</string>
    <string name="aya5_33">On reče: \"Gospodaru moj, ja sam narod svoj i noću i danju, doista, pozivao, {5} ali ga je pozivanje moje još više udaljilo. {6} I kad god sam ih pozivao da im oprostiš, prste su svoje u uši stavljali i haljinama svojim se pokrivali – bili su uporni i pretjerano oholi. {7} Zatim, ja sam ih otvoreno pozivao, {8} a onda sam im javno objavljivao i u povjerenju im šaputao, {9} i govorio: \'Tražite od Gospodara svoga oprost jer On, doista, mnogo prašta; {10} On će vam kišu obilnu slati {11} i pomoći će vas imanjima i sinovima, i daće vam bašče, i rijeke će vam dati. {12} Šta vam je, zašto se Allahove sile ne bojite, {13} a On vas postepeno stvara?! {14} Zar ne vidite kako je Allah sedam nebesa, jedno iznad drugog, stvorio, {15} i na njima Mjesec svijetlim dao, a Sunce svjetiljkom učinio? {16} Allah vas od zemlje poput bilja stvara, {17} zatim vas u nju vraća i iz nje će vas, sigurno, izvesti. {18} Allah vam je Zemlju učinio ravnom, {19} da biste po njoj hodili putevima prostranim.\'\" {20}</string>
    <string name="aya17_34">Pa zašto oni ne pogledaju kamile – kako su stvorene, {17} i nebo – kako je uzdignuto, {18} i planine – kako su postavljene, {19} i Zemlju – kako je prostrta?! {20}</string>
    <string name="arom_k1">Elif Lām Mīm. {1} Bizantinci su pobijeđeni {2} u susjednoj zemlji, ali oni će, poslije poraza svoga, sigurno pobijediti {3} za nekoliko godina – i prije, i poslije, Allahova je odluka – i tada će se vjernici radovati {4} Allahovoj pomoći – On pomaže kome hoće, On je Silni i Samilosni – {5} obećanje je Allahovo, a Allah će obećanje Svoje ispuniti, ali većina ljudi ne zna; {6} oni znaju samo spoljašnju stranu života na ovome svijetu, a prema onome svijetu su ravnodušni. {7} A zašto ne razmisle sami o sebi? Allah je stvorio nebesa i Zemlju i ono što je između njih – sa ciljem i do roka određenog. A mnogi ljudi ne vjeruju da će pred Gospodara svoga doista izaći. {8} Zašto ne putuju po svijetu pa da vide kako su završili oni prije njih? Oni su bili od njih jači, i zemlju su orali i obrađivali je više nego što je obrađuju ovi, i poslanici su im donosili jasne dokaze; Allah im nije učinio nepravdu, sami su sebi nepravdu nanijeli. {9} Oni koji su zlo činili završiće najužasnijom patnjom, zato što su Allahove riječi poricali i što su ih ruglu izvrgavali. {10} Allah iz ničega stvara, On će to ponovo učiniti i na kraju Njemu ćete se vratiti. {11} Na dan kad nastupi Čas – mnogobošci će svaku nadu izgubiti: {12} božanstva njihova neće im biti zagovornici, a zbog božanstava svojih bili su nevjernici. {13} Na dan kad nastupi Čas oživljenja – ljudi će se razdvojiti: {14} oni koji su vjerovali i dobra djela činili – u džennetskom perivoju će se radovati, {15} a oni koji nisu vjerovali i koji su ajete Naše i susret na Sudnjem danu poricali – u trajnoj će muci biti. {16} Pa, hvaljen neka je Allah kad god omrknete i kad god osvanete – {17} Njemu neka je pohvala i na nebesima i na Zemlji – i predvečer i u podne! – {18} On iz neživog stvara živo i živo pretvara u neživo. On oživljava zemlju nakon mrtvila njezina – isto tako ćete i vi biti oživljeni. {19} Jedan od dokaza Njegovih je to što vas od zemlje stvara, i odjednom vas, ljudi, svuda ima razasutih; {20} i jedan od dokaza Njegovih je to što za vas, od vrste vaše, stvara žene da se uz njih smirite, i što između vas uspostavlja ljubav i samilost; to su, zaista, pouke za ljude koji razmišljaju; {21} i jedan od dokaza Njegovih je stvaranje nebesa i Zemlje, i raznovrsnost jezika vaših i boja vaših; to su, zaista, pouke za one koji znaju; {22} i jedan od dokaza Njegovih je san vaš noću i po danu, i nastojanje vaše da steknete nešto iz obilja Njegova; to su, zaista, pouke za ljude koji čuju; {23} i jedan od dokaza Njegovih je to što vam pokazuje munju, da se pobojite i ponadate, i to što spušta s neba kišu i oživljava njome zemlju poslije mrtvila njezina; to su, zaista, pouke za ljude koji razumiju. {24} I jedan od dokaza Njegovih je i to što nebo i Zemlja postoje voljom Njegovom. Zatim to što ćete, čim vas On samo jednom iz zemlje pozove, brzo ustati. {25} Njemu pripada sve što je na nebesima i na Zemlji, sve je Njemu poslušno. {26} On je Taj koji iz ničega stvara i On će to ponovo učiniti, to je Njemu lahko; On je uzvišen i na nebesima i na Zemlji; On je silan i mudar. {27} On vam kao primjer navodi vas same: da li su oni koji su u posjedu vašem izjednačeni s vama u onome što vam Mi dajemo, pa ste u tome isti, i da li ih se bojite kao što se vi jedni drugih bojite? – Eto, tako Mi, podrobno, izlažemo dokaze Naše ljudima koji razmišljaju. {28} Ali, nevjernici lahkomisleno slijede strasti svoje – a ko će na Pravi put uputiti onoga koga je Allah u zabludi ostavio? – njima neće moći niko u pomoć priteći. {29} Ti upravi lice svoje vjeri, kao pravi vjernik, vjeri, djelu Allahovu, prema kojoj je On ljude načinio – ne treba se mijenjati Allahova vjera, jer to je prava vjera, ali većina ljudi to ne zna – {30} obraćajući Mu se predano! Bojte se Njega i obavljajte molitvu, i ne budite od onih koji Mu druge ravnim smatraju, {31} od onih koji su vjeru svoju razbili i u stranke se podijelili; svaka stranka zadovoljna onim što ispovijeda. {32} A kad ljude nevolja snađe, oni se Gospodaru svome pokajnički obraćaju, a poslije, kad im On dâ da okuse milost Njegovu, odjednom neki od njih Gospodaru svome druge ravnim smatraju {33} da bi bili nezahvalni na onome što im Mi dajemo. \"Pa uživajte, a saznaćete!\" {34} Zar smo im Mi poslali kakav dokaz koji govori u prilog onih koje Njemu ravnim smatraju? {35} Kad dopustimo ljudima da se blagodatima naslađuju, oni im se obraduju, a kad ih pogodi nevolja, zbog onoga što su ruke njihove činile, odjednom očajavaju. {36} Zar oni ne znaju da Allah u obilju daje hranu onome kome On hoće, i da uskraćuje? To su, uistinu, dokazi za ljude koji vjeruju. {37} Zato podaj bližnjemu pravo njegovo, i siromahu i putniku! To je bolje za one koji nastoje da se Allahu umile; ti će postići šta žele. {38} A novac koji dajete da se uveća novcem drugih ljudi neće se kod Allaha uvećati, a za milostinju koju udijelite da biste se Allahu umilili – takvi će dobra djela svoja umnogostručiti. {39} Allah vas stvara, i opskrbljuje; On će vam život oduzeti i na kraju vas oživiti. Postoji li ijedno božanstvo vaše koje bilo šta od toga čini? Hvaljen neka je On i vrlo visoko iznad onih koje Njemu smatraju ravnim! {40} Zbog onoga što ljudi rade, pojavio se metež i na kopnu i na moru, da im On dâ da iskuse kaznu zbog onoga što rade, ne bi li se popravili. {41} Reci: "Putujte po svijetu pa pogledajte kako su onī prije završili; većinom su oni mnogobošci bili." {42} Zato ti upravi lice svoje prema pravoj vjeri, prije nego što Allahovom voljom nastupi Dan koji niko neće moći odbiti. Toga dana On će ih razdvojiti: {43} oni koji nisu vjerovali – na svoju štetu nisu vjerovali, a oni koji su dobra djela činili – sebi su Džennet pripremili, {44} da On iz obilja Svoga nagradi one koji su vjerovali i dobra djela činili; a On, zaista, ne voli nevjernike. {45} Jedan od dokaza Njegovih je to što On šalje vjetrove kao nosioce radosnih vijesti da vam dâ da milost Njegovu osjetite i da lađe voljom Njegovom plove i da iz obilja Njegova stječete, i da biste zahvalni bili. {46} I prije tebe smo poslanike narodima njihovim slali i oni su im prave dokaze donosili, pa smo one koji su griješili kažnjavali – a dužnost Nam je bila vjernike pomoći. {47} Allah je Taj koji vjetrove šalje, pa oni oblake tjeraju i On ih po nebu, kako On hoće, rasprostire i na komade dijeli, pa ti vidiš kišu kako iz njih pada, i kad je On na robove Svoje na koje želi prolije, oni se odjednom radošću ispune, {48} iako su bili očajni prije nego što se spustila na njih. {49} Zato pogledaj tragove Allahove milosti – kako On oživi zemlju nakon mrtvila njezina! On će, uistinu, i mrtve oživiti, On sve može. {50} A da pošaljemo vjetar i da oni vide da je sve požutjelo, oni bi, i poslije toga, blagodati poricali. {51} Ti ne možeš mrtve dozvati, ni gluhe, kad se od tebe okrenu, dovikati, {52} niti možeš slijepe od zablude njihove odvratiti; možeš jedino dozvati one koji u ajete Naše vjeruju, jedino oni će se odazvati. {53} Allah je Taj koji vas nejakim stvara, i onda vam, poslije nejakosti, snagu daje, a poslije snage iznemoglost i sijede vlasi; On stvara što hoće; On sve zna i sve može. {54} A na Dan kad nastupi Čas oživljenja, zločinci će se zaklinjati da su u grobovima samo jedan čas ostali; a i prije su istinu izbjegavali. {55} A reći će oni kojima je dato znanje i vjerovanje: "Vi ste ostali, prema Allahovoj odredbi, sve do Dana oživljenja – a ovo je Dan oživljenja, samo što vi niste znali." {56} Toga Dana neće ničem poslužiti pravdanja onima koji su se prema sebi ogriješili i neće se od njih tražiti da se Allahu umile. {57} U ovom Kur\'anu Mi navodimo ljudima svakovrsne primjere. A kad bi im ti ne znam kakvo čudo donio, opet bi rekli oni koji neće da vjeruju: "Vi samo iznosite laži!" {58} Eto tako Allah pečati srca onih koji neće da znaju. {59} A ti budi strpljiv! Allahovo obećanje je, zaista, istina i neka te nikako ne obmanu oni koji čvrsto ne vjeruju. {60}</string>
    <string name="an1biaa1_6">Ljudima se bliži čas polaganja računa njihova, a oni, bezbrižni, ne mare za to. {1} I ne dođe im nijedna nova opomena od Gospodara njihova kojoj se, slušajući je, ne podsmjehuju {2} srcā rasijanih. A mnogobošci govore šapatom: \"Da li je ovaj nešto drugo do čovjek kao i vi? Zar ćete slijediti vradžbinu, a vidite da jest?\" {3} \"Gospodar moj zna\" – reče on – \"šta se govori i na nebu i na Zemlji; On sve čuje i sve zna!\" {4} Oni, čak, govore: \"To su samo smušeni snovi; on ga izmišlja; on je pjesnik; neka nam donese kakvo čudo kao i prijašnji poslanici!\" {5} Nijedan grad koji smo Mi prije njih uništili nije u čudo povjerovao, pa zar će ovi vjerovati? {6}</string>
    <string name="an2biaa7_10">" I prije tebe smo samo ljude slali kojima smo objavljivali, zato pitajte sljedbenike Knjige ako ne znate vi! {7} Mi ih nismo stvarali kao bića koja žive bez hrane, ni oni nisu besmrtni bili. {8} Poslije smo im obećanje ispunjavali, i njih, i one koje smo htjeli, spašavali, a one koji su nevaljali bili uništavali. {9} Mi vam Knjigu objavljujemo u kojoj je slava vaša, pa zašto se ne opametite? {10}"</string>
    <string name="an3biaa11_15">" A koliko je bilo nevjerničkih sela i gradova koje smo uništili i poslije kojih smo druge narode podigli! {11} I čim bi silu Našu osjetili, kud koji bi se iz njih razbježali. {12} \"Ne bježite, vratite se uživanjima vašim i domovima vašim, možda će vas neko što upitati.\" {13} \"Teško nama\" – oni bi govorili – \"mi smo, zaista, nevjernici bili!\" {14} I kukali bi tako sve dok ih ne bismo učinili, kao žito požnjeveno, nepomičnim. {15}"</string>
    <string name="an4biaa16_18">" Mi nismo stvorili nebo i Zemlju, i ono što je između njih, da se zabavljamo. {16} Da smo se htjeli zabavljati, zabavljali bismo se onako kako Nama dolikuje, ali Mi to ne činimo, {17} nego istinom suzbijamo laž, istina je uguši i laži nestane; a teško vama zbog onoga što o Njemu iznosite! {18}"</string>
    <string name="an5biaa19_20">" Njegovo je ono što je na nebesima i na Zemlji! A oni koji su kod Njega ne zaziru da Mu se klanjaju, i ne zamaraju se, {19} hvale Ga noću i danju, ne malaksavaju. {20}"</string>
    <string name="an6biaa21_23">" Zar će kumiri, koje oni od zemlje prave, mrtve oživiti? {21} Da Zemljom i nebesima upravljaju drugi bogovi, a ne Allah, poremetili bi se. Pa nek je uzvišen Allah, Gospodar svemira, od onoga što Mu pripisuju! {22} On neće biti pitan za ono što radi, a oni će biti pitani. {23}"</string>
    <string name="an7biaa24_29">" Zar da pored Njega oni uzimaju bogove?! Reci: \"Dokažite!\" Ova Knjiga je pouka za moje sljedbenike, a bilo je knjiga i za one koji su prije mene bili i nestali. Međutim, većina njih ne zna istinu, pa zato glave okreću. {24} Prije tebe nijednog poslanika nismo poslali, a da mu nismo objavili: \"Nema boga osim Mene, zato se Meni klanjajte!\" {25} Oni govore: \"Milostivi ima dijete!\" Hvaljen neka je On! A meleki su samo robovi poštovani. {26} Oni ne govore dok On ne odobri i postupaju onako kako On naredi. {27} On zna šta su radili i šta će uraditi, i oni će se samo za onoga kojim On bude zadovoljan zauzimati, a oni su i sami, iz strahopoštovanja prema Njemu, brižni. {28} A onoga od njih koji bi rekao: \"Ja sam, doista, pored Njega, bog!\" – kaznili bismo Džehennemom, jer Mi tako kažnjavamo mnogobošce. {29}"</string>
    <string name="an8biaa30_33">" Zar ne znaju nevjernici da su nebesa i Zemlja bili jedna cjelina, pa smo ih Mi raskomadali, i da Mi od vode sve živo stvaramo? I zar neće vjerovati? {30} Mi smo po Zemlji nepomične planine razmjestili da ih ona ne potresa, i po njima smo staze i bogaze stvorili da bi oni kuda žele stizali. {31} I to što je nebeski svod osiguran Naše je djelo, a oni se ipak okreću od znamenja koja su na njemu. {32} I noć i dan Njegovo su djelo, i Sunce i Mjesec, i svi oni nebeskim svodom plove. {33}"</string>
    <string name="an9biaa34_35">" Nijedan čovjek prije tebe nije bio besmrtan; ako ti umreš, zar će oni dovijeka živjeti? {34} Svako živo biće smrt će okusiti! Mi vas stavljamo na kušnju i u zlu i u dobru i Nama ćete se vratiti. {35}"</string>
    <string name="an10biaa36_41">" Kada te vide nevjernici, samo ti se rugaju: \"Je li to onaj koji vaše bogove huli?\" A oni sami ne vjeruju kada se spomene Milostivi. {36} Čovjek je stvoren od žurbe. Pokazaću Ja vama, doista, dokaze Svoje, zato Me ne požurujte! {37} Oni govore: \"Kada će već jednom ta prijetnja, ako istinu govorite?\" {38} A da nevjernici znaju da tada neće moći otkloniti vatru od lica svojih i leđa svojih, i da im niko neće moći pružiti pomoć, {39} nego će im nenadano doći i zaprepastiti ih i neće je moći nazad vratiti i neće im se vremena dati! {40} I prije tebe su poslanike ruglu izvrgavali, pa je one koji su im se rugali stiglo baš ono čemu su se rugali. {41}"</string>
    <string name="an11biaa42_47">" Reci: \"Ko će vas od Milostivog noću i danju štititi?\" Niko! Pa ipak oni od Kur\'ana glave okreću. {42} Zar će ih njihova božanstva, a ne Mi, odbraniti? Ta ona sama sebi ne mogu pomoći, i niko nevjernike od Naše kazne ne može pod okrilje uzeti! {43} Mi smo ovima, a i precima njihovim, dali da uživaju, pa su im dani radosti dugi. A zar oni ne vide da Mi u zemlju njihovu dolazimo i da je s krajeva njezinih umanjujemo, pa kako bi oni bili pobjednici?! {44} Reci: \"Ja vas opominjem Objavom!\" – ali, gluhi ne čuju poziv kad se opominju. {45} A da ih samo dašak kazne Gospodara tvoga dotakne, sigurno bi povikali: \"Teško nama, doista smo sami sebi nepravdu učinili!\" {46} Mi ćemo na Sudnjem danu ispravne terazije postaviti, pa se nikome krivo neće učiniti; ako nešto bude teško koliko zrno gorušice, Mi ćemo za to kazniti ili nagraditi. A dosta je to što ćemo Mi račune ispitivati. {47}"</string>
    <string name="an12biaa48_50">"  Mi smo Musau i Harunu dali Tevrat, svjetlo i pouku za one koji se budu grijeha klonili, {48} za one koji se Gospodara svoga budu bojali i kad ih niko ne vidi, i koji od časa oživljenja budu strepjeli. {49} A i ovaj Kur\'an je blagoslovljena pouka koju objavljujemo, pa zar da ga vi poričete? {50}"</string>
    <string name="an13biaa51_73">" Mi smo još prije Ibrahimu razboritost dali i dobro smo ga poznavali. {51} Kad on ocu svome i narodu svome reče: \"Kakvi su ovo kumiri kojima se i dan i noć klanjate?\" {52} Oni odgovoriše: \"I naši preci su im se klanjali.\" {53} \"I vi ste, a i preci vaši su bili u očitoj zabludi\" – reče. {54} \"Govoriš li ti to ozbiljno ili se samo šališ?\" – upitaše oni. {55} \"Ne\" – reče – \"Gospodar vaš je Gospodar nebesa i Zemlje, On je njih stvorio, i ja ću vam to dokazati. {56} Tako mi Allaha, ja ću, čim se udaljite, vaše kumire udesiti!\" – {57} I porazbija ih on u komade, osim onog najvećeg, da bi se njemu obratili. {58} \"Ko uradi ovo sa bogovima našim\" – povikaše oni – \"zaista je nasilnik!\" {59} \"Čuli smo jednog momka kako ih huli\" – rekoše – \"ime mu je Ibrahim.\" {60} \"Dovedite ga da ga ljudi vide\" – rekoše – \"da posvjedoče.\" {61} \"Jesi li ti uradio ovo s bogovima našim, o Ibrahime?\" – upitaše. {62} \"To je učinio ovaj najveći od njih, pitajte ih ako umiju govoriti\" – reče on. {63} I oni se zamisliše, pa sami sebi rekoše: \"Vi ste, zaista, nepravedni!\" {64} Zatim glave oboriše i rekoše: \"Ta ti znaš da ovi ne govore!\" {65} \"Pa zašto se onda, umjesto Allahu, klanjate onima koji vam ne mogu ni koristiti niti od vas kakvu štetu otkloniti?\" – upita on. {66} \"Teško vama i onima kojima se, umjesto Allahu, klanjate! Zašto se ne opametite?\" – {67} \"Spalite ga i bogove vaše osvetite, ako hoćete išta učiniti!\" – povikaše. {68} \"O vatro\" – rekosmo Mi – \"postani hladna, i spas Ibrahimu!\" {69} I oni mu htjedoše postaviti zamku, ali ih Mi onemogućismo {70} i spasismo i njega i Luta u zemlju koju smo za ljude blagoslovili, {71} i poklonismo mu Ishaka, i Jakuba kao unuka, i sve ih učinismo dobrim, {72} i učinismo ih vjerovjesnicima da upućuju prema zapovijedi Našoj, i objavismo im da čine dobra djela, i da molitve obavljaju, i da milostinju udjeljuju, a samo su se Nama klanjali. {73}"</string>
    <string name="an14biaa74_75">" I Lutu mudrost i znanje dadosmo i iz grada ga, u kom su stanovnici njegovi odvratne stvari činili, izbavismo – to, uistinu, bijaše narod razvratan i zao – {74} i u milost Našu ga uvedosmo; on je, doista, od onih dobrih. {75}"</string>
    <string name="an15biaa76_77">" I Nuhu se, kad u davno vrijeme zavapi, odazvasmo i njega i čeljad njegovu od jada velikog spasismo {76} i od naroda ga, koji je smatrao neistinitim dokaze Naše, zaštitismo. To bijahu opaki ljudi, pa ih sve potopismo. {77}"</string>
    <string name="an16biaa78_82">" I Davudu i Sulejmanu, kada su sudili o usjevu što su ga noću ovce nečije opasle – i Mi smo bili svjedoci suđenju njihovu – {78} i učinismo da Sulejman pronikne u to, a obojici smo mudrost i znanje dali. I potčinismo planine i ptice da s Davudom Allaha hvale; to smo Mi bili kadri učiniti. {79} I naučismo ga da izrađuje pancire za vas da vas štite u borbi s neprijateljem – pa zašto niste zahvalni? {80} A Sulejmanu vjetar jaki poslušnim učinismo – po zapovijedi njegovoj je puhao prema zemlji koju smo blagoslovili; a Mi sve dobro znamo; {81} i šejtane neke da zbog njega rone, a radili su i poslove druge, i nad njima smo Mi bdjeli. {82}"</string>
    <string name="an17biaa83_84">" I Ejjubu se, kada je Gospodaru svome zavapio: \"Mene je nevolja snašla, a Ti si od milostivih najmilostiviji!\" – {83} odazvasmo i nevolju mu koja ga je morila otklonismo i vratismo mu, milošću Našom, čeljad njegovu i uz njih još toliko i da bude pouka onima koji se Nama klanjaju. {84}"</string>
    <string name="an18biaa85_86">" I Ismailu, i Idrisu, i Zulkiflu, a svi su oni bili strpljivi. {85} I obasusmo ih milošću Našom, oni doista bijahu dobri. {86}"</string>
    <string name="an19biaa87_88">" I Zunnunu se, kada srdit ode i pomisli da ga nećemo kazniti – pa poslije u tminama zavapi: \"Nema boga osim Tebe, hvaljen neka si, a ja sam se zaista ogriješio prema sebi!\" – {87} odazvasmo i tegobe ga spasismo; eto, tako Mi spašavamo vjernike. {88}"</string>
    <string name="an20biaa89_90">" I Zekerijjau se – kada zamoli Gospodara svoga: \"Gospodaru moj, ne ostavljaj me sama, a Ti si jedini vječan!\" – {89} odazvasmo i, izliječivši mu ženu, Jahjaa mu poklonismo. Oni su se trudili da što više dobra učine i molili su Nam se u nadi i strahu, i bili su prema Nama ponizni. {90}"</string>
    <string name="an21biaa_91">" A i onu koja je sačuvala djevičanstvo svoje, u njoj život udahnusmo i nju i sina njezina znamenjem svjetovima učinismo. {91}"</string>
    <string name="an22biaa92_94">" Ova vaša vjera – jedina je prava vjera, a Ja sam – vaš Gospodar, zato se samo Meni klanjajte! {92} I oni su se između sebe u vjeri podvojili, a svi će se Nama vratiti. {93} Ko bude dobra djela činio i uz to vjernik bio, trud mu neće lišen nagrade ostati, jer smo mu ga, sigurno, Mi pribilježili. {94}"</string>
    <string name="an23biaa95_100">" A nezamislivo je da se stanovnici bilo kojeg naselja koje smo Mi uništili neće Nama vratiti. {95} I kada se otvore Jedžudž i Medžudž i kada se ljudi budu niz sve strmine žurno spuštali {96} i približi se istinita prijetnja, tada će se pogledi nevjernika ukočiti. \"Teško nama, mi smo prema ovome ravnodušni bili; mi smo sami sebi nepravdu učinili!\" {97} I vi, i oni kojima se, pored Allaha, klanjate – bićete gorivo u Džehennemu, a u nj ćete doista ući. {98} Da su oni bogovi, ne bi u nj ušli, i svi će u njemu vječno boraviti, {99} u njemu će prigušeno uzdisati, u njemu ništa radosno neće čuti. {100}"</string>
    <string name="an24biaa101_103">" A oni kojima smo još prije lijepu nagradu obećali, oni će od njega daleko biti, {101} huku njegovu neće čuti, i vječno će u onome što im budu duše željele uživati, {102} neće ih brinuti najveći užas, nego će ih meleki dočekivati: \"Evo ovo je vaš dan, vama obećan!\" – {103}"</string>
    <string name="an25biaa104_106">" onoga Dana kada smotamo nebesa kao što se smota list papira za pisanje. Onako kako smo prvi put iz ničega stvorili, tako ćemo ponovo iz ništa stvoriti – to je obećanje Naše, Mi smo doista kadri to učiniti. {104} Mi smo u Zeburu, poslije Tevrata, napisali da će Zemlju Moji čestiti robovi naslijediti. {105} U ovome je doista pouka za ljude koji se budu Allahu klanjali, {106}"</string>
    <string name="an26biaa107_112">" a tebe smo samo kao milost svjetovima poslali. {107} Reci: \"Meni se objavljuje da je vaš Bog – jedan Bog, zato se samo Njemu klanjajte!\" {108} I ako oni leđa okrenu, ti reci: \"Ja sam vas sve, bez razlike, opomenuo, a ne znam da li je blizu ili daleko ono čime vam se prijeti; {109} On zna glasno izgovorene riječi, zna i ono što krijete, {110} a ja ne znam da nije to vama iskušenje, i pružanje uživanja još za izvjesno vrijeme.\" {111} \"Gospodaru moj, presudi onako kako su zaslužili!\" – reče on – \"a od Gospodara našeg, Milostivog, treba tražiti pomoć protiv onoga što vi iznosite.\" {112}"</string>
    <string name="fantitl">Iz stihova Kur\'ana</string>
    <string name="fantitl2">Neki od stihova o stvaranju Svemogućeg Boga na nebu i zemlji</string>
    <string name="turnlang">Promenite jezik</string>
    <string name="sharefacebook">Dijeljenje veze aplikacije na (Facebook)</string>
    <string name="sharetwitter">Dijeljenje veze aplikacije na (Twitter)</string>
    <string name="sharegmail">Dijeljenje veze aplikacije na (Gmail)</string>
    <string name="sharewhatapp">Dijeljenje veze aplikacije na (Whatsapp)</string>
    <string name="shareinstagram">Dijeljenje veze aplikacije na (Instagram)</string>
    <string name="sharetumblr">Dijeljenje veze aplikacije na (Tumblr)</string>
    <string name="shareviber">Dijeljenje veze aplikacije na (Viber)</string>
    <string name="sharelinkedin">Dijeljenje veze aplikacije na (Linkedin)</string>
    <string name="sharesnapchat">Dijeljenje veze aplikacije na (Snapchat)</string>
    <string name="shareskype">Dijeljenje veze aplikacije na (Skype)</string>
    <string name="sharetelegram">Dijeljenje veze aplikacije na (Telegram)</string>
    <string name="sharereddit">Dijeljenje veze aplikacije na (Reddit)</string>
    <string name="dialog_title">Dostupna je nova verzija</string>
    <string name="dialog_message">Dostupna je nova verzija aplikacije, kliknite ispod da biste ažurirali najnoviju verziju.</string>
    <string name="dialog_positive_button_title">Ažuriraj</string>
    <string name="slide_to_cancel">Prevucite da otkaže</string>
    <string name="hold_button_to_record">Započnite snimanje</string>
    <string name="hold_button_to_record2">Prilikom registracije molimo vas da nastavite dirati</string>
    <string name="fetchs">priključak za internet</string>
    <string name="wifion">WIFI</string>
    <string name="records">Snimke</string>
    <string name="settingss">Podešavanja</string>
    <string name="store_records_public">Spremite snimke u javnu mapu</string>
    <string name="record_in_stereo">Stereo zvuk</string>
    <string name="keep_screen_on">Ne isključujte ekran tokom snimanja</string>
    <string name="total_duration">Ukupno snimljeno vrijeme: %s</string>
    <string name="total_record_count">Ukupan broj zapisa: %d</string>
    <string name="available_space">Dostupni prostor: %s</string>
    <string name="delete_all">Izbrišite sve snimke</string>
    <string name="warning">Upozorenje!</string>
    <string name="delete_record">Pređite na koš za otpatke %s</string>
    <string name="delete_all_records">Obrišite sve zapise i nećete ih moći ponovo dobiti?</string>
    <string name="all_records_deleted">Svi zapisi su uspješno izbrisani</string>
    <string name="failed_to_delete_all_records">Brisanje svih zapisa nije uspjelo</string>
    <string name="please_select_record_to_share">Odaberite ili snimite audio datoteku za dijeljenje</string>
    <string name="record_name">novo ime</string>
    <string name="recording">Registrovano: %s</string>
    <string name="recording_is_on">Snimanje je uključeno</string>
    <string name="recording_progress">Prijaviti se...</string>
    <string name="recording_paused">Pauzirano</string>
    <string name="playback">Reprodukcija: %s</string>
    <string name="no_records">Zapisi su prazni.</string>
    <string name="no_bookmarks">Oznake su prazne.</string>
    <string name="bookmarks">Oznake</string>
    <string name="share_record">Udio unosa: %s</string>
    <string name="import_progress">Uvoz audio datoteke ...</string>
    <string name="record_processing">Obrada datoteke ...</string>
    <string name="app_settings">Postavke zvuka:</string>
    <string name="recording_settings">Postavke snimanja:</string>
    <string name="other_settings">Ostalo:</string>
    <string name="today">Danas</string>
    <string name="yesterday">jučer</string>
    <string name="btn_save">uštedjeti</string>
    <string name="btn_savee">Ime je uspješno modificirano</string>
    <string name="btn_cancel">Otkazivanje</string>
    <string name="btn_cancell">Izmjena imena je otkazana</string>
    <string name="btn_c">Brisanje datoteke je otkazano</string>
    <string name="btn_cc">izbriši</string>
    <string name="btn_ccc">Datoteka je uspješno izbrisana</string>
    <string name="btn_cccc">Brisanje datoteka je otkazano</string>
    <string name="btn_ccccc">Svi zapisi su uspješno izbrisani</string>
    <string name="btn_cancelll">kraj</string>
    <string name="btn_yes">Da</string>
    <string name="btn_no">Ne</string>
    <string name="btn_play">trčanje</string>
    <string name="error_unknown">Nepoznata greška</string>
    <string name="error_cant_create_file">Nije moguće kreirati datoteku</string>
    <string name="error_invalid_output_file">Izlazna datoteka nije važeća</string>
    <string name="error_file_exists">Datoteka s ovim imenom već postoji!</string>
    <string name="error_failed_to_rename">Preimenovanje registra nije uspjelo!</string>
    <string name="error_failed_to_init_recorder">Pokretanje snimanja nije uspjelo</string>
    <string name="error_failed_to_init_player">Nije uspjela pokrenuti</string>
    <string name="error_player_data_source">Player ne može pročitati datoteku</string>
    <string name="error_unable_to_read_sound_file">Nije moguće reproducirati audio datoteku</string>
    <string name="error_permission_denied">Zahtjev za dozvolu je odbijen</string>
    <string name="recordtoast">Zabilježeno vrijeme je:</string>
    <string name="request">Zahtjev ili povratne informacije</string>
    <string name="email_clients_not_found">Nije pronađen nijedan email</string>
    <string name="send_email">E-pošta ...</string>
    <string name="open_record_with">Otvori %s sa ...</string>
    <string name="delete">izbriši</string>
    <string name="rename">preimenovati</string>
    <string name="open_with">otvoriti pomoću</string>
    <string name="download">Skinuti</string>
    <string name="share">Podijeli</string>
    <string name="ask_to_rename">Pokažite dijalog preimenovanja nakon zaustavljanja snimanja</string>
    <string name="record_deleted_successfully">Datoteka je uspješno izbrisana</string>
    <string name="need_write_permission">Aplikaciji je potrebna dozvola za pristup javnoj pohrani. Ako nije dopušteno, dnevnici se pohranjuju u direktorij aplikacije</string>
    <string name="rec_name">Imenica:</string>
    <string name="rec_format">format:</string>
    <string name="rec_duration">Trajanje:</string>
    <string name="rec_size">veličina:</string>
    <string name="rec_location">Lokacija datoteke:</string>
    <string name="naming">imenovanje:</string>
    <string name="private_dir_warning">Dnevnici će biti pohranjeni u direktoriju aplikacije i nisu vidljivi ostalim aplikacijama</string>
    <string name="public_dir_warning">Dnevnici će biti pohranjeni u zajedničkom direktoriju na vašem uređaju koji je vidljiv ostalim aplikacijama</string>
    <string name="btn_ok">OK</string>
    <string name="btn_deny">Odbijanje</string>
    <string name="btn_allow">Dopustiti</string>
    <string name="error_process_waveform">Valni oblik se ne može nacrtati</string>
    <string name="records_was_removed">Neke datoteke dnevnika nisu pronađene u direktoriju zapisa. Možda je uklonjena ili premještena.</string>
    <string name="dont_ask_again_rename">Nemojte ponovo tražiti preimenovanje</string>
    <string name="error_lost_records">Neki su vaši zapisi izbrisani ili premješteni</string>
    <string name="delete_record_forever">Brisanje snimanje %s zauvek?</string>
    <string name="restore_record">Vrati registar %s?</string>
    <string name="empty">Prazno</string>
    <string name="record_moved_into_trash">Zapis je premješten u kantu za smeće</string>
    <string name="record_restored_successfully">Zapis je uspješno vraćen</string>
    <string name="rec_frequency">učestalost:</string>
    <string name="trash">Otpad</string>
    <string name="trash_info">Zapisi premješteni u otpad biće zauvijek uklonjeni u roku od 60 dana.</string>
    <string name="error_no_available_space">Nema slobodnog prostora!</string>
    <string name="rec_created">Kreirano:</string>
    <string name="sourah30">Sorah Ar-Room (The Romans)</string>
    <string name="h3535">Rekao je: Ljudi raja vide ljude prostorija iznad njih, Dok vidite svijetlu planetu daleko na horizontu, Od istoka ili zapada da ih se razlikuje</string>
    <string name="info">informacije</string>
    <string name="cancel_rec">Registracija je otkazana</string>
    <string name="delete_all2">Izbrisati sve</string>
    <string name="lost_records">Zapisi su izgubljeni</string>
    <string name="btn_details">detalji</string>
    <string name="card_aya1">Stih {33}</string>
    <string name="error_failed_access_to_storage">Nije uspjelo pristup skladištu datoteka</string>
    <string name="downloading_cancel">Preuzimanje otkazano</string>
    <string name="downloading_success">Preuzeto u direktoriju za preuzimanje %S</string>
    <string name="downloading_failed">Preuzimanje nije uspjelo: %S</string>
    <string name="downloading">Preuzimanje: %S</string>
    <string name="by_date">Po datumu (najnovije)</string>
    <string name="by_date_desc">Po datumu (najstarije)</string>
    <string name="by_name">Po imenu (A-Z)</string>
    <string name="by_name_desc">Po imenu (Z-A)</string>
    <string name="by_duration">Po trajanju (najduže)</string>
    <string name="by_duration_desc">Po trajanju (najkraće)</string>
    <string name="delete_this_record">Izbrisati ovaj zapis?</string>
    <string name="all_records_deleted_successfully">Svi zapisi su uspješno izbrisani</string>
    <string name="h10iiiiii">A ja kažem: Nitko nije bolji od Jonas Ibn Matta.</string>

    <string-array name="theme_colors2">
        <item>Tema Blue Grey</item>
        <item>Tema Crna</item>
        <item>Tema Crvocrvena</item>
        <item>Tema Plava</item>
        <item>Tema Ljubičasta</item>
        <item>Tema Pink</item>
        <item>Tema Narandžasta</item>
        <item>Tema Crvena</item>
        <item>Tema Smeđa</item>
        <item>Tema Zelena</item>
        <item>Tema Siva</item>
        <item>Tema Indigo</item>
        <item>Tema Svijetloplava</item>
        <item>Tema Svijetlozelena</item>
        <item>Tema Svijetli kreč</item>
    </string-array>

    <string-array name="formats">
        <item>Format: MP3</item>
        <item>Format: Wav</item>
    </string-array>

    <string-array name="sample_rates">
        <item>Stopa uzorkovanja: 8000</item>
        <item>Stopa uzorkovanja: 16000</item>
        <item>Stopa uzorkovanja: 32000</item>
        <item>Stopa uzorkovanja: 44100</item>
        <item>Sstopa uzorkovanja: 48000</item>
    </string-array>

    <string-array name="bit_rates">
        <item>Bitrate: 24kbps</item>
        <item>Bitrate: 48kbps</item>
        <item>Bitrate: 96kbps</item>
        <item>Bitrate: 128kbps</item>
        <item>Bitrate: 192kbps</item>
    </string-array>
    <string name="about_play_store2">Naše druge aplikacije</string>
    <string name="internet_satalite">Internet listi veza</string>
    <string name="quran_karem">Časni Kur\'an</string>
    <string name="refresh">Osvježiti</string>
    <string name="find">Pronađi</string>
    <string name="share_via">podijeli putem</string>
    <string name="copy_link">Kopiraj vezu</string>
    <string name="copied_to_clipboard">Kopirano u međuspremnik</string>
    <string name="site_quran">Web stranica Časnog Kur\'ana</string>
    <string name="qna_maka">Meka uživo</string>
    <string name="qna_suna">Sunnetu Poslanika uživo</string>
    <string name="vidio_maka">Kanal Časnog Kur\'ana uživo sa Meke Al-Mukarramah u Velikoj džamiji na arapskom jeziku.</string>
    <string name="vidio_souna">Sunnah kanal emitirao je uživo iz Medine unutar Poslanikove džamije na arapskom jeziku.</string>

    <string name="error_on_recording">Greška pri registraciji!</string>
    <string name="start_recording">Započni snimanje</string>
    <string name="recording_feature_disabled">Funkcija snimanja je onemogućena</string>
    <string name="selected">%d odabrano</string>
    <string name="btn_import">Uvoz</string>
    <string name="processing_canceled">Obrada je otkazana</string>
    <string name="record_calculation">Kalkulacije talasnog oblika&#8230;</string>
    <string name="restore">Restaurirati</string>
    <string name="dont_ask_again">Ne pitaj ponovo</string>
    <string name="downloading_success_and_fail_count">%d zapisa je uspješno preuzeto, a %d nije uspjelo preuzimanje</string>
    <string name="moving_records_success_and_fail_count">%d zapisa je uspješno premješteno, a %d nije uspjelo premještanje</string>
    <string name="move_record_success">%s je premješten u privatni direktorij aplikacije</string>
    <string name="move_record_failed">Nije uspjelo premještanje: %s</string>
    <string name="downloading_failed_file_already_exists">Preuzimanje nije uspjelo. Fajl sa imenom %s već postoji</string>
    <string name="selected_records_moved_into_trash">Odabrani zapisi su premješteni u smeće</string>
    <string name="record_imported_successfully">Zapis je uspješno uvezen</string>
    <string name="cant_import_files">Nije moguće uvesti fajlove</string>
    <string name="file_browser">pretraživač datoteka</string>
    <string name="private_dir">Privatni imenik</string>
    <string name="public_dir">Javni imenik</string>
    <string name="found_in_the_app">Pronađeno u aplikaciji</string>
    <string name="not_found_in_the_app">Nije pronađeno u aplikaciji</string>
    <string name="in_trash">U smeću</string>
    <string name="btn_get_started">Započnite</string>
    <string name="btn_apply">Prijavite se</string>
    <string name="btn_reset">Resetovati</string>
    <string name="btn_next">Sljedeći</string>
    <string name="view">Pogled</string>
    <string name="view_records">View records</string>
    <string name="move_records_needed">Zapisi se moraju prenijeti</string>
    <string name="moving_record">Pokretni zapis: %s</string>
    <string name="moving_record_cancel">Selidba je otkazana</string>
    <string name="move_records_info">Neki od vaših zapisa su još uvijek pohranjeni u javnoj pohrani. Uskoro javna pohrana neće biti dostupna za aplikaciju. Moramo premjestiti te zapise u privatni direktorij aplikacije.</string>
    <string name="recording_format">Format snimanja:</string>
    <string name="bitrate">Bitrate:</string>
    <string name="channels">Broj kanala:</string>
    <string name="sample_rate">Stopa uzorkovanja:</string>
    <string name="size_per_min">%s Mb/min očekivana veličina</string>
    <string name="records_location">Lokacija zapisa: %s</string>
    <string name="feature_not_available_in_android_10">Ova funkcija više nije dostupna u Androidu 10 ili novijim.</string>
    <string name="move_records">Premjesti %d zapisa</string>
    <string name="error_failed_to_restore">Vraćanje zapisa nije uspjelo!</string>
    <string name="error_failed_to_delete">Nije uspjelo brisanje zapisa!</string>
    <string name="move_public_storage_records_message">Potreban je prijenos evidencije o javnom pohranjivanju</string>
    <string name="later">Kasnije</string>
    <string name="move">pokret</string>
    <string name="move_all">Pomerite sve</string>
    <string name="info_format"><b>M4a</b> format je kodiran sa AAC audio kodekom dobrog kvaliteta i male veličine. <b>(preporučeno)</b>
		\n<b>Wav</b> je nekomprimirani format audio podataka. Zauzima mnogo više prostora od ostalih formata. Potreban je za specifične slučajeve.
		\n<b>3gp</b> je format multimedijalnog kontejnera razvijen za mobilne telekomunikacijske usluge. Koristite ga ako trebate uštedjeti prostor.
		</string>
    <string name="info_frequency"><b>stopa uzorkovanja</b> je broj uzoraka zvuka koji se prenosi u sekundi.
		\n<b>48kHz</b> je brzina uzorkovanja koja se koristi za DVD.
		\n<b>44,1kHz</b> je stopa uzorkovanja audio CD-a. <b>(preporučeno)</b>
		\n<b>22kHz</b> popularna brzina uzorkovanja za nisku brzinu prijenosa kao što je 64 kbps.
		\n<b>8kHz</b> brzina uzorkovanja ima manji propusni opseg od modernih telefonskih sistema. Nije pogodan za bilo koji ozbiljan zadatak snimanja.
		</string>
    <string name="info_bitrate"><b>Bitrate</b> je veličina podataka po sekundi zvuka. Direktno utječe na kvalitetu i veličinu snimanja.
		\n<b>256 kbps</b> dobar kvalitet bitrate.
		\n<b>192 kbps</b> srednja kvaliteta bitrate.
		\n<b>128 kbps</b> srednja kvaliteta bitrate. Uobičajeni bitrate za podcaste. <b>(preporučeno)</b>
		\n<b>96 kbps</b> općenito se koristi za govor ili streaming niske kvalitete.
		\n<b>48 kbps</b> općenito prihvatljivo samo za govor.
		</string>
    <string name="info_channels">
		<b>Stereo</b> snimaju se dva odvojena kanala. To znači da svaki stereo zvučnik ima drugačiji zvučni signal. <b>(preporučeno)</b>
		\n<b>Mono</b> snima se jedan signalni kanal. Može se reproducirati kroz nekoliko zvučnika, ali svi zvučnici i dalje reproduciraju istu kopiju signala.
		</string>
    <string name="info_3gp"><b>3gp</b> je format multimedijalnog kontejnera razvijen za mobilne telekomunikacijske usluge. Koristite ga ako trebate uštedjeti prostor.</string>
    <string name="info_m4a"><b>M4a</b> format je kodiran sa AAC audio kodekom dobrog kvaliteta i male veličine. <b>(preporučeno)</b></string>
    <string name="info_wav"><b>Wav</b> je nekomprimirani format audio podataka. Zauzima mnogo više prostora od ostalih formata. Potreban je za specifične slučajeve.</string>
    <string name="info_stereo"><b>Stereo</b> snimaju se dva odvojena kanala. To znači da svaki stereo zvučnik ima drugačiji zvučni signal. <b>(recommended)</b></string>
    <string name="info_mono"><b>Mono</b> snima se jedan signalni kanal. Može se reproducirati kroz nekoliko zvučnika, ali svi zvučnici i dalje reproduciraju istu kopiju signala.</string>
    <string name="info_bitrate_48"><b>48 kbps</b> općenito prihvatljivo samo za govor.</string>
    <string name="info_bitrate_96"><b>96 kbps</b> općenito se koristi za govor ili streaming niske kvalitete.</string>
    <string name="info_bitrate_128"><b>128 kbps</b> srednja kvaliteta bitrate. Uobičajeni bitrate za podcaste. <b>(preporučeno)</b></string>
    <string name="info_bitrate_192"><b>192 kbps</b> srednja kvaliteta bitrate.</string>
    <string name="info_bitrate_256"><b>256 kbps</b> dobar kvalitet bitrate.</string>
    <string name="info_bitrate_288"><b>288 kbps</b> vrlo dobrog kvaliteta bitrate.</string>
    <string name="info_sample_rate_8k"><b>8kHz</b> Brzina uzorkovanja ima nižu propusnost od modernih telefonskih sistema. Nije prikladno za bilo kakav ozbiljan zadatak snimanja.</string>
    <string name="info_sample_rate_16k"><b>16kHz</b> je bolji od 8kHz.</string>
    <string name="info_sample_rate_22k"><b>22kHz</b> popularna brzina uzorkovanja za nisku brzinu prijenosa kao što je 64 kbps.</string>
    <string name="info_sample_rate_32k"><b>32kHz</b> je malo bolji od 22kHz.</string>
    <string name="info_sample_rate_44k"><b>44,1kHz</b> je stopa uzorkovanja audio CD-a. <b>(preporučeno)</b></string>
    <string name="info_sample_rate_48k"><b>48kHz</b> je brzina uzorkovanja koja se koristi za DVD.</string>
    <plurals name="delete_selected_records">
        <item quantity="one">Premjesti u smeće %d odabrani zapis?</item>
        <item quantity="few">Premjesti u smeće %d odabrani zapis?</item>
        <item quantity="other">Premjesti u smeće %d odabrani zapis?</item>
    </plurals>
    <plurals name="download_selected_records">
        <item quantity="one">Kopirati %d odabrani zapis u folder Preuzimanje?</item>
        <item quantity="few">Kopirati %d odabrani zapis u folder Preuzimanje?</item>
        <item quantity="other">Kopirati %d odabrani zapis u folder Preuzimanje?</item>
    </plurals>
    <plurals name="share_records_count">
        <item quantity="one">Podijeli %d zapis</item>
        <item quantity="few">Podijeli %d zapis</item>
        <item quantity="other">Podijeli %d zapis</item>
    </plurals>
    <plurals name="downloading_success_count">
        <item quantity="one">%d zapis je uspješno preuzet</item>
        <item quantity="few">%d zapis je uspješno preuzet</item>
        <item quantity="other">%d zapis je uspješno preuzet</item>
    </plurals>
    <plurals name="move_records_success_count">
        <item quantity="one">%d zapis uspješno premješten</item>
        <item quantity="few">%d zapis uspješno premješten</item>
        <item quantity="other">%d zapis uspješno premješten</item>
    </plurals>
    <plurals name="downloading_failed_count">
        <item quantity="one">Preuzimanje nije uspjelo %d rekord</item>
        <item quantity="few">Preuzimanje nije uspjelo %d rekord</item>
        <item quantity="other">Preuzimanje nije uspjelo %d rekord</item>
    </plurals>
    <plurals name="move_records_failed_count">
        <item quantity="one">Premještanje nije uspjelo %d rekord</item>
        <item quantity="few">Premještanje nije uspjelo %d rekord</item>
        <item quantity="other">Premještanje nije uspjelo %d rekord</item>
    </plurals>

    <string name="save_as">Sačuvaj kao&#8230;</string>
    <string name="record_will_be_copied_into_downloads">Zapis će biti kopiran u direktorij \'Preuzimanja\'</string>
    <string name="app_widget_description">Počnite snimati widget</string>
    <string name="error_failed_to_start_recording">Nije uspjelo pokretanje snimanja</string>
    <string name="details_file_is_not_available">Nažalost, aplikacija više nema pristup Android javnoj pohrani. Datoteku za snimanje možete pronaći na svom pametnom telefonu na ovoj lokaciji: %s</string>
    <string name="title_file_is_not_available">Nema pristupa fajlu zapisa!</string>
    <string name="button_record">Zapis</string>
    <string name="button_stop">Stani</string>
    <string name="button_resume">Nastavi</string>
    <string name="button_finish">Završi</string>
</resources>