<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="lang">in</string>
    <string name="about_contact_us">Hubungi kami</string>
    <string name="about_instagram">Ikuti kami di Instagram</string>
    <string name="about_facebook">"Like" kami di Facebook</string>
    <string name="about_play_store">Beri kami nilai di Play Store</string>
    <string name="about_youtube">Tonton video kami di Youtube</string>
    <string name="about_twitter">Ikuti kami di Twitter</string>
    <string name="about_github">"Fork" proyek ini di GitHub</string>
    <string name="about_website">Kunjungi website kami</string>

    <string name="app_name">Doa Al-Qur\'an</string>
    <string name="menu1">daftar</string>
    <string name="zekr">Ingat Tuhan</string>
    <string name="hamd">Segala puji bagi Allaah</string>
    <string name="allah_a">Tuhan itu terbesar</string>
    <string name="dawat_alanbyaa">Beberapa panggilan para nabi dan orang benar Seperti yang dilaporkan di Al-Qur\'an Suci</string>
    <string name="aaraf">"Keduanya berkata: \"Ya Tuhan kami, kami telah menganiaya diri kami sendiri, dan jika Engkau tidak mengampuni kami dan memberi rahmat kepada kami, niscaya pastilah kami termasuk orang-orang yang merugi. "</string>
    <string name="dua_adm">Doa Adam dan istrinya</string>
    <string name="dua_noh">Doa Nuh</string>
    <string name="surt_hud">"Dan Nuh berseru kepada Tuhannya sambil berkata: \"Ya Tuhanku, sesungguhnya anakku termasuk keluargaku, dan sesungguhnya janji Engkau itulah yang benar. Dan Engkau adalah Hakim yang seadil-adilnya\". "</string>
    <string name="surt_houd47">"Nuh berkata: Ya Tuhanku, sesungguhnya aku berlindung kepada Engkau dari memohon kepada Engkau sesuatu yang aku tiada mengetahui (hakekat)nya. Dan sekiranya Engkau tidak memberi ampun kepadaku, dan (tidak) menaruh belas kasihan kepadaku, niscaya aku akan termasuk orang-orang yang merugi\". "</string>
    <string name="surt_moon">"Nuh berdoa: \"Ya Tuhanku, tolonglah aku, karena mereka mendustakan aku\". "</string>
    <string name="surt_noh">"Nuh berkata: \"Ya Tuhanku, janganlah Engkau biarkan seorangpun di antara orang-orang kafir itu tinggal di atas bumi. "</string>
    <string name="surtmoom">"Apabila kamu dan orang-orang yang bersamamu telah berada di atas bahtera itu, maka ucapkanlah: \"Segala puji bagi Allah yang telah menyelamatkan kami dari orang-orang yang zalim\". "</string>
    <string name="surtmoom2">"Dan berdoalah: Ya Tuhanku, tempatkanlah aku pada tempat yang diberkati, dan Engkau adalah sebaik-baik Yang memberi tempat\". "</string>
    <string name="surtshoraa117">"Nuh berkata: \"Ya Tuhanku, sesungguhnya kaumku telah mendustakan aku; "</string>
    <string name="surtshoraa118">"maka itu adakanlah suatu keputusan antaraku dan antara mereka, dan selamatkanlah aku dan orang-orang yang mukmin besertaku\". "</string>
    <string name="surt_nouh1">"Nuh berkata: \"Ya Tuhanku, janganlah Engkau biarkan seorangpun di antara orang-orang kafir itu tinggal di atas bumi. "</string>
    <string name="surt_nouh2">"Sesungguhnya jika Engkau biarkan mereka tinggal, niscaya mereka akan menyesatkan hamba-hamba-Mu, dan mereka tidak akan melahirkan selain anak yang berbuat maksiat lagi sangat kafir. "</string>
    <string name="surt_nouh3">"Ya Tuhanku! Ampunilah aku, ibu bapakku, orang yang masuk ke rumahku dengan beriman dan semua orang yang beriman laki-laki dan perempuan. Dan janganlah Engkau tambahkan bagi orang-orang yang zalim itu selain kebinasaan\". "</string>
    <string name="duaaebrahem">Doa Ibrahim</string>
    <string name="bkra_126">"Dan (ingatlah), ketika Ibrahim berdoa: \"Ya Tuhanku, jadikanlah negeri ini, negeri yang aman sentosa, dan berikanlah rezeki dari buah-buahan kepada penduduknya yang beriman diantara mereka kepada Allah dan hari kemudian. Allah berfirman: \"Dan kepada orang yang kafirpun Aku beri kesenangan sementara, kemudian Aku paksa ia menjalani siksa neraka dan itulah seburuk-buruk tempat kembali\". Dan (ingatlah), ketika Ibrahim berdoa: \"Ya Tuhanku, jadikanlah negeri ini, negeri yang aman sentosa, dan berikanlah rezeki dari buah-buahan kepada penduduknya yang beriman diantara mereka kepada Allah dan hari kemudian. Allah berfirman: \"Dan kepada orang yang kafirpun Aku beri kesenangan sementara, kemudian Aku paksa ia menjalani siksa neraka dan itulah seburuk-buruk tempat kembali\". "</string>
    <string name="surt_sfat">"Ya Tuhanku, anugrahkanlah kepadaku (seorang anak) yang termasuk orang-orang yang saleh. "</string>
    <string name="surt_ebrahem">"Dan (ingatlah), ketika Ibrahim berkata: \"Ya Tuhanku, jadikanlah negeri ini (Mekah), negeri yang aman, dan jauhkanlah aku beserta anak cucuku daripada menyembah berhala-berhala. "</string>
    <string name="surt_ebrahem1">"Ya Tuhanku, sesungguhnya berhala-berhala itu telah menyesatkan kebanyakan daripada manusia, maka barangsiapa yang mengikutiku, maka sesungguhnya orang itu termasuk golonganku, dan barangsiapa yang mendurhakai aku, maka sesungguhnya Engkau, Maha Pengampun lagi Maha Penyayang. "</string>
    <string name="surt_ebrahem2">"Ya Tuhan kami, sesungguhnya aku telah menempatkan sebahagian keturunanku di lembah yang tidak mempunyai tanam-tanaman di dekat rumah Engkau (Baitullah) yang dihormati, ya Tuhan kami (yang demikian itu) agar mereka mendirikan shalat, maka jadikanlah hati sebagian manusia cenderung kepada mereka dan beri rezekilah mereka dari buah-buahan, mudah-mudahan mereka bersyukur. "</string>
    <string name="surt_ebrahem3">"Ya Tuhan kami, sesungguhnya Engkau mengetahui apa yang kami sembunyikan dan apa yang kami lahirkan; dan tidak ada sesuatupun yang tersembunyi bagi Allah, baik yang ada di bumi maupun yang ada di langit. "</string>
    <string name="surt_ebrahem4">"Segala puji bagi Allah yang telah menganugerahkan kepadaku di hari tua(ku) Ismail dan Ishaq. Sesungguhnya Tuhanku, benar-benar Maha Mendengar (memperkenankan) doa. "</string>
    <string name="surt_ebrahem5">"Ya Tuhanku, jadikanlah aku dan anak cucuku orang-orang yang tetap mendirikan shalat, ya Tuhan kami, perkenankanlah doaku. "</string>
    <string name="surt_ebrahem6">"Ya Tuhan kami, beri ampunlah aku dan kedua ibu bapaku dan sekalian orang-orang mukmin pada hari terjadinya hisab (hari kiamat)\". "</string>
    <string name="surt_ashoara">"(Ibrahim berdoa): \"Ya Tuhanku, berikanlah kepadaku hikmah dan masukkanlah aku ke dalam golongan orang-orang yang saleh, "</string>
    <string name="surt_ashoara1">"dan jadikanlah aku buah tutur yang baik bagi orang-orang (yang datang) kemudian, "</string>
    <string name="surt_ashoara2">"dan jadikanlah aku termasuk orang-orang yang mempusakai surga yang penuh kenikmatan, "</string>
    <string name="surt_ashoara3">"dan ampunilah bapakku, karena sesungguhnya ia adalah termasuk golongan orang-orang yang sesat, "</string>
    <string name="surt_ashoara4">"dan janganlah Engkau hinakan aku pada hari mereka dibangkitkan, "</string>
    <string name="surt_ashoara5">"(yaitu) di hari harta dan anak-anak laki-laki tidak berguna, "</string>
    <string name="surt_ashoara6">"kecuali orang-orang yang menghadap Allah dengan hati yang bersih, "</string>
    <string name="surt_momtahena">"Sesungguhnya telah ada suri tauladan yang baik bagimu pada Ibrahim dan orang-orang yang bersama dengan dia; ketika mereka berkata kepada kaum mereka: \"Sesungguhnya kami berlepas diri daripada kamu dari daripada apa yang kamu sembah selain Allah, kami ingkari (kekafiran)mu dan telah nyata antara kami dan kamu permusuhan dan kebencian buat selama-lamanya sampai kamu beriman kepada Allah saja. Kecuali perkataan Ibrahim kepada bapaknya: \"Sesungguhnya aku akan memohonkan ampunan bagi kamu dan aku tiada dapat menolak sesuatupun dari kamu (siksaan) Allah\". (Ibrahim berkata): \"Ya Tuhan kami hanya kepada Engkaulah kami bertawakkal dan hanya kepada Engkaulah kami bertaubat dan hanya kepada Engkaulah kami kembali\". "</string>
    <string name="surt_momtahena1">"\"Ya Tuhan kami, janganlah Engkau jadikan kami (sasaran) fitnah bagi orang-orang kafir. Dan ampunilah kami ya Tuhan kami. Sesungguhnya Engkaulah Yang Maha Perkasa lagi Maha Bijaksana\". "</string>
    <string name="surt_momtahena2">"Sesungguhnya pada mereka itu (Ibrahim dan umatnya) ada teladan yang baik bagimu; (yaitu) bagi orang-orang yang mengharap (pahala) Allah dan (keselamatan pada) Hari Kemudian. Dan barangsiapa yang berpaling, maka sesungguhnya Allah Dialah yang Maha kaya lagi Maha Terpuji. "</string>
    <string name="doua_ebrahemwesmail">Doaa Ibrahim dan Ismail</string>
    <string name="sure_alpakra">"Dan (ingatlah), ketika Ibrahim meninggikan (membina) dasar-dasar Baitullah bersama Ismail (seraya berdoa): \"Ya Tuhan kami terimalah daripada kami (amalan kami), sesungguhnya Engkaulah Yang Maha Mendengar lagi Maha Mengetahui\". "</string>
    <string name="sure_alpakra1">"Ya Tuhan kami, jadikanlah kami berdua orang yang tunduk patuh kepada Engkau dan (jadikanlah) diantara anak cucu kami umat yang tunduk patuh kepada Engkau dan tunjukkanlah kepada kami cara-cara dan tempat-tempat ibadat haji kami, dan terimalah taubat kami. Sesungguhnya Engkaulah Yang Maha Penerima taubat lagi Maha Penyayang. "</string>
    <string name="sure_alpakra2">"Ya Tuhan kami, utuslah untuk mereka sesorang Rasul dari kalangan mereka, yang akan membacakan kepada mereka ayat-ayat Engkau, dan mengajarkan kepada mereka Al Kitab (Al Quran) dan Al-Hikmah (As-Sunnah) serta mensucikan mereka. Sesungguhnya Engkaulah yang Maha Kuasa lagi Maha Bijaksana. "</string>
    <string name="douaa_lot">doa Lot</string>
    <string name="surt_ankabout">"Luth berdoa: \"Ya Tuhanku, tolonglah aku (dengan menimpakan azab) atas kaum yang berbuat kerusakan itu\". "</string>
    <string name="sourt_choara">"(Luth berdoa): \"Ya Tuhanku selamatkanlah aku beserta keluargaku dari (akibat) perbuatan yang mereka kerjakan\". "</string>
    <string name="duoa_yosof">Doa Youssef</string>
    <string name="surt_uosef">"Yusuf berkata: \"Wahai Tuhanku, penjara lebih aku sukai daripada memenuhi ajakan mereka kepadaku. Dan jika tidak Engkau hindarkan dari padaku tipu daya mereka, tentu aku akan cenderung untuk (memenuhi keinginan mereka) dan tentulah aku termasuk orang-orang yang bodoh\". "</string>
    <string name="surt_yosfaya101">"Ya Tuhanku, sesungguhnya Engkau telah menganugerahkan kepadaku sebahagian kerajaan dan telah mengajarkan kepadaku sebahagian ta'bir mimpi. (Ya Tuhan) Pencipta langit dan bumi. Engkaulah Pelindungku di dunia dan di akhirat, wafatkanlah aku dalam keadaan Islam dan gabungkanlah aku dengan orang-orang yang saleh. "</string>
    <string name="doua_ayop">Doa Ayoub</string>
    <string name="surtanbyaaayat3848">"dan (ingatlah kisah) Ayub, ketika ia menyeru Tuhannya: \"(Ya Tuhanku), sesungguhnya aku telah ditimpa penyakit dan Engkau adalah Tuhan Yang Maha Penyayang di antara semua penyayang\". "</string>
    <string name="surtanbyaaya48">"Maka Kamipun memperkenankan seruannya itu, lalu Kami lenyapkan penyakit yang ada padanya dan Kami kembalikan keluarganya kepadanya, dan Kami lipat gandakan bilangan mereka, sebagai suatu rahmat dari sisi Kami dan untuk menjadi peringatan bagi semua yang menyembah Allah. "</string>
    <string name="surt_sad">"Dan ingatlah akan hamba Kami Ayyub ketika ia menyeru Tuhan-nya: \"Sesungguhnya aku diganggu syaitan dengan kepayahan dan siksaan\". "</string>
    <string name="doua_shoaup">Doa Shoaib</string>
    <string name="suer_aaraf">"Sungguh kami mengada-adakan kebohongan yang benar terhadap Allah, jika kami kembali kepada agamamu, sesudah Allah melepaskan kami dari padanya. Dan tidaklah patut kami kembali kepadanya, kecuali jika Allah, Tuhan kami menghendaki(nya). Pengetahuan Tuhan kami meliputi segala sesuatu. Kepada Allah sajalah kami bertawakkal. Ya Tuhan kami, berilah keputusan antara kami dan kaum kami dengan hak (adil) dan Engkaulah Pemberi keputusan yang sebaik-baiknya. "</string>
    <string name="douaa_souliman">Doaa Suleiman</string>
    <string name="suer_sad35">"Ia berkata: \"Ya Tuhanku, ampunilah aku dan anugerahkanlah kepadaku kerajaan yang tidak dimiliki oleh seorang juapun sesudahku, sesungguhnya Engkaulah Yang Maha Pemberi\". "</string>
    <string name="surt_alnaml">"maka dia tersenyum dengan tertawa karena (mendengar) perkataan semut itu. Dan dia berdoa: \"Ya Tuhanku berilah aku ilham untuk tetap mensyukuri nikmat Mu yang telah Engkau anugerahkan kepadaku dan kepada dua orang ibu bapakku dan untuk mengerjakan amal saleh yang Engkau ridhai; dan masukkanlah aku dengan rahmat-Mu ke dalam golongan hamba-hamba-Mu yang saleh\". "</string>
    <string name="douaa_uonos">Doa Younes</string>
    <string name="surt_anbiaa">"Dan (ingatlah kisah) Dzun Nun (Yunus), ketika ia pergi dalam keadaan marah, lalu ia menyangka bahwa Kami tidak akan mempersempitnya (menyulitkannya), maka ia menyeru dalam keadaan yang sangat gelap: \"Bahwa tidak ada Tuhan selain Engkau. Maha Suci Engkau, sesungguhnya aku adalah termasuk orang-orang yang zalim\". "</string>
    <string name="surt_anbiaa1">"Maka Kami telah memperkenankan doanya dan menyelamatkannya dari pada kedukaan. Dan demikianlah Kami selamatkan orang-orang yang beriman. "</string>
    <string name="douaa_eisa">Doa Isa</string>
    <string name="surt_almaeda">"Isa putera Maryam berdoa: \"Ya Tuhan kami turunkanlah kiranya kepada kami suatu hidangan dari langit (yang hari turunnya) akan menjadi hari raya bagi kami yaitu orang-orang yang bersama kami dan yang datang sesudah kami, dan menjadi tanda bagi kekuasaan Engkau; beri rzekilah kami, dan Engkaulah pemberi rezeki Yang Paling Utama\". "</string>
    <string name="douaa_zakria">Doa Zakaria</string>
    <string name="sourt_mariam">"Ia berkata \"Ya Tuhanku, sesungguhnya tulangku telah lemah dan kepalaku telah ditumbuhi uban, dan aku belum pernah kecewa dalam berdoa kepada Engkau, ya Tuhanku. "</string>
    <string name="sourt_mariam1">"Dan sesungguhnya aku khawatir terhadap mawaliku sepeninggalku, sedang isteriku adalah seorang yang mandul, maka anugerahilah aku dari sisi Engkau seorang putera, "</string>
    <string name="sourt_mariam2">"yang akan mewarisi aku dan mewarisi sebahagian keluarga Ya'qub; dan jadikanlah ia, ya Tuhanku, seorang yang diridhai\". "</string>
    <string name="sourt_mariam3">"Hai Zakaria, sesungguhnya Kami memberi kabar gembira kepadamu akan (beroleh) seorang anak yang namanya Yahya, yang sebelumnya Kami belum pernah menciptakan orang yang serupa dengan dia. "</string>
    <string name="sorat_alemran">"Di sanalah Zakariya mendoa kepada Tuhannya seraya berkata: \"Ya Tuhanku, berilah aku dari sisi Engkau seorang anak yang baik. Sesungguhnya Engkau Maha Pendengar doa\". "</string>
    <string name="sorat_lanbiaa">"Dan (ingatlah kisah) Zakaria, tatkala ia menyeru Tuhannya: \"Ya Tuhanku janganlah Engkau membiarkan aku hidup seorang diri dan Engkaulah Waris Yang Paling Baik. "</string>
    <string name="sotat_lanbiaa1">"Maka Kami memperkenankan doanya, dan Kami anugerahkan kepada nya Yahya dan Kami jadikan isterinya dapat mengandung. Sesungguhnya mereka adalah orang-orang yang selalu bersegera dalam (mengerjakan) perbuatan-perbuatan yang baik dan mereka berdoa kepada Kami dengan harap dan cemas. Dan mereka adalah orang-orang yang khusyu' kepada Kami. "</string>
    <string name="doua_emratemran">Doa Ibu Mary</string>
    <string name="sourt_aliemran">"(Ingatlah), ketika isteri 'Imran berkata: \"Ya Tuhanku, sesungguhnya aku menazarkan kepada Engkau anak yang dalam kandunganku menjadi hamba yang saleh dan berkhidmat (di Baitul Maqdis). Karena itu terimalah (nazar) itu dari padaku. Sesungguhnya Engkaulah Yang Maha Mendengar lagi Maha Mengetahui\". "</string>
    <string name="sourt_aliemran1">"Maka tatkala isteri 'Imran melahirkan anaknya, diapun berkata: \"Ya Tuhanku, sesunguhnya aku melahirkannya seorang anak perempuan; dan Allah lebih mengetahui apa yang dilahirkannya itu; dan anak laki-laki tidaklah seperti anak perempuan. Sesungguhnya aku telah menamai dia Maryam dan aku mohon perlindungan untuknya serta anak-anak keturunannya kepada (pemeliharaan) Engkau daripada syaitan yang terkutuk\". "</string>
    <string name="sourt_aliemran2">"Maka Tuhannya menerimanya (sebagai nazar) dengan penerimaan yang baik, dan mendidiknya dengan pendidikan yang baik dan Allah menjadikan Zakariya pemeliharanya. Setiap Zakariya masuk untuk menemui Maryam di mihrab, ia dapati makanan di sisinya. Zakariya berkata: \"Hai Maryam dari mana kamu memperoleh (makanan) ini?\" Maryam menjawab: \"Makanan itu dari sisi Allah\". Sesungguhnya Allah memberi rezeki kepada siapa yang dikehendaki-Nya tanpa hisab. "</string>
    <string name="doua_almoumen">Doa orang percaya</string>
    <string name="sort_a2af">"Kami perintahkan kepada manusia supaya berbuat baik kepada dua orang ibu bapaknya, ibunya mengandungnya dengan susah payah, dan melahirkannya dengan susah payah (pula). Mengandungnya sampai menyapihnya adalah tiga puluh bulan, sehingga apabila dia telah dewasa dan umurnya sampai empat puluh tahun ia berdoa: \"Ya Tuhanku, tunjukilah aku untuk mensyukuri nikmat Engkau yang telah Engkau berikan kepadaku dan kepada ibu bapakku dan supaya aku dapat berbuat amal yang saleh yang Engkau ridhai; berilah kebaikan kepadaku dengan (memberi kebaikan) kepada anak cucuku. Sesungguhnya aku bertaubat kepada Engkau dan sesungguhnya aku termasuk orang-orang yang berserah diri\". "</string>
    <string name="douaa_altabin">Doa Pengikut dgn murah hati</string>
    <string name="afdal_alduoaa">Doaa terbaik</string>
    <string name="douaa_mlaeka">Doa para malaikat</string>
    <string name="doua_banyesrail">Doa putra-putra Israel Bersama Musa</string>
    <string name="doua_m2monen">Doa orang percaya Dari anak-anak Israel</string>
    <string name="doua_shart">Doa Penyihir Firaun</string>
    <string name="douaa_ansaresa">Doa para Rasul Ansar Isa</string>
    <string name="doua_atbaa">Doa Pengikut Para nabi</string>
    <string name="douaa_alftya">Doa muda</string>
    <string name="douaa_asia">Doa Aceh Wanita Firaun</string>
    <string name="sort_a2af1">"Mereka itulah orang-orang yang Kami terima dari mereka amal yang baik yang telah mereka kerjakan dan Kami ampuni kesalahan-kesalahan mereka, bersama penghuni-penghuni surga, sebagai janji yang benar yang telah dijanjikan kepada mereka. "</string>
    <string name="surt_alhashr">"Dan orang-orang yang datang sesudah mereka (Muhajirin dan Anshor), mereka berdoa: \"Ya Rabb kami, beri ampunlah kami dan saudara-saudara kami yang telah beriman lebih dulu dari kami, dan janganlah Engkau membiarkan kedengkian dalam hati kami terhadap orang-orang yang beriman; Ya Rabb kami, Sesungguhnya Engkau Maha Penyantun lagi Maha Penyayang\". "</string>
    <string name="surt_alfateh">"Segala puji bagi Allah, Tuhan semesta alam. "</string>
    <string name="surt_alfateh1">"Maha Pemurah lagi Maha Penyayang. "</string>
    <string name="surt_alfateh2">"Yang menguasai di Hari Pembalasan. "</string>
    <string name="surt_alfateh3">"Hanya Engkaulah yang kami sembah, dan hanya kepada Engkaulah kami meminta pertolongan. "</string>
    <string name="surt_alfateh4">"Tunjukilah kami jalan yang lurus, "</string>
    <string name="surt_alfateh5">"(yaitu) Jalan orang-orang yang telah Engkau beri nikmat kepada mereka; bukan (jalan) mereka yang dimurkai dan bukan (pula jalan) mereka yang sesat. "</string>
    <string name="surt_bkara">"Dan apabila hamba-hamba-Ku bertanya kepadamu tentang Aku, maka (jawablah), bahwasanya Aku adalah dekat. Aku mengabulkan permohonan orang yang berdoa apabila ia memohon kepada-Ku, maka hendaklah mereka itu memenuhi (segala perintah-Ku) dan hendaklah mereka beriman kepada-Ku, agar mereka selalu berada dalam kebenaran. "</string>
    <string name="suer_gafer">"(Malaikat-malaikat) yang memikul 'Arsy dan malaikat yang berada di sekelilingnya bertasbih memuji Tuhannya dan mereka beriman kepada-Nya serta memintakan ampun bagi orang-orang yang beriman (seraya mengucapkan): \"Ya Tuhan kami, rahmat dan ilmu Engkau meliputi segala sesuatu, maka berilah ampunan kepada orang-orang yang bertaubat dan mengikuti jalan Engkau dan peliharalah mereka dari siksaan neraka yang menyala-nyala, "</string>
    <string name="suer_gafer1">"ya Tuhan kami, dan masukkanlah mereka ke dalam surga 'Adn yang telah Engkau janjikan kepada mereka dan orang-orang yang saleh di antara bapak-bapak mereka, dan isteri-isteri mereka, dan keturunan mereka semua. Sesungguhnya Engkaulah Yang Maha Perkasa lagi Maha Bijaksana, "</string>
    <string name="suer_gafer2">"dan peliharalah mereka dari (balasan) kejahatan. Dan orang-orang yang Engkau pelihara dari (pembalasan) kejahatan pada hari itu maka sesungguhnya telah Engkau anugerahkan rahmat kepadanya dan itulah kemenangan yang besar\". "</string>
    <string name="surt_uonos">"Lalu mereka berkata: \"Kepada Allahlah kami bertawakkal! Ya Tuhan kami; janganlah Engkau jadikan kami sasaran fitnah bagi kaum yang'zalim, "</string>
    <string name="surt_uonos1">"dan selamatkanlah kami dengan rahmat Engkau dari (tipu daya) orang-orang yang kafir\". "</string>
    <string name="surt_albakra">"Tatkala Jalut dan tentaranya telah nampak oleh mereka, merekapun (Thalut dan tentaranya) berdoa: \"Ya Tuhan kami, tuangkanlah kesabaran atas diri kami, dan kokohkanlah pendirian kami dan tolonglah kami terhadap orang-orang kafir\". "</string>
    <string name="surt_alaaraf">"Dan kamu tidak menyalahkan kami, melainkan karena kami telah beriman kepada ayat-ayat Tuhan kami ketika ayat-ayat itu datang kepada kami\". (Mereka berdoa): \"Ya Tuhan kami, limpahkanlah kesabaran kepada kami dan wafatkanlah kami dalam keadaan berserah diri (kepada-Mu)\". "</string>
    <string name="surt_alyemran">"Ya Tuhan kami, kami telah beriman kepada apa yang telah Engkau turunkan dan telah kami ikuti rasul, karena itu masukanlah kami ke dalam golongan orang-orang yang menjadi saksi (tentang keesaan Allah)\". "</string>
    <string name="surt_alyemrany">"Tidak ada doa mereka selain ucapan: \"Ya Tuhan kami, ampunilah dosa-dosa kami dan tindakan-tindakan kami yang berlebih-lebihan dalam urusan kami dan tetapkanlah pendirian kami, dan tolonglah kami terhadap kaum yang kafir\". "</string>
    <string name="surt_alkhf">"(Ingatlah) tatkala para pemuda itu mencari tempat berlindung ke dalam gua, lalu mereka berdoa: \"Wahai Tuhan kami, berikanlah rahmat kepada kami dari sisi-Mu dan sempurnakanlah bagi kami petunjuk yang lurus dalam urusan kami (ini)\". "</string>
    <string name="surt_athrem">"Dan Allah membuat isteri Fir'aun perumpamaan bagi orang-orang yang beriman, ketika ia berkata: \"Ya Rabbku, bangunkanlah untukku sebuah rumah di sisi-Mu dalam firdaus, dan selamatkanlah aku dari Fir'aun dan perbuatannya, dan selamatkanlah aku dari kaum yang zhalim. "</string>
    <string name="douaa_ashap">Doa orang yang di atas A\'raaf</string>
    <string name="surt_alaaaaraf">"Dan apabila pandangan mereka dialihkan ke arah penghuni neraka, mereka berkata: \"Ya Tuhan kami, janganlah Engkau tempatkan kami bersama-sama orang-orang yang zalim itu\". "</string>
    <string name="douaa_mostdafin">Doa Yang rentan</string>
    <string name="surt_nsaaa">"Mengapa kamu tidak mau berperang di jalan Allah dan (membela) orang-orang yang lemah baik laki-laki, wanita-wanita maupun anak-anak yang semuanya berdoa: \"Ya Tuhan kami, keluarkanlah kami dari negeri ini (Mekah) yang zalim penduduknya dan berilah kami pelindung dari sisi Engkau, dan berilah kami penolong dari sisi Engkau!\". "</string>
    <string name="doua_mosa">Doa Musa</string>
    <string name="surt_allaraf">"Dan tatkala Musa datang untuk (munajat dengan Kami) pada waktu yang telah Kami tentukan dan Tuhan telah berfirman (langsung) kepadanya, berkatalah Musa: \"Ya Tuhanku, nampakkanlah (diri Engkau) kepadaku agar aku dapat melihat kepada Engkau\". Tuhan berfirman: \"Kamu sekali-kali tidak sanggup melihat-Ku, tapi lihatlah ke bukit itu, maka jika ia tetap di tempatnya (sebagai sediakala) niscaya kamu dapat melihat-Ku\". Tatkala Tuhannya menampakkan diri kepada gunung itu, dijadikannya gunung itu hancur luluh dan Musa pun jatuh pingsan. Maka setelah Musa sadar kembali, dia berkata: \"Maha Suci Engkau, aku bertaubat kepada Engkau dan aku orang yang pertama-tama beriman\". "</string>
    <string name="sourt_alaarafi">"Musa berdoa: \"Ya Tuhanku, ampunilah aku dan saudaraku dan masukkanlah kami ke dalam rahmat Engkau, dan Engkau adalah Maha Penyayang di antara para penyayang\". "</string>
    <string name="suort_aaraf">"Dan Musa memilih tujuh puluh orang dari kaumnya untuk (memohonkan taubat kepada Kami) pada waktu yang telah Kami tentukan. Maka ketika mereka digoncang gempa bumi, Musa berkata: \"Ya Tuhanku, kalau Engkau kehendaki, tentulah Engkau membinasakan mereka dan aku sebelum ini. Apakah Engkau membinasakan kami karena perbuatan orang-orang yang kurang akal di antara kami? Itu hanyalah cobaan dari Engkau, Engkau sesatkan dengan cobaan itu siapa yang Engkau kehendaki dan Engkau beri petunjuk kepada siapa yang Engkau kehendaki. Engkaulah Yang memimpin kami, maka ampunilah kami dan berilah kami rahmat dan Engkaulah Pemberi ampun yang sebaik-baiknya\". "</string>
    <string name="suort_aaraf1">"Dan tetapkanlah untuk kami kebajikan di dunia ini dan di akhirat; sesungguhnya kami kembali (bertaubat) kepada Engkau. Allah berfirman: \"Siksa-Ku akan Kutimpakan kepada siapa yang Aku kehendaki dan rahmat-Ku meliputi segala sesuatu. Maka akan Aku tetapkan rahmat-Ku untuk orang-orang yang bertakwa, yang menunaikan zakat dan orang-orang yang beriman kepada ayat-ayat Kami\". "</string>
    <string name="suort_aaraf2">"(Yaitu) orang-orang yang mengikut Rasul, Nabi yang ummi yang (namanya) mereka dapati tertulis di dalam Taurat dan Injil yang ada di sisi mereka, yang menyuruh mereka mengerjakan yang ma'ruf dan melarang mereka dari mengerjakan yang mungkar dan menghalalkan bagi mereka segala yang baik dan mengharamkan bagi mereka segala yang buruk dan membuang dari mereka beban-beban dan belenggu-belenggu yang ada pada mereka. Maka orang-orang yang beriman kepadanya. memuliakannya, menolongnya dan mengikuti cahaya yang terang yang diturunkan kepadanya (Al Quran), mereka itulah orang-orang yang beruntung. "</string>
    <string name="surt_kass">"Musa mendoa: \"Ya Tuhanku, sesungguhnya aku telah menganiaya diriku sendiri karena itu ampunilah aku\". Maka Allah mengampuninya, sesungguhnya Allah Dialah Yang Maha Pengampun lagi Maha Penyayang. "</string>
    <string name="surt_kass1">"Musa berkata: \"Ya Tuhanku, demi nikmat yang telah Engkau anugerahkan kepadaku, aku sekali-kali tiada akan menjadi penolong bagi orang-orang yang berdosa\". "</string>
    <string name="surt_alkass">"Maka Musa memberi minum ternak itu untuk (menolong) keduanya, kemudian dia kembali ke tempat yang teduh lalu berdoa: \"Ya Tuhanku sesungguhnya aku sangat memerlukan sesuatu kebaikan yang Engkau turunkan kepadaku\". "</string>
    <string name="surt_tahaa">"Berkata Musa: \"Ya Tuhanku, lapangkanlah untukku dadaku, "</string>
    <string name="surt_tahaa1">"dan mudahkanlah untukku urusanku, "</string>
    <string name="surt_tahaa2">"dan lepaskanlah kekakuan dari lidahku, "</string>
    <string name="surt_tahaa3">"supaya mereka mengerti perkataanku, "</string>
    <string name="surt_tahaa4">"dan jadikanlah untukku seorang pembantu dari keluargaku, "</string>
    <string name="surt_tahaa5">"(yaitu) Harun, saudaraku, "</string>
    <string name="surt_tahaa6">"teguhkanlah dengan dia kekuatanku, "</string>
    <string name="surt_tahaa7">"dan jadikankanlah dia sekutu dalam urusanku, "</string>
    <string name="surt_tahaa8">"supaya kami banyak bertasbih kepada Engkau, "</string>
    <string name="surt_tahaa9">"dan banyak mengingat Engkau. "</string>
    <string name="surt_tahaa10">"Sesungguhnya Engkau adalah Maha Melihat (keadaan) kami\". "</string>
    <string name="surt_tahaa11">"Allah berfirman: \"Sesungguhnya telah diperkenankan permintaanmu, hai Musa\". "</string>
    <string name="sourt_uonos">"Musa berkata: \"Ya Tuhan kami, sesungguhnya Engkau telah memberi kepada Fir'aun dan pemuka-pemuka kaumnya perhiasan dan harta kekayaan dalam kehidupan dunia, ya Tuhan Kami — akibatnya mereka menyesatkan (manusia) dari jalan Engkau. Ya Tuhan kami, binasakanlah harta benda mereka, dan kunci matilah hati mereka, maka mereka tidak beriman hingga mereka melihat siksaan yang pedih\". "</string>
    <string name="sourt_uonos1">"AlIah berfirman: \"Sesungguhnya telah diperkenankan permohonan kamu berdua, sebab itu tetaplah kamu berdua pada jalan yang lurus dan janganlah sekali-kali kamu mengikuti jalan orang-orang yang tidak mengetahui\". "</string>
    <string name="doua_m2monenn">Doaa orang percaya pada umumnya</string>
    <string name="surt_bkra200">"Apabila kamu telah menyelesaikan ibadah hajimu, maka berdzikirlah dengan menyebut Allah, sebagaimana kamu menyebut-nyebut (membangga-banggakan) nenek moyangmu, atau (bahkan) berdzikirlah lebih banyak dari itu. Maka di antara manusia ada orang yang bendoa: \"Ya Tuhan kami, berilah kami (kebaikan) di dunia\", dan tiadalah baginya bahagian (yang menyenangkan) di akhirat. "</string>
    <string name="surt_bkra200i">"Dan di antara mereka ada orang yang berdoa: \"Ya Tuhan kami, berilah kami kebaikan di dunia dan kebaikan di akhirat dan peliharalah kami dari siksa neraka\". "</string>
    <string name="surt_bkra200ii">"Mereka itulah orang-orang yang mendapat bahagian daripada yang mereka usahakan; dan Allah sangat cepat perhitungan-Nya. "</string>
    <string name="surt_bk285">"Rasul telah beriman kepada Al Quran yang diturunkan kepadanya dari Tuhannya, demikian pula orang-orang yang beriman. Semuanya beriman kepada Allah, malaikat-malaikat-Nya, kitab-kitab-Nya dan rasul-rasul-Nya. (Mereka mengatakan): \"Kami tidak membeda-bedakan antara seseorangpun (dengan yang lain) dari rasul-rasul-Nya\", dan mereka mengatakan: \"Kami dengar dan kami taat\". (Mereka berdoa): \"Ampunilah kami ya Tuhan kami dan kepada Engkaulah tempat kembali\". "</string>
    <string name="surt_bk285i">"Allah tidak membebani seseorang melainkan sesuai dengan kesanggupannya. Ia mendapat pahala (dari kebajikan) yang diusahakannya dan ia mendapat siksa (dari kejahatan) yang dikerjakannya. (Mereka berdoa): \"Ya Tuhan kami, janganlah Engkau hukum kami jika kami lupa atau kami tersalah. Ya Tuhan kami, janganlah Engkau bebankan kepada kami beban yang berat sebagaimana Engkau bebankan kepada orang-orang sebelum kami. Ya Tuhan kami, janganlah Engkau pikulkan kepada kami apa yang tak sanggup kami memikulnya. Beri maaflah kami; ampunilah kami; dan rahmatilah kami. Engkaulah Penolong kami, maka tolonglah kami terhadap kaum yang kafir\". "</string>
    <string name="surt_alyqmran">"(Yaitu) orang-orang yang berdoa: Ya Tuhan kami, sesungguhnya kami telah beriman, maka ampunilah segala dosa kami dan peliharalah kami dari siksa neraka,\" "</string>
    <string name="surt_alyqmrani">"(yaitu) orang-orang yang sabar, yang benar, yang tetap taat, yang menafkahkan hartanya (di jalan Allah), dan yang memohon ampun di waktu sahur. "</string>
    <string name="surt_alywmran">"(yaitu) orang-orang yang mengingat Allah sambil berdiri atau duduk atau dalam keadan berbaring dan mereka memikirkan tentang penciptaan langit dan bumi (seraya berkata): \"Ya Tuhan kami, tiadalah Engkau menciptakan ini dengan sia-sia, Maha Suci Engkau, maka peliharalah kami dari siksa neraka. "</string>
    <string name="surt_alywmrani">"Ya Tuhan kami, sesungguhnya barangsiapa yang Engkau masukkan ke dalam neraka, maka sungguh telah Engkau hinakan ia, dan tidak ada bagi orang-orang yang zalim seorang penolongpun. "</string>
    <string name="surt_alywmranii">"Ya Tuhan kami, sesungguhnya kami mendengar (seruan) yang menyeru kepada iman, (yaitu): \"Berimanlah kamu kepada Tuhanmu\", maka kamipun beriman. Ya Tuhan kami, ampunilah bagi kami dosa-dosa kami dan hapuskanlah dari kami kesalahan-kesalahan kami, dan wafatkanlah kami beserta orang-orang yang banyak berbakti. "</string>
    <string name="surt_alywmraniii">"Ya Tuhan kami, berilah kami apa yang telah Engkau janjikan kepada kami dengan perantaraan rasul-rasul Engkau. Dan janganlah Engkau hinakan kami di hari kiamat. Sesungguhnya Engkau tidak menyalahi janji\". "</string>
    <string name="surt_forkan">"Dan hamba-hamba Tuhan yang Maha Penyayang itu (ialah) orang-orang yang berjalan di atas bumi dengan rendah hati dan apabila orang-orang jahil menyapa mereka, mereka mengucapkan kata-kata (yang mengandung) keselamatan. "</string>
    <string name="surt_forkani">"Dan orang yang melalui malam hari dengan bersujud dan berdiri untuk Tuhan mereka. "</string>
    <string name="surt_forkanii">"Dan orang-orang yang berkata: \"Ya Tuhan kami, jauhkan azab jahannam dari kami, sesungguhnya azabnya itu adalah kebinasaan yang kekal\". "</string>
    <string name="surt_forkaniii">"Sesungguhnya jahannam itu seburuk-buruk tempat menetap dan tempat kediaman. "</string>
    <string name="surt_fourcan">"Dan orang orang yang berkata: \"Ya Tuhan kami, anugrahkanlah kepada kami isteri-isteri kami dan keturunan kami sebagai penyenang hati (kami), dan jadikanlah kami imam bagi orang-orang yang bertakwa. "</string>
    <string name="surt_threm">"Hai orang-orang yang beriman, bertaubatlah kepada Allah dengan taubatan nasuhaa (taubat yang semurni-murninya). Mudah-mudahan Rabbmu akan menutupi kesalahan-kesalahanmu dan memasukkanmu ke dalam jannah yang mengalir di bawahnya sungai-sungai, pada hari ketika Allah tidak menghinakan Nabi dan orang-orang mukmin yang bersama dia; sedang cahaya mereka memancar di hadapan dan di sebelah kanan mereka, sambil mereka mengatakan: \"Ya Rabb kami, sempurnakanlah bagi kami cahaya kami dan ampunilah kami; Sesungguhnya Engkau Maha Kuasa atas segala sesuatu\". "</string>
    <string name="surt_m2moenon">"Sesungguhnya, ada segolongan dari hamba-hamba-Ku berdoa (di dunia): \"Ya Tuhan kami, kami telah beriman, maka ampunilah kami dan berilah kami rahmat dan Engkau adalah Pemberi rahmat Yang Paling Baik. "</string>
    <string name="duoa_nabina">Doa Nabi kita Muhammad</string>
    <string name="surt_liemran">"Katakanlah: \"Wahai Tuhan Yang mempunyai kerajaan, Engkau berikan kerajaan kepada orang yang Engkau kehendaki dan Engkau cabut kerajaan dari orang yang Engkau kehendaki. Engkau muliakan orang yang Engkau kehendaki dan Engkau hinakan orang yang Engkau kehendaki. Di tangan Engkaulah segala kebajikan. Sesungguhnya Engkau Maha Kuasa atas segala sesuatu. "</string>
    <string name="surt_liemran1">"Engkau masukkan malam ke dalam siang dan Engkau masukkan siang ke dalam malam. Engkau keluarkan yang hidup dari yang mati, dan Engkau keluarkan yang mati dari yang hidup. Dan Engkau beri rezeki siapa yang Engkau kehendaki tanpa hisab (batas)\". "</string>
    <string name="sourat_alyemran">"(Yaitu) orang-orang (yang mentaati Allah dan Rasul) yang kepada mereka ada orang-orang yang mengatakan: \"Sesungguhnya manusia telah mengumpulkan pasukan untuk menyerang kamu, karena itu takutlah kepada mereka\", maka perkataan itu menambah keimanan mereka dan mereka menjawab: \"Cukuplah Allah menjadi Penolong kami dan Allah adalah sebaik-baik Pelindung\". "</string>
    <string name="sourat_alyemran1">"Maka mereka kembali dengan nikmat dan karunia (yang besar) dari Allah, mereka tidak mendapat bencana apa-apa, mereka mengikuti keridhaan Allah. Dan Allah mempunyai karunia yang besar. "</string>
    <string name="surt_m2menoun">"Katakanlah: \"Ya Tuhanku, jika Engkau sungguh-sungguh hendak memperlihatkan kepadaku azab yang diancamkan kepada mereka, "</string>
    <string name="surt_m2menoun1">"ya Tuhanku, maka janganlah Engkau jadikan aku berada di antara orang-orang yang zalim\". "</string>
    <string name="sort_nonon">"Dan katakanlah: \"Ya Tuhanku aku berlindung kepada Engkau dari bisikan-bisikan syaitan. "</string>
    <string name="sort_nonon1">"Dan aku berlindung (pula) kepada Engkau ya Tuhanku, dari kedatangan mereka kepadaku\". "</string>
    <string name="surt_mo2mnen">"Dan katakanlah: \"Ya Tuhanku berilah ampun dan berilah rahmat, dan Engkau adalah Pemberi rahmat Yang Paling baik\". "</string>
    <string name="surt_alesraa">"Dan katakanlah: \"Ya Tuhan-ku, masukkanlah aku secara masuk yang benar dan keluarkanlah (pula) aku secara keluar yang benar dan berikanlah kepadaku dari sisi Engkau kekuasaan yang menolong. "</string>
    <string name="surt_alesraa1">"Dan katakanlah: \"Yang benar telah datang dan yang batil telah lenyap\". Sesungguhnya yang batil itu adalah sesuatu yang pasti lenyap. "</string>
    <string name="surt_alesraa2">"Dan Kami turunkan dari Al Quran suatu yang menjadi penawar dan rahmat bagi orang-orang yang beriman dan Al Quran itu tidaklah menambah kepada orang-orang yang zalim selain kerugian. "</string>
    <string name="surt_esraa">"Katakanlah: \"Serulah Allah atau serulah Ar-Rahman. Dengan nama yang mana saja kamu seru, Dia mempunyai al asmaaul husna (nama-nama yang terbaik) dan janganlah kamu mengeraskan suaramu dalam shalatmu dan janganlah pula merendahkannya dan carilah jalan tengah di antara kedua itu\". "</string>
    <string name="surt_esraa1">"Dan katakanlah: \"Segala puji bagi Allah Yang tidak mempunyai anak dan tidak mempunyai sekutu dalam kerajaan-Nya dan Dia bukan pula hina yang memerlukan penolong dan agungkanlah Dia dengan pengagungan yang sebesar-besarnya. "</string>
    <string name="surt_altoubh">"Sungguh telah datang kepadamu seorang Rasul dari kaummu sendiri, berat terasa olehnya penderitaanmu, sangat menginginkan (keimanan dan keselamatan) bagimu, amat belas kasihan lagi penyayang terhadap orang-orang mukmin. "</string>
    <string name="surt_altoubh1">"Jika mereka berpaling (dari keimanan), maka katakanlah: \"Cukuplah Allah bagiku; tidak ada Tuhan selain Dia. Hanya kepada-Nya aku bertawakkal dan Dia adalah Tuhan yang memiliki 'Arsy yang agung\". "</string>
    <string name="surt_taha">"Maka Maha Tinggi Allah Raja Yang sebenar-benarnya, dan janganlah kamu tergesa-gesa membaca Al qur'an sebelum disempurnakan mewahyukannya kepadamu, dan katakanlah: \"Ya Tuhanku, tambahkanlah kepadaku ilmu pengetahuan\". "</string>
    <string name="album_title">Ini termasuk kurnia Tuhanku</string>
    <string name="artist_name">Ingat Tuhan sepanjang waktu</string>
    <string name="song_title">Peserta</string>
    <string name="e_prog1">Ingat Tuhan</string>
    <string name="aya_alkorsi">Aya kursi itu</string>
    <string name="aya_alkorcey">"Allah, tidak ada Tuhan (yang berhak disembah) melainkan Dia Yang Hidup kekal lagi terus menerus mengurus (makhluk-Nya); tidak mengantuk dan tidak tidur. Kepunyaan-Nya apa yang di langit dan di bumi. Tiada yang dapat memberi syafa'at di sisi Allah tanpa izin-Nya? Allah mengetahui apa-apa yang di hadapan mereka dan di belakang mereka, dan mereka tidak mengetahui apa-apa dari ilmu Allah melainkan apa yang dikehendaki-Nya. Kursi Allah meliputi langit dan bumi. Dan Allah tidak merasa berat memelihara keduanya, dan Allah Maha Tinggi lagi Maha Besar. "</string>
    <string name="b_1">"Dengan menyebut nama Allah Yang Maha Pemurah lagi Maha Penyayang. "</string>
    <string name="kol_hewo_allah">"Katakanlah: \"Dialah Allah, Yang Maha Esa. "</string>
    <string name="kol_hewo_allah1">"Allah adalah Tuhan yang bergantung kepada-Nya segala sesuatu. "</string>
    <string name="kol_hewo_allah2">"Dia tiada beranak dan tidak pula diperanakkan, "</string>
    <string name="kol_hewo_allah3">"dan tidak ada seorangpun yang setara dengan Dia\". "</string>
    <string name="alflak">"Katakanlah: \"Aku berlindung kepada Tuhan Yang Menguasai subuh, "</string>
    <string name="alflak1">"dari kejahatan makhluk-Nya, "</string>
    <string name="alflak2">"dan dari kejahatan malam apabila telah gelap gulita, "</string>
    <string name="alflak3">"dan dari kejahatan wanita-wanita tukang sihir yang menghembus pada buhul-buhul, "</string>
    <string name="alflak4">"dan dari kejahatan pendengki bila ia dengki\". "</string>
    <string name="alnas">"Katakanlah: \"Aku berlindung kepada Tuhan (yang memelihara dan menguasai) manusia. "</string>
    <string name="alnas1">"Raja manusia. "</string>
    <string name="alnas2">"Sembahan manusia. "</string>
    <string name="alnas3">"Dari kejahatan (bisikan) syaitan yang biasa bersembunyi, "</string>
    <string name="alnas4">"yang membisikkan (kejahatan) ke dalam dada manusia, "</string>
    <string name="alnas5">"dari (golongan) jin dan manusia. "</string>
    <string name="profile">"Nama Allah"</string>
    <string name="feed">Dari Al-Quran Suci</string>
    <string name="activity">tasbih</string>
    <string name="settings">Tentang programnya</string>
    <string name="menu">pujian</string>
    <string name="close">Keluar</string>
    <string name="autooooo">Semoga Allah meridhai mereka</string>
    <string name="autoooo">Jika mencapai puncaknya</string>
    <string name="autooo">Semoga Allah senang dengan dia</string>
    <string name="autoo">Pada mereka Doa dan kedamaian</string>
    <string name="auto">(Damai dan berkah dari Allah besertanya)</string>
    <string name="eklass">Surah Al-Ikhlas</string>
    <string name="flk">Surah Al-Falaq</string>
    <string name="nas">Surah An-Naas</string>
    <string name="salam">Pada mereka The Damai</string>
    <string name="salamm">Dengan Taloot</string>
    <string name="salammm">Ketika mereka percaya</string>
    <string name="atba">Dalam perang</string>
    <string name="atbaa">Pemilik gua</string>
    <string name="atbaaa">Jika mereka melihat api</string>
    <string name="ard">Di dalam tanah</string>
    <string name="ardd">Dia meminta Tuhan untuk membantunya</string>
    <string name="alfateha">Surah Al-Fatihah</string>
    <string name="quran">Dari Al-Quran Suci</string>
    <string name="mainActivityh">Semoga Allah senang dengan dia</string>
    <string name="mainActivityhh">Dari Abu Hurayrah</string>
    <string name="mainActivityhhh">"Dia berkata Rasulullah Tuhan memberkatinya Dan perdamaian "</string>
    <string name="mainActivitya">Dia berkata</string>
    <string name="mainActivityaa">Tuhan memiliki sembilan puluh sembilan nama Dari Simpan Dia masuk surga</string>
    <string name="mainActivitys">Siapa pun yang mempelajarinya akan masuk surga</string>
    <string name="mainActivityd">Dalam sebuah novel</string>
    <string name="m1">Book Ahaadeet para Nabi</string>
    <string name="mm1">Pintu penciptaan Adam dan keturunannya</string>
    <string name="hadethAdm">Allah menciptakan Adam dan tingginya enam puluh hasta.</string>
    <string name="hadethAdm1">Lalu ia berkata: Pergilah dia pada malaikat-malaikat ini Dia memberi mereka kedamaian,Dan Dia mendengarkan Untuk membalas salam Anda</string>
    <string name="hadethAdm2">Dia berkata The Damai sejahtera bagi Anda</string>
    <string name="hadethAdm3">Mereka berkata: Damai sejahtera bagi Anda dan belas kasihan Tuhan</string>
    <string name="hadethAdm4">Setiap orang yang masuk surga dalam panjang Adam,penciptaan menurun sejauh</string>
    <string name="rwa">Sahih Bukhari</string>
    <string name="h2">Dikatakan kepada Nabi, saw,Dari orang-orang terbaik?</string>
    <string name="h22">Dia berkata Yang terbaik dari mereka Siapa Takut Tuhan.</string>
    <string name="h222">Mereka berkata: \"Ya Nabi Allah, ini bukan apa yang kami minta.\"</string>
    <string name="h2222">Dia berkata: Orang-orang terbaik adalah Joseph Nabi Allah, putra Nabi Allah, putra Nabi Allah,Anak dari Khalil Allah</string>
    <string name="h22222">Mereka berkata: Ini bukan apa yang kami tanyakan kepada Anda.</string>
    <string name="h222222">Dia berkata: Tentang tipe-tipe Bahasa arab Anda bertanya kepada saya</string>
    <string name="h2222222">Mereka berkata: Ya.</string>
    <string name="hf">Tuhan berkata {Adakah kamu hadir ketika Ya\'qub kedatangan (tanda-tanda) maut, ketika ia berkata kepada anak-anaknya: \"Apa yang kamu sembah sepeninggalku?\" Mereka menjawab: \"Kami akan menyembah Tuhanmu dan Tuhan nenek moyangmu, Ibrahim, Ismail dan Ishaq, (yaitu) Tuhan Yang Maha Esa dan kami hanya tunduk patuh kepada-Nya\".} [Al-Baqarah: 133] Ayat</string>
    <string name="h22222222">Dia berkata:adalah yang terbaik dalam Islam jika Anda belajar agama</string>
    <string name="h3">Dari Nabi (damai dan berkah Allah besertanya).</string>
    <string name="hh3">Pintu Tuhan Yang Maha Kuasa: {dan (ingatlah kisah) Ayub, ketika ia menyeru Tuhannya: \"(Ya Tuhanku), sesungguhnya aku telah ditimpa penyakit dan Engkau adalah Tuhan Yang Maha Penyayang di antara semua penyayang\".}  [Al-Anbiyaa’: 83]</string>
    <string name="h33">Dia berkata: Sementara Ayub mandi telanjang,Seorang pria belalang jatuh dari emas,Ayoub mengambil emas di pakaian nya</string>
    <string name="h333">Dan Tuhannya bertanya kepadanya, Ayub Bukankah aku membuatmu kaya? Tentang ini</string>
    <string name="h3333">Dia berkata ya, Tuhan, tetapi saya sangat diperlukan untuk berkat Anda.</string>
    <string name="h4">Tentang Ibn Omar</string>
    <string name="h44">Semoga Allah senang dengan mereka</string>
    <string name="h444">Rasulullah (damai dan berkah Allah besertanya) mengumpulkan orang Dan Tuhan laki-laki,Kemudian dia menyebutkan Dajjal</string>
    <string name="h4444">Dia berkata: Saya akan memperingatkan Anda,Dan semua nabi memperingatkan orang-orang mereka</string>
    <string name="h44444">Nuh memperingatkan orang-orangnya, tetapi saya beri tahu satu kata:</string>
    <string name="h444444">Kamu tahu Itu Bermata satu Eye,Dan itu bukan Tuhan Bermata satu Eye</string>
    <string name="hh4">Pintu dari kata-kata Tuhan: {Sesungguhnya Kami telah mengutus Nuh kepada kaumnya (dengan memerintahkan): \"Berilah kaummu peringatan sebelum datang kepadanya azab yang pedih\",} [Noah: 1]</string>
    <string name="h5">(Interpretasi makna): \"Dan kepada debitur dari saudara mereka Shuaiba\" kepada orang-orang Madin, karena Madin Balad, dan menyukainya {ask the village} Kebutuhan saya muncul dan membuat saya punggung. Dia berkata: Al-Dhahri untuk membawa binatang atau bejana untuk menghafalnya, tempat dan tempat mereka, dan satu, mereka akan hidup. (Asi): Saya sedih dan berkata Hassan: (Anda adalah Anda Halim) mengejeknya dan berkata Mujahid: (Danau) yang tebal, {the day of the shadow}: awan menebar siksaan pada mereka</string>
    <string name="hh5">Pintu dari kata-kata Tuhan Yang Maha Kuasa {Dan (Kami telah mengutus) kepada penduduk Mad-yan saudara mereka, Syu\'aib} [Al-A’raaf: 85]</string>
    <string name="h6">Dari Ibnu Abbas</string>
    <string name="h66">Dia berkata: Anda akan berkumpul tanpa alas kaki, telanjang</string>
    <string name="h6i">Kemudian dia membaca: {Sebagaimana Kami telah memulai panciptaan pertama begitulah Kami akan mengulanginya. Itulah suatu janji yang pasti Kami tepati; sesungguhnya Kamilah yang akan melaksanakannya.}</string>
    <string name="h6ii">Dan yang pertama untuk menutupi Hari Kebangkitan Ibrahim</string>
    <string name="h6iii">Dan bahwa beberapa teman saya akan dibawa bersama mereka ke utara, dan saya akan mengatakan, Teman-teman saya, teman-teman saya</string>
    <string name="h6iiii">Dia mengatakan: Mereka telah murtad sejak keberangkatan mereka</string>
    <string name="h6iiiii">Saya katakan sebagai budak yang baik berkata: {Aku tidak pernah mengatakan kepada mereka kecuali apa yang Engkau perintahkan kepadaku (mengatakan)nya yaitu: \"Sembahlah Allah, Tuhanku dan Tuhanmu\", dan adalah aku menjadi saksi terhadap mereka, selama aku berada di antara mereka. Maka setelah Engkau wafatkan aku, Engkau-lah yang mengawasi mereka. Dan Engkau adalah Maha Menyaksikan atas segala sesuatu.}</string>
    <string name="h666">Pintu dari kata-kata Tuhan: {Dan siapakah yang lebih baik agamanya dari pada orang yang ikhlas menyerahkan dirinya kepada Allah, sedang diapun mengerjakan kebaikan, dan ia mengikuti agama Ibrahim yang lurus? Dan Allah mengambil Ibrahim menjadi kesayangan-Nya.} [An-Nisaa’: 125]</string>
    <string name="h7">Salamah bin al-Akwa \'</string>
    <string name="h77">Nabi (damai dan berkah Allah besertanya) lewat Sekelompok Muslim dilatih</string>
    <string name="h77i">Rasulullah (damai dan berkah Allah besertanya) berkata:Bangkit panah Anda Bani Ismail,Ayahmu adalah Ramiah,Dan Saya bersama tim ini</string>
    <string name="h77ii">Dia berkata: Memegang salah satu tim dengan tangan mereka</string>
    <string name="h77iii">Rasulullah (damai dan berkah dari Allah besertanya) berkata: Mengapa kamu tidak mulai?</string>
    <string name="h77iiii">Dan mereka berkata: Wahai Rasulullah, kami akan melemparkan mereka dengan Anda</string>
    <string name="h77iiiii">Mulai dengan saya dan Anda semua</string>
    <string name="h777">Pintu dari kata-kata Tuhan: {Dan ceritakanlah (hai Muhammad kepada mereka) kisah Ismail (yang tersebut) di dalam Al Quran. Sesungguhnya ia adalah seorang yang benar janjinya, dan dia adalah seorang rasul dan nabi.} [Maryam: 54]</string>
    <string name="h8">Musa adalah seorang lelaki, yang tidak melihat apa pun dari kulitnya</string>
    <string name="h8i">Dan dia menyakitinya  dari anak-anak Israel, dan mereka berkata, Apa yang menyembunyikan penyembunyian ini, kecuali dari cacat di kulitnya: baik kusta atau hama: atau cambuk.</string>
    <string name="h8ii">Dan Tuhan ingin membuatnya tidak berdosa terhadap apa yang mereka katakan kepada Musa,Dia sendirian, dan dia menaruh pakaiannya di atas batu,Kemudian dimandikan,Ketika dia selesai, saya pergi ke bajunya untuk mengambilnya,Batu itu Bergerak cepat pakaian</string>
    <string name="h8iii">Musa mengambil tongkatnya dan meminta batu itu, dan dia mulai berkata, \"Dua pakaian batu, dua pakaian batu, sampai dia berakhir dalam kepenuhan dari anak-anak Israel. Mereka melihatnya telanjang sebagai yang terbaik yang diciptakan Allah.</string>
    <string name="h8iiii">Dan dia mengambil batu itu, mengambil pakaiannya dan berpakaian, dan melemparkan batu yang dipukul dengan tongkatnya, bahwa batu itu menjadi bekas luka akibat pukulan, tiga atau empat atau lima</string>
    <string name="h8iiiii">Itu adalah pepatah dari Allaah:Hai orang-orang yang beriman, janganlah kamu menjadi seperti orang-orang yang menyakiti Musa; maka Allah membersihkannya dari tuduhan-tuduhan yang mereka katakan. Dan adalah dia seorang yang mempunyai kedudukan terhormat di sisi Allah.</string>
    <string name="h88">Pintu Musa saw</string>
    <string name="h9">Saya dan orang-orang, seperti seorang pria yang menyalakan api, kupu-kupu dan binatang-binatang ini jatuh ke dalam api</string>
    <string name="h9i">Dia berkata: Ada dua wanita dengan mereka putra mereka,Serigala datang dan mengambil salah satunya</string>
    <string name="h9ii">Dia berkata, \"Putramu telah pergi.\"</string>
    <string name="h9iii">Yang lain berkata, \"Tapi putramu sudah pergi.\"</string>
    <string name="h9iiii">David menghabiskan di antara mereka,Dia mengatakan dia adalah putra dari cermin besar,Maka mereka pergi ke Salomo, putra Daud, dan memberi tahu dia</string>
    <string name="h9iiiii">Dan dia berkata, Bawalah saya pisau, dan potong di antara mereka</string>
    <string name="h9iiiiii">Minor mengatakan:Jangan lakukan kemurahan Allah,Dia adalah putranya,Dia mengatakan putra dari cermin kecil itu</string>
    <string name="h9iiiiiii">Abu Hurairah berkata: Demi Tuhan, jika saya mendengar pisau hanya pada hari itu, dan apa yang akan kami katakan kecuali Medea.</string>
    <string name="h99">Pintu Tuhan Yang Maha Kuasa: {Dan Kami karuniakan kepada Daud, Sulaiman, dia adalah sebaik-baik hamba. Sesungguhnya dia amat taat (kepada Tuhannya)}</string>
    <string name="h10">Sementara seorang Yahudi menampilkan barang dagangannya, saya memberinya sesuatu untuk dibenci</string>
    <string name="h10i">Dia berkata: Tuhan, yang memilih Musa pada manusia,Seorang pria dari Ansar mendengarnya,Jadi dia memukul wajahnya, dan berkata:mengatakan:Tuhan, yang memilih Musa pada manusia,Dan Nabi saw antara kami menunjukkan?</string>
    <string name="h10ii">Jadi dia pergi kepadanya dan berkata: Aba al-Qasim, saya memiliki dekrit dan perjanjian, jadi bagaimana jika saya menampar wajah saya</string>
    <string name="h10iii">Dia mengatakan: Mengapa menampar wajah,Nabi Shallallahu \'alaihi wa sallam begitu marah muncul di wajahnya</string>
    <string name="h10iiii">Kemudian dia berkata: Jangan bedakan antara para nabi Allah,Itu berhembus di trompet,Ia akan mati In dari langit dan In dari bumi,Hanya Dari Insya Allah</string>
    <string name="h10iiiii">Dan kemudian tiup lagi,Saya akan menjadi yang pertama untuk hidup,Jika Musa mengambil takhta,Saya tidak tahu apakah dia menghitungnya Tuhan adalah At-Tur,Atau hidup sebelum aku?</string>
    <string name="h10iiiiii">Saya tidak mengatakan: Tidak ada yang lebih baik dari Younis putra Matius.</string>
    <string name="h1010">Pintu dari kata-kata Tuhan: {Sesungguhnya Yunus benar-benar salah seorang rasul} [As-Saaffat: 139]</string>
    <string name="h11">Dan aku bersumpah kepada Allah,Anak Maria akan turun kepadamu dalam penghakiman yang adil,Mematahkan salib,Dan membunuh babi,Dan saya akan mengatur upeti, dan uang itu akan dicurahkan sehingga tidak ada yang mau menerimanya, sehingga sujud yang satu lebih baik daripada dunia dan apa yang ada di dalamnya.</string>
    <string name="h11i">Kemudian Abu Huraira berkata: dan bacalah jika Anda suka: {Tidak ada seorangpun dari Ahli Kitab, kecuali akan beriman kepadanya (Isa) sebelum kematiannya. Dan di hari kiamat nanti Isa itu akan menjadi saksi terhadap mereka.}</string>
    <string name="h1111">Pintu Yesus putra Maryam ada di atas mereka Damai</string>
    <string name="h12">Tuhan mengampuni Lot jika dia ingin berlindung di sudut yang parah</string>
    <string name="h1212">Allah swt berfirman {Dan (ingatlah kisah) Luth, ketika dia berkata kepada kaumnya: \"Mengapa kamu mengerjakan perbuatan fahisyah itu sedang kamu memperlihatkan(nya)?\"\"Mengapa kamu mendatangi laki-laki untuk (memenuhi) nafsu(mu), bukan (mendatangi) wanita? Sebenarnya kamu adalah kaum yang tidak mengetahui (akibat perbuatanmu)\".Maka tidak lain jawaban kaumnya melainkan mengatakan: \"Usirlah Luth beserta keluarganya dari negerimu; karena sesungguhnya mereka itu orang-orang yang (mendakwakan dirinya) bersih\".Maka Kami selamatkan dia beserta keluarganya, kecuali isterinya. Kami telah mentakdirkan dia termasuk orang-orang yang tertinggal (dibinasakan).Dan Kami turunkan hujan atas mereka (hujan batu), maka amat buruklah hujan yang ditimpakan atas orang-orang yang diberi peringatan itu.} [ An-Naml: 55]</string>
    <string name="h13">Dari Malik bin Saas\'a</string>
    <string name="h1313">Bahwa Nabi Allah (damai dan berkah Allah besertanya) mengatakan kepada mereka tentang suatu malam bahwa ia naik sampai surga kedua datang dan ia dibuka</string>
    <string name="h1313i">Dikatakan: Siapa ini? Dia berkata: Jibril</string>
    <string name="h1313ii">Dikatakan: Siapa denganmu? Dia berkata: Muhammad</string>
    <string name="h1313iii">Dikatakan: Dia dikirim kepadanya? Dia berkata: Ya</string>
    <string name="h1313iiii">Ketika ia menyimpulkan, jika Yahya Issa, dua sepupu ibu</string>
    <string name="h1313iiiii">Dia berkata: \"Ini adalah Yahya dan Issa Beri mereka kedamaian, dan beri aku kedamaian</string>
    <string name="h1313iiiiii">Kemudian mereka berkata: Selamat kepada saudara yang baik dan nabi yang baik</string>
    <string name="h131313">Pintu Tuhan Yang Maha Kuasa (Yang dibacakan ini adalah) penjelasan tentang rahmat Tuhan kamu kepada hamba-Nya, Zakaria,yaitu tatkala ia berdoa kepada Tuhannya dengan suara yang lembut.[Maryam:2,3]</string>
    <string name="h14">Aku mendengar Rasulullah, saw, mengatakan:Tidak satu pun dari putra-putra Adam dilahirkan tetapi disentuh oleh iblis ketika ia dilahirkan, dan ia mulai berteriak dari menyentuh Setan, kecuali Maria dan putranya</string>
    <string name="h14i">Tuhan Yang Maha Kuasa berkata: {Maka tatkala isteri \'Imran melahirkan anaknya, diapun berkata: \"Ya Tuhanku, sesunguhnya aku melahirkannya seorang anak perempuan; dan Allah lebih mengetahui apa yang dilahirkannya itu; dan anak laki-laki tidaklah seperti anak perempuan. Sesungguhnya aku telah menamai dia Maryam dan aku mohon perlindungan untuknya serta anak-anak keturunannya kepada (pemeliharaan) Engkau daripada syaitan yang terkutuk\".} [Al ‘Imran:36]</string>
    <string name="h1414">Tuhan berkata {Dan ceritakanlah (kisah) Maryam di dalam Al Quran, yaitu ketika ia menjauhkan diri dari keluarganya ke suatu tempat di sebelah timur} [Maryam: 16]</string>
    <string name="h15">Kitab Tauhid</string>
    <string name="h1515">Dari Ibnu Mas\'ud</string>
    <string name="h151515">Bahwa seorang pria bertanya kepada Nabi saw Setiap bisnis yang lebih baik?Dia berkata: Doa ketika Anda mendengar panggilan untuk berdoa,Layanan orang tua,Kemudian jihad demi Allah</string>
    <string name="h15151515">Nabi (damai dan berkah Allah besertanya) mengatakan doa adalah sebuah karya,\"Tidak ada doa bagi mereka yang belum membaca Al-Fatihah,\" katanya.</string>
    <string name="h16">Tentang Asir bin Jabir</string>
    <string name="h1616">Sudah usia jika pasokan dari orang-orang Yaman bertanya kepada mereka, dia berkata: Apakah Anda memiliki Oyes ibn Amer? Saya mendengar Rasulullah (damai dan berkah Allah besertanya) berkata: Oyes ibn Amer datang kepada Anda dengan pasokan orang-orang Yaman dari Murad dan kemudian dari abad yang lalu. Maafkan Anda Vafal dan diriwayatkan oleh seorang rekan, dari Yazid bin Abi Ziad, dari Abdul Rahman bin Abi Laila, ia berkata: Seorang pria dari rakyat Levant pada dua hari: Afik M Owais, saya mendengar Rasulullah saw berkata: Aweys bin Amer al-Qarni dari yang terbaik dari para pengikut amal</string>
    <string name="h161616">Pengetahuan tentang sahabat Untuk Abu Naim Asbahani</string>
    <string name="h16161616">Nama-nama</string>
    <string name="h1616161616">Aweys ibn Amer al-Qarni, dan dikatakan: Aws ibn Anas bin Amer Dia hidup di zaman Nabi (damai dan berkah Allah besertanya) dan tidak melihatnya</string>
    <string name="h17">Jika Tuhan mencintai seorang budak Dia berkata kepada Gabriel:Tuhan mencintai ini,Jibril mencintainya,Propounds Jibril pada orang-orang surga:Tuhan mencintai ini,Orang-orang di surga mencintainya,Maka dia akan menaruh cintanya pada orang-orang di bumi</string>
    <string name="h1717">Buku sastra</string>
    <string name="h171717">Pintu cinta dari Tuhan</string>
    <string name="h17171717">Cinta</string>
    <string name="h18">Ketika dia datang Rasulullah, saw kota Orang Yahudi berpuasa pada hari Asyura, dan dia bertanya kepada mereka</string>
    <string name="h18i">Dia mengatakan: Ini adalah hari yang Nasrallah di mana Musa melawan Firaun</string>
    <string name="h18ii">Nabi (damai dan berkah Allah besertanya) berkata:Kami pantas menerima Musa dari mereka,Mereka berpuasa</string>
    <string name="h1818">Tuhan berkata {Dan sesungguhnya telah Kami wahyukan kepada Musa: \"Pergilah kamu dengan hamba-hamba-Ku (Bani Israil) di malam hari, maka buatlah untuk mereka jalan yang kering dilaut itu, kamu tak usah khawatir akan tersusul dan tidak usah takut (akan tenggelam)\".Maka Fir\'aun dengan bala tentaranya mengejar mereka, lalu mereka ditutup oleh laut yang menenggelamkan mereka.Dan Fir\'aun telah menyesatkan kaumnya dan tidak memberi petunjuk.} [Taha: 78]</string>
    <string name="h181818">Kitab penafsiran Alquran</string>
    <string name="h19">Tentang Bara</string>
    <string name="h1919">Kami adalah pemilik Mohammed(damai dan berkah Allah besertanya)Kami sedang berbicara: bahwa jumlah mereka yang berada di Badar, seperti jumlah orang-orang yang bersama Taloot yang menyeberangi sungai bersamanya,Dan tidak ada lebih dari tiga ratus orang percaya dan sepuluh</string>
    <string name="h191919">Kitab Maghazi</string>
    <string name="h19191919">Pintu sejumlah pemilik Badr</string>
    <string name="h20">Dari Abu Musa al-Asy\'ari</string>
    <string name="h2020">Allah menyebar tangannya di malam hari untuk bertobat dari kesalahan hari itu,Dan siang hari untuk bertobat dari dosa, di malam hari Sampai matahari terbit dari barat</string>
    <string name="h202020">Diriwayatkan oleh Muslim di benar tentang Pindar</string>
    <string name="h20202020">Dari Abu Dawood</string>
    <string name="h2020202020">Dan itu sudah cukup bagi Anda dengan keajaiban Fir\'aun dan kisah mereka dalam Kitab Allah Untuk menerima pertobatan dari pesulap</string>
    <string name="h202020202020">The Great Sunan of Bayhaqi</string>
    <string name="h20202020202020">buku Alksamh</string>
    <string name="h2020202020202020">Pintu penghakiman pada pesulap</string>
    <string name="h21">Allah berfirman: {Sesungguhnya orang-orang yang kafir kepada ayat-ayat Allah dan membunuh para nabi yang memamg tak dibenarkan dan membunuh orang-orang yang menyuruh manusia berbuat adil, maka gembirakanlah mereka bahwa mereka akan menerima siksa yg pedih.} [Al-Imran: 21]</string>
    <string name="h21i">Dia berkata: Isa, putra Maryam, dikirim oleh dua belas pria dari para rasul,Mereka mengajar orang,Dia ditegur karena menikah Putra saudaranya,Dia adalah raja baginya Putranya saudara Dia mencintainya,Keinginannya Dan dia akan membuatnya menghabiskan setiap hari membutuhkan </string>
    <string name="h21ii">Ibunya berkata kepadanya: Jika dia bertanya tentang kebutuhan Anda, beri tahu dia: untuk membunuh Yahya bin Zakaria.</string>
    <string name="h21iii">Raja berkata kepadanya: Kebutuhan Anda?</string>
    <string name="h21iiii">Dia berkata: Aku perlu untuk membunuh Yahya bin Zakaria</string>
    <string name="h21iiiii">Dia berkata: Tanyakan sesuatu yang lain</string>
    <string name="h21iiiiii">Dia berkata: Saya tidak meminta yang lain selain ini</string>
    <string name="h21iiiiiii">Dan ketika dia datang kepadanya, dia dibunuh di tanah,Setetes darah muncul,Itu masih mendidih sampai Tuhan mengirim Bakhtnasr,Dan dia sendiri bahwa pembunuhan itu masih harus dihuni oleh darah ini, dan dalam satu hari dia membunuh tujuh puluh ribu</string>
    <string name="h21iiiiiiii">Ini adalah hadits shahih pada kondisi kedua syekh, dan dia memiliki saksi yang aneh</string>
    <string name="h2121">"Almstrk "</string>
    <string name="h212121">Kitab penafsiran</string>
    <string name="h21212121">Ini adalah Surat Al-Imran</string>
    <string name="h2_2">Tuhan menjamin kepada mereka yang mencari jalannya, bukan untuk mengeluarkannya dari rumahnya kecuali jihad dalam perjalanannya dan untuk meratifikasi kata-katanya, untuk masuk surga, atau untuk pulang dengan hadiah</string>
    <string name="h2_22_2">Tuhan berkata: {Katakanlah: Sekiranya lautan menjadi tinta untuk (menulis) kalimat-kalimat Tuhanku, sungguh habislah lautan itu sebelum habis (ditulis) kalimat-kalimat Tuhanku, meskipun Kami datangkan tambahan sebanyak itu (pula)\".} [Gua: 109]</string>
    <string name="h23">Tentang Bara bin Azab</string>
    <string name="h2323">Seorang pria sedang membaca Surat al-Kahfi, dan di sampingnya ada seekor kuda yang diikat dan ditutupi dengan awan</string>
    <string name="h2323i">Ketika Nabi (damai dan berkah Allah besertanya) datang, dia menyebutkan itu kepadanya. Dia berkata: \"Ketenangan ini diungkapkan oleh Al-Qur\'an.\"</string>
    <string name="h232323">Kitab Kebajikan Al-Quran</string>
    <string name="h23232323">Pintu kebajikan dari Surat Al Kahf</string>
    <string name="h24">Dari Abu Musa al-Asy\'ari</string>
    <string name="h2424">lengkap Banyak pria,Hanya Maryam binti Omran yang lengkap,Dan Assiah, istri Firaun,Dan Keutamaan Aisha Pada wanita sebagai makanan terbaik untuk semua makanan lainnya</string>
    <string name="h242424">Book of Foods</string>
    <string name="h24242424">Door Thred</string>
    <string name="h25">Dari Abu Sa\'id al-Khudri</string>
    <string name="h2525">Nabi (damai dan berkah Allah besertanya) diminta Tentang Pemilik Al-A’raaf</string>
    <string name="h2525i">Dia berkata: Mereka adalah orang-orang yang terbunuh di jalan Allah, mereka tidak taat kepada orang tua mereka, dan mencegah mereka masuk ke dalam api, dan mencegah dosa masuk surga</string>
    <string name="h2525ii">Mereka berada di dinding antara surga dan api sampai daging dan lemak mereka layu Sampai dia selesai Tuhan  Rekening makhluk</string>
    <string name="h2525iii">Jika Tuhan menyelesaikan Dari akun ciptaan-Nya,Tidak ada yang tersisa,Semoga Allah mengampuni mereka,Dan biarkan mereka masuk surga dengan belas kasihan-Nya</string>
    <string name="h252525">Kamus Tengah Tabarani</string>
    <string name="h25252525">Bab Al Ain</string>
    <string name="h2525252525">Dari namanya: Obeid Allah</string>
    <string name="h26">Bahwa Nabi (damai dan berkah Allah besertanya) biasa berdoa dalam doa:Oh Tuhan, selamatkan Ayash ibn Abi Rabia,Dan Salamah bin Hisyam,Dan Al Walid Bin Al Waleed,Oh Tuhan, selamatkan orang-orang percaya yang lemah,Ya Allah, turunkan pembalasanmu kepada siapa Penyebab kerusakan,Dan dia mengirim mereka bertahun-tahun seperti tahun-tahun Joseph</string>
    <string name="h2626">buku pemaksaan</string>
    <string name="h262626">Pintu dari apa yang datang dalam Almtoolin</string>
    <string name="h27">Abu Khair</string>
    <string name="h2727">Abdullah bin Amr mendengar</string>
    <string name="h272727">bahwa Abu Bakar The Teman</string>
    <string name="h27272727">Dia berkata kepada Nabi (damai dan berkah dari Allah besertanya)</string>
    <string name="h2727272727">Wahai Rasulullah, ajari aku doa aku berdoa dalam doaku</string>
    <string name="h2727272727i">Dia berkata: Katakanlah, Tuhan, saya telah melakukan begitu banyak ketidakadilan bagi diri saya sendiri,Hanya Anda yang bisa memaafkan dosa,Ampunilah aku dari pengampunanmu. Engkaulah Yang Maha Pengampun, Maha Penyayang</string>
    <string name="h272727272727">Tuhan berkata: { Dan Allah Maha Mendengar lagi Maha Melihat.} [An-Nisaa\': 134]</string>
    <string name="h28">Dari Abu Sa\'id ibn al-Mu\'ali</string>
    <string name="h2828">Saya sedang berdoa di masjid, Rasulullah (saw) memanggil saya dan saya tidak menjawabnya.</string>
    <string name="h2828i">Saya berkata: Wahai Rasulullah, saya sedang berdoa</string>
    <string name="h2828ii">Dia berkata: Tuhan berkata: {Hai orang-orang yang beriman, penuhilah seruan Allah dan seruan Rasul apabila Rasul menyeru kamu kepada suatu yang memberi kehidupan kepada kamu, ketahuilah bahwa sesungguhnya Allah membatasi antara manusia dan hatinya dan sesungguhnya kepada-Nya-lah kamu akan dikumpulkan.}.[Al-Anfaal:24].</string>
    <string name="h2828iii">Kemudian dia berkata kepada saya: \"Mengajarkan kepada Anda Surat adalah surah terbaik dalam Al-Qur\'an.\",Sebelum meninggalkan masjid.Lalu dia memegang tangan saya, dan ketika dia ingin keluar</string>
    <string name="h2828iiii">Aku berkata kepadanya: Aku berkata aku akan mengajarimu Surat adalah Surat terbaik dalam Alquran</string>
    <string name="h2828iiiii">Dia berkata: {Segala puji bagi Allah, Tuhan semesta alam.} Dia adalah Tujuh Mothani, dan Al Qur\'an Agung yang telah saya berikan</string>
    <string name="h282828">Pintu dari apa yang datang Di awal buku</string>
    <string name="h29">Dari Abu Masoud</string>
    <string name="h2929">Nabi (damai dan berkah Allah besertanya) berkata:Barangsiapa membaca dua ayat terakhir dari Surat Al-Baqarah di malam hari akan cukup</string>
    <string name="h292929">Rasulullah (damai dan berkah Allah besertanya) mengatakan kepada saya untuk menjaga zakat di Ramadhan,Seseorang melewati saya,Dan dia mulai makan makanan,Lalu aku membawanya pergi</string>
    <string name="h292929i">Saya berkata: Saya akan memberitahu Rasulullah saw tentang Anda</string>
    <string name="h292929ii">Dia berkata: Jika Anda datang ke tempat tidur Anda, bacalah ayat Ayat Al Kursi, menyertai kamu dari Allah Hafez, dan jangan membawa setan Anda sampai Anda menjadi</string>
    <string name="h292929iii">Nabi (damai dan berkah Allah besertanya) berkata:Dia berkata dengan jujur, tetapi pembohong, ini adalah iblis</string>
    <string name="h29292929">Pintu kebajikan dari Surat Al Baqarah</string>
    <string name="h30">"Tuhan berkata: Putra Adam berbohong kepada saya dan dia tidak punya hak untuk melakukannya,Dan dia mengutuk saya dan dia tidak punya hak untuk melakukannya"</string>
    <string name="h30i">Adapun berbohong untuk mengatakan:Aku tidak akan menciptakan kembali sebagai diprakarsai oleh pertama kalinya</string>
    <string name="h30ii">Adapun mengutuk pada saya untuk mengatakan:Tuhan mengambil seorang putra,Dan Saya  kepada-Nya segala sesuatu. Saya tidak dilahirkan atau dilahirkan Dan tidak ada seorangpun yang setara dengan Dia(Dia tiada beranak dan tidak pula diperanakkan,dan tidak ada seorangpun yang setara dengan Dia)</string>
    <string name="h3030">Tuhan berkata: {Allah adalah Tuhan yang bergantung kepada-Nya segala sesuatu.} [ Al-Ikhlas: 2]</string>
    <string name="h31">Tentang Aisha</string>
    <string name="h3131">Bahwa Nabi (damai dan berkah Allah besertanya) akan datang ke tempat tidurnya setiap malam untuk mengumpulkan tangannya</string>
    <string name="h3131i">"Lalu dia membusungkan di tangannya dan membaca:Katakanlah: Dialah Allah, Yang Maha Esa.Dan Katakanlah:Aku berlindung kepada Tuhan Yang Menguasai subuh, Dan Katakanlah: Aku berlindung kepada Tuhan (yang memelihara dan menguasai) manusia."</string>
    <string name="h3131ii">Dan kemudian bersihkan mereka dengan apa yang dia bisa dari tubuhnya, dimulai dengan mereka di kepala dan wajahnya dan apa yang saya terima dari tubuhnya melakukan tiga kali</string>
    <string name="h313131">Pintu kebajikan</string>
    <string name="h32">Dia berkata: Tidak ada anak tetapi di hatinya berbisik Setan,Ingatlah Allah, Setan telah menjauh darinya dan meninggalkannya,Jika dia lupa Setan mendatanginya</string>
    <string name="h32i">Ini adalah hadits shahih yang sesuai</string>
    <string name="h32ii">Buku terakhir tentang penafsiran dan Segala puji bagi Allah, Tuhan semesta alam., dan Tuhan memberkati tuan kita Muhammad dan keluarganya serta teman-temannya</string>
    <string name="h3232">penjelasan Surah An-Naas</string>
    <string name="h3_3">Dua kata Habibtan Rahman,Ringan Di lidah,Berat yang berat Dalam keseimbangan:Haleluya dan pujian, Haleluya agung</string>
    <string name="h33_33">Tuhan berkata: {Kami akan memasang timbangan yang tepat pada hari kiamat} [Nabi: 47], dan bahwa tindakan dari putra Adam dan kata-kata mereka membebani</string>
    <string name="h34">Tentang Ali</string>
    <string name="h3434">Fatima (Damai bagi mereka) mengeluh tentang apa yang telah dia terima di tangannya dari Rahi,Dia datang kepada Nabi (damai dan berkah Allah besertanya) dan bertanya tentang seorang hamba, tetapi ia tidak menemukannya,Saya menyebutkan hal itu kepada Aisha,Ketika Nabi datang, dia berkata kepadanya</string>
    <string name="h3434i">Dia berkata: Nabi datang kepada kita Kami mengambil tempat tidur kami, jadi saya pergi</string>
    <string name="h3434ii">Dia berkata: Jangan pergi dan duduk di antara kami sampai aku menemukan kaki dingin di dadaku</string>
    <string name="h3434iii">Dia berkata: Aku akan memberitahumu apa yang lebih baik bagimu daripada seorang pelayan?</string>
    <string name="h3434iiii">Jika Anda datang ke tempat tidur Anda, atau naik ke tempat tidur Anda,  Allah adalah lebih besar tiga puluh tiga, dan Maha Suci Allah tiga puluh tiga, dan Segala puji bagi Allah tiga puluh tiga, dan ini lebih baik bagi Anda daripada bagi seorang pelayan.</string>
    <string name="h3434iiiii">Diriwayatkan dari Khalid, dari Ibnu Sirin, bahwa ia berkata: Tasbih adalah tiga puluh empat</string>
    <string name="h343434">Undangan Buku</string>
    <string name="h34343434">Zoom dan pujian ketika mimpi</string>
    <string name="copy_right">Ahmed Saad %1$d</string>
    <string name="list1">Doa Adam dan istrinya(Damai dan berkah dari Allah besertanya)</string>
    <string name="list2">Doa Yousef(Damai dan berkah dari Allah besertanya)</string>
    <string name="list3">Doa Ayoub(Damai dan berkah dari Allah besertanya)</string>
    <string name="list4">Doa Noah(Damai dan berkah dari Allah besertanya)</string>
    <string name="list5">Doa Shoaib(Damai dan berkah dari Allah besertanya)</string>
    <string name="list6">Doa Ibrahim(Damai dan berkah dari Allah besertanya)</string>
    <string name="list7">Doa Ibrahim dan Ismail Damai bagi mereka</string>
    <string name="list8">Doa Musa(Damai dan berkah dari Allah besertanya)</string>
    <string name="list9">Doa Solomon(Damai dan berkah dari Allah besertanya)</string>
    <string name="list10">Doa Younis(Damai dan berkah dari Allah besertanya)</string>
    <string name="list11">Doa Issa(Damai dan berkah dari Allah besertanya)</string>
    <string name="list12">Doa Lot(Damai dan berkah dari Allah besertanya)</string>
    <string name="list13">Doa Zakaria(Damai dan berkah dari Allah besertanya)</string>
    <string name="list14">Doa Ibu Mary Damai bagi mereka</string>
    <string name="list17">Doa para malaikat Damai bagi mereka</string>
    <string name="list18">Doa Dia membangun Israel dengan Musa(Damai dan berkah dari Allah besertanya)</string>
    <string name="list20">Doa Para penyihir yang setia</string>
    <string name="list21">Doa Para Nabi Issa(Damai dan berkah dari Allah besertanya)</string>
    <string name="list23">Doa Pemilik Gua itu</string>
    <string name="list24">Doa Aceh, semoga Allah senang dengan dia</string>
    <string name="list26">Doa orang yang rentan di bumi</string>
    <string name="list33">Doa Nabi kita Muhammad(Damai dan berkah dari Allah besertanya)</string>
    <string name="list28">Doa terbaik Surat Al - Fatihah</string>
    <string name="beasm_ellah">Dengan nama Tuhan</string>

    <string name="il">Ingatlah, hanya dengan mengingati Allah-lah hati menjadi tenteram.</string>
    <string name="ill">Segala puji bagi Allah, Tuhan semesta alam.</string>
    <string name="bhs">Pencarian</string>
    <string name="eshab">Tarik ke atas atau ke bawah</string>
    <string name="back">Tekan lagi untuk keluar</string>
    <string name="finalback">Tekan lagi untuk kembali ke menu utama</string>
    <string name="esm0">Allah</string>
    <string name="esm00">Adalah nama terbesar yang unik oleh Yang Maha Kuasa dan dibedakan oleh dirinya sendiri dan menjadikannya nama-nama pertama.</string>
    <string name="esm000">"{Hanya milik Allah asmaa-ul husna}.Surah Al-A’raaf(Tempat Tertin)180 "</string>
    <string name="esm0000">Nama (Allah) adalah seluruh nama asmaa-ul husna,Ini berarti di lidah orang Arab, Allah idola di surga dan di bumi.</string>
    <string name="esm00000">Nama Allah: Dia Idol, dengan cinta, penghormatan dan ketaatan.</string>
    <string name="esm1">Ar-Rahman</string>
    <string name="esm1_1">Maha Pengasih (Mengasihi)</string>
    <string name="esm111">"Alquran: Permulaan setiap Surah kecuali satu, dan sejumlah tempat lainnya. Ayat "</string>
    <string name="esm11_11">pertama Surah ar-Rahman (Surah 55) khusus menyebut nama ini</string>
    <string name="esm2">Ar-Rahim</string>
    <string name="esm2_2">Maha Penyayang</string>
    <string name="esm222">Alquran: Permulaan setiap Surah kecuali satu</string>
    <string name="esm22_22">dan sejumlah tempat lainnya. (terdapat 114 Surah dalam Alquran.)</string>
    <string name="esm3">Al-Malik</string>
    <string name="esm3_3">Maha Merajai</string>
    <string name="esm333">{Dialah Allah Yang tiada Tuhan selain Dia, Raja, Yang Maha Suci, Yang Maha Sejahtera, Yang Mengaruniakan Keamanan, Yang Maha Memelihara, Yang Maha Perkasa, Yang Maha Kuasa, Yang Memiliki segala Keagungan, Maha Suci Allah dari apa yang mereka persekutukan. }.Surah Al-Hasyr(Pengusiran)23,{Maka Maha Tinggi Allah Raja Yang sebenar-benarnya, dan janganlah kamu tergesa-gesa membaca Al qur\'an sebelum disempurnakan mewahyukannya kepadamu, dan katakanlah: \"Ya Tuhanku, tambahkanlah kepadaku ilmu pengetahuan\". }.Surah Taahaa114</string>
    <string name="esm33_33">{Maka Maha Tinggi Allah, Raja Yang Sebenarnya; tidak ada Tuhan selain Dia, Tuhan (Yang mempunyai) \'Arsy yang mulia. }.Surah Al-Mu’minun(Orang-orang percaya)116</string>
    <string name="esm4">Al-Quddus</string>
    <string name="esm4_4">Maha Suci</string>
    <string name="esm444">{Dialah Allah Yang tiada Tuhan selain Dia, Raja, Yang Maha Suci, Yang Maha Sejahtera, Yang Mengaruniakan Keamanan, Yang Maha Memelihara, Yang Maha Perkasa, Yang Maha Kuasa, Yang Memiliki segala Keagungan, Maha Suci Allah dari apa yang mereka persekutukan. }.Surah Al-Hasyr(Pengusiran)23</string>
    <string name="esm5">As-Salam</string>
    <string name="esm5_5">Maha Memberi Keselamatan</string>
    <string name="esm555">The Giver of Peace/ Peace/ All-Calm/ Ever-Tranquil</string>
    <string name="esm55_55">"{Dialah Allah Yang tiada Tuhan selain Dia, Raja, Yang Maha Suci, Yang Maha Sejahtera, Yang Mengaruniakan Keamanan, Yang Maha Memelihara, Yang Maha Perkasa, Yang Maha Kuasa, Yang Memiliki segala Keagungan, Maha Suci Allah dari apa yang mereka persekutukan. }.Surah Al-Hasyr(Pengusiran)23 "</string>
    <string name="esm6">Al-Muʾmin</string>
    <string name="esm6_6">Maha Memberi Keamanan</string>
    <string name="esm666">The Granter of Security/ the Giver/ Faith/ Supreme Believer (of Belief)/ Giver of Belief/ All-Assurer</string>
    <string name="esm66_66">{Dialah Allah Yang tiada Tuhan selain Dia, Raja, Yang Maha Suci, Yang Maha Sejahtera, Yang Mengaruniakan Keamanan, Yang Maha Memelihara, Yang Maha Perkasa, Yang Maha Kuasa, Yang Memiliki segala Keagungan, Maha Suci Allah dari apa yang mereka persekutukan. }.Surah Al-Hasyr(Pengusiran)23</string>
    <string name="esm7">Al-Muhaymin</string>
    <string name="esm7_7">Maha Mengatur</string>
    <string name="esm777">The Controller/ Absolute Authority Over All/ Guardian Over All/ Absolute Master/ Eternal Dominating</string>
    <string name="esm77_77">{Dialah Allah Yang tiada Tuhan selain Dia, Raja, Yang Maha Suci, Yang Maha Sejahtera, Yang Mengaruniakan Keamanan, Yang Maha Memelihara, Yang Maha Perkasa, Yang Maha Kuasa, Yang Memiliki segala Keagungan, Maha Suci Allah dari apa yang mereka persekutukan. }.Surah Al-Hasyr(Pengusiran)23</string>
    <string name="esm8">Al-Aziz</string>
    <string name="esm8_8">Maha Perkasa</string>
    <string name="esm888">{Dialah yang membentuk kamu dalam rahim sebagaimana dikehendaki-Nya. Tak ada Tuhan (yang berhak disembah) melainkan Dia, Yang Maha Perkasa lagi Maha Bijaksana. }.Surah Ali ‘Imran 6,{Tetapi (yang sebenarnya), Allah telah mengangkat Isa kepada-Nya. Dan adalah Allah Maha Perkasa lagi Maha Bijaksana. }.Surah An-Nisaa’(Wanita)158,{Jikalau kamu tidak menolongnya (Muhammad) maka sesungguhnya Allah telah menolongnya (yaitu) ketika orang-orang kafir (musyrikin Mekah) mengeluarkannya (dari Mekah) sedang dia salah seorang dari dua orang ketika keduanya berada dalam gua, di waktu dia berkata kepada temannya: Janganlah kamu berduka cita, sesungguhnya Allah beserta kita. Maka Allah menurunkan keterangan-Nya kepada (Muhammad) dan membantunya dengan tentara yang kamu tidak melihatnya, dan Al-Quran menjadikan orang-orang kafir itulah yang rendah. Dan kalimat Allah itulah yang tinggi. Allah Maha Perkasa lagi Maha Bijaksana. }.Surah At-Taubah(Pengampunan)40</string>
    <string name="esm88_88">{Dan kepunyaan Allah-lah tentara langit dan bumi. Dan adalah Allah Maha Perkasa lagi Maha Bijaksana. }.Surah Al-Fath(Kemenangan)7,{Dialah Allah Yang tiada Tuhan selain Dia, Raja, Yang Maha Suci, Yang Maha Sejahtera, Yang Mengaruniakan Keamanan, Yang Maha Memelihara, Yang Maha Perkasa, Yang Maha Kuasa, Yang Memiliki segala Keagungan, Maha Suci Allah dari apa yang mereka persekutukan. }.Surah Al-Hasyr(Pengusiran)23</string>
    <string name="esm9">Al-Jabbar</string>
    <string name="esm9_9">Maha Gagah</string>
    <string name="esm999">The Omnipotent/ Supreme Power/ Possessor of Having All Power/ Strong</string>
    <string name="esm99_99">{Dialah Allah Yang tiada Tuhan selain Dia, Raja, Yang Maha Suci, Yang Maha Sejahtera, Yang Mengaruniakan Keamanan, Yang Maha Memelihara, Yang Maha Perkasa, Yang Maha Kuasa, Yang Memiliki segala Keagungan, Maha Suci Allah dari apa yang mereka persekutukan. }.Surah Al-Hasyr(Pengusiran)23</string>
    <string name="esm10">Al-Mutakabbir</string>
    <string name="esm1010">Maha Memiliki Kebesaran</string>
    <string name="esm101010">The Possessor of Greatness/ Supreme/ Justly Proud</string>
    <string name="esm10101010">{Dialah Allah Yang tiada Tuhan selain Dia, Raja, Yang Maha Suci, Yang Maha Sejahtera, Yang Mengaruniakan Keamanan, Yang Maha Memelihara, Yang Maha Perkasa, Yang Maha Kuasa, Yang Memiliki segala Keagungan, Maha Suci Allah dari apa yang mereka persekutukan. }.Surah Al-Hasyr(Pengusiran)23</string>
    <string name="esm11">Al-Khaliq</string>
    <string name="esm1111">Maha Pencipta</string>
    <string name="esm111111">{(Yang memiliki sifat-sifat yang) demikian itu ialah Allah Tuhan kamu; tidak ada Tuhan selain Dia; Pencipta segala sesuatu, maka sembahlah Dia; dan Dia adalah Pemelihara segala sesuatu. }.Surah Al-An’aam 102,{Katakanlah: \"Siapakah Tuhan langit dan bumi?\" Jawabnya: \"Allah\". Katakanlah: \"Maka patutkah kamu mengambil pelindung-pelindungmu dari selain Allah, padahal mereka tidak menguasai kemanfaatan dan tidak (pula) kemudharatan bagi diri mereka sendiri?\". Katakanlah: \"Adakah sama orang buta dan yang dapat melihat, atau samakah gelap gulita dan terang benderang; apakah mereka menjadikan beberapa sekutu bagi Allah yang dapat menciptakan seperti ciptaan-Nya sehingga kedua ciptaan itu serupa menurut pandangan mereka?\" Katakanlah: \"Allah adalah Pencipta segala sesuatu dan Dialah Tuhan Yang Maha Esa lagi Maha Perkasa\". }.Surah Ar-Ra’d(Guruh)16,{Dan tidaklah Tuhan yang menciptakan langit dan bumi itu berkuasa menciptakan yang serupa dengan itu? Benar, Dia berkuasa. Dan Dialah Maha Pencipta lagi Maha Mengetahui. }.Surah Yaasin 81</string>
    <string name="esm11111111">{Allah menciptakan segala sesuatu dan Dia memelihara segala sesuatu. }.Surah Az-Zumar(Rombongan)62,{Yang demikian itu adalah Allah, Tuhanmu, Pencipta segala sesuatu, tiada Tuhan (yang berhak disembah) melainkan Dia; maka bagaimanakah kamu dapat dipalingkan? }.Surah Al-Ghafir 62,{Dialah Allah Yang Menciptakan, Yang Mengadakan, Yang Membentuk Rupa, Yang Mempunyai Asmaaul Husna. Bertasbih kepada-Nya apa yang di langit dan bumi. Dan Dialah Yang Maha Perkasa lagi Maha Bijaksana. }.Surah Al-Hasyr(Pengusiran)24</string>
    <string name="esm12">Al-Bariʾ</string>
    <string name="esm13">Al-Musawwir</string>
    <string name="esm1212">Maha Melepaskan (Membuat, Membentuk, Menyeimbangkan</string>
    <string name="esm1313">Maha Membentuk Rupa (makhluk-Nya)</string>
    <string name="esm121212">The Initiator/ Evolver/ Eternal Spirit Worshipped By All, Have Absolute Power Over All Matters, Nature and Events</string>
    <string name="esm131313">The Fashioner/ Shaper/ Designer/ Artist</string>
    <string name="esm12121212">{Dialah Allah Yang Menciptakan, Yang Mengadakan, Yang Membentuk Rupa, Yang Mempunyai Asmaaul Husna. Bertasbih kepada-Nya apa yang di langit dan bumi. Dan Dialah Yang Maha Perkasa lagi Maha Bijaksana. }.Surah Al-Hasyr(Pengusiran)24</string>
    <string name="esm13131313">{Dialah Allah Yang Menciptakan, Yang Mengadakan, Yang Membentuk Rupa, Yang Mempunyai Asmaaul Husna. Bertasbih kepada-Nya apa yang di langit dan bumi. Dan Dialah Yang Maha Perkasa lagi Maha Bijaksana. }.Surah Al-Hasyr(Pengusiran)24</string>
    <string name="esm14">Al-Ghaffar</string>
    <string name="esm1414">Maha Pengampun</string>
    <string name="esm141414">{Dan sesungguhnya Aku Maha Pengampun bagi orang yang bertaubat, beriman, beramal saleh, kemudian tetap di jalan yang benar. }.Surah Taahaa 82,{Tuhan langit dan bumi dan apa yang ada di antara keduanya Yang Maha Perkasa lagi Maha Pengampun. }.Surah Saad 66,{Dia menciptakan langit dan bumi dengan (tujuan) yang benar; Dia menutupkan malam atas siang dan menutupkan siang atas malam dan menundukkan matahari dan bulan, masing-masing berjalan menurut waktu yang ditentukan. Ingatlah Dialah Yang Maha Perkasa lagi Maha Pengampun. }.Surah Az-Zumar(Rombongan)5</string>
    <string name="esm14141414">{(Kenapa) kamu menyeruku supaya kafir kepada Allah dan mempersekutukan-Nya dengan apa yang tidak kuketahui padahal aku menyeru kamu (beriman) kepada Yang Maha Perkasa lagi Maha Pengampun? }.Surah Al-Ghafir 42,{maka aku katakan kepada mereka: \'Mohonlah ampun kepada Tuhanmu, -sesungguhnya Dia adalah Maha Pengampun-, }.Surah Nuh(Nabi Nuh a.s.)10</string>
    <string name="esm15">Al-Qahhar</string>
    <string name="esm1515">Maha Memaksa</string>
    <string name="esm151515">{Hai kedua penghuni penjara, manakah yang baik, tuhan-tuhan yang bermacam-macam itu ataukah Allah Yang Maha Esa lagi Maha Perkasa? }.Surah Yusuf(Nabi Yusuf a.s.)39,{Katakanlah: \"Siapakah Tuhan langit dan bumi?\" Jawabnya: \"Allah\". Katakanlah: \"Maka patutkah kamu mengambil pelindung-pelindungmu dari selain Allah, padahal mereka tidak menguasai kemanfaatan dan tidak (pula) kemudharatan bagi diri mereka sendiri?\". Katakanlah: \"Adakah sama orang buta dan yang dapat melihat, atau samakah gelap gulita dan terang benderang; apakah mereka menjadikan beberapa sekutu bagi Allah yang dapat menciptakan seperti ciptaan-Nya sehingga kedua ciptaan itu serupa menurut pandangan mereka?\" Katakanlah: \"Allah adalah Pencipta segala sesuatu dan Dialah Tuhan Yang Maha Esa lagi Maha Perkasa\". }.Surah Ar-Ra’d(Guruh)16,{(Yaitu) pada hari (ketika) bumi diganti dengan bumi yang lain dan (demikian pula) langit, dan meraka semuanya (di padang Mahsyar) berkumpul menghadap ke hadirat Allah yang Maha Esa lagi Maha Perkasa. }.Surah Ibrahim(Nabi Ibrahim a.s.)48</string>
    <string name="esm15151515">{Katakanlah (ya Muhammad): \"Sesungguhnya aku hanya seorang pemberi peringatan, dan sekali-kali tidak ada Tuhan selain Allah Yang Maha Esa dan Maha Mengalahkan. }.Surah Saad 65,{Kalau sekiranya Allah hendak mengambil anak, tentu Dia akan memilih apa yang dikehendaki-Nya di antara ciptaan-ciptaan yang telah diciptakan-Nya. Maha Suci Allah. Dialah Allah Yang Maha Esa lagi Maha Mengalahkan. }.Surah Az-Zumar(Rombongan)4,{(Yaitu) hari (ketika) mereka keluar (dari kubur); tiada suatupun dari keadaan mereka yang tersembunyi bagi Allah. (Lalu Allah berfirman): \"Kepunyaan siapakah kerajaan pada hari ini?\" Kepunyaan Allah Yang Maha Esa lagi Maha Mengalahkan. }.Surah Al-Ghafir 16</string>
    <string name="esm16">Al-Wahhab</string>
    <string name="esm1616">Maha Pemberi Karunia</string>
    <string name="esm161616">{Allah menyatakan bahwasanya tidak ada Tuhan melainkan Dia (yang berhak disembah), Yang menegakkan keadilan. Para Malaikat dan orang-orang yang berilmu (juga menyatakan yang demikian itu). Tak ada Tuhan melainkan Dia (yang berhak disembah), Yang Maha Perkasa lagi Maha Bijaksana. }.Surah Ali ‘Imran 18,{Atau apakah mereka itu mempunyai perbendaharaan rahmat Tuhanmu Yang Maha Perkasa lagi Maha Pemberi? }.Surah Saad 9</string>
    <string name="esm16161616">{Ia berkata: \"Ya Tuhanku, ampunilah aku dan anugerahkanlah kepadaku kerajaan yang tidak dimiliki oleh seorang juapun sesudahku, sesungguhnya Engkaulah Yang Maha Pemberi\". }.Surah Saad 35</string>
    <string name="esm17">Ar-Razzaq</string>
    <string name="esm1717">Maha Pemberi Rezeki</string>
    <string name="esm171717">The Provider/ Sustainer/ Bestower of Sustenance/ All-Provider</string>
    <string name="esm17171717">{Sesungguhnya Allah Dialah Maha Pemberi rezeki Yang mempunyai Kekuatan lagi Sangat Kokoh. }.Surah Adz-Dzariyaat 58</string>
    <string name="esm18">Al-Fattah</string>
    <string name="esm1818">Maha Pembuka Rahmat</string>
    <string name="esm181818">The Opener/ Opener of the Gates of Profits/ Reliever/ The Victory Giver</string>
    <string name="esm18181818">{Katakanlah: \"Tuhan kita akan mengumpulkan kita semua, kemudian Dia memberi keputusan antara kita dengan benar. Dan Dialah Maha Pemberi keputusan lagi Maha Mengetahui\". }.Surah Saba’(Kaum Saba’)26</string>
    <string name="esm19">Al-ʿAlim</string>
    <string name="esm1919">Maha Mengetahui (Memiliki Ilmu)</string>
    <string name="esm191919">{Sesungguhnya Shafaa dan Marwa adalah sebahagian dari syi\'ar Allah. Maka barangsiapa yang beribadah haji ke Baitullah atau ber\'umrah, maka tidak ada dosa baginya mengerjakan sa\'i antara keduanya. Dan barangsiapa yang mengerjakan suatu kebajikan dengan kerelaan hati, maka sesungguhnya Allah Maha Mensyukuri kebaikan lagi Maha Mengetahui. }.Surah Al-Baqarah 158,{Kamu sekali-kali tidak sampai kepada kebajikan (yang sempurna), sebelum kamu menafkahkan sehahagian harta yang kamu cintai. Dan apa saja yang kamu nafkahkan maka sesungguhnya Allah mengetahuinya. }.Surah Ali ‘Imran 92,{Dan jika kamu khawatirkan ada persengketaan antara keduanya, maka kirimlah seorang hakam dari keluarga laki-laki dan seorang hakam dari keluarga perempuan. Jika kedua orang hakam itu bermaksud mengadakan perbaikan, niscaya Allah memberi taufik kepada suami-isteri itu. Sesungguhnya Allah Maha Mengetahui lagi Maha Mengenal. }.Surah An-Nisaa’(Wanita)35</string>
    <string name="esm19191919">{Tidaklah kamu tahu bahwasanya Allah: kepada-Nya bertasbih apa yang di langit dan di bumi dan (juga) burung dengan mengembangkan sayapnya. Masing-masing telah mengetahui (cara) sembahyang dan tasbihnya, dan Allah Maha Mengetahui apa yang mereka kerjakan. }.Surah An-Nuur(Cahaya)41,{Muhammad itu sekali-kali bukanlah bapak dari seorang laki-laki di antara kamu, tetapi dia adalah Rasulullah dan penutup nabi-nabi. Dan adalah Allah Maha Mengetahui segala sesuatu. }.Surah Al-Ahzab 40</string>
    <string name="esm20">Al-Qabid</string>
    <string name="esm2020">Maha Menyempitkan (makhluk-Nya)</string>
    <string name="esm21">Al-Basit</string>
    <string name="esm2121">Maha Meluaskan (makhluk-Nya)</string>
    <string name="esm202020">The Restrainer/ / Withholder/ Straightener/ Absolute Seizer</string>
    <string name="esm212121">The Extender / Expander/ Generous Provider</string>
    <string name="esm20202020">{Siapakah yang mau memberi pinjaman kepada Allah, pinjaman yang baik (menafkahkan hartanya di jalan Allah), maka Allah akan meperlipat gandakan pembayaran kepadanya dengan lipat ganda yang banyak. Dan Allah menyempitkan dan melapangkan (rezeki) dan kepada-Nya-lah kamu dikembalikan. }.Surah Al-Baqarah 245</string>
    <string name="esm21212121">{Siapakah yang mau memberi pinjaman kepada Allah, pinjaman yang baik (menafkahkan hartanya di jalan Allah), maka Allah akan meperlipat gandakan pembayaran kepadanya dengan lipat ganda yang banyak. Dan Allah menyempitkan dan melapangkan (rezeki) dan kepada-Nya-lah kamu dikembalikan. }.Surah Al-Baqarah 245</string>
    <string name="esm22">Al-Khafid</string>
    <string name="esm2222">Maha Merendahkan (makhluk-Nya)</string>
    <string name="esm222222">The Abaser/ Humiliator/ Downgrader [Possessor of Giving Comfort, Free from Pain Anxiety or Troubles]</string>
    <string name="esm22222222">{(Kejadian itu) merendahkan (satu golongan) dan meninggikan (golongan yang lain), }.Surah Al-Waqi’ah 3</string>
    <string name="esm23">Ar-Rafiʿ</string>
    <string name="esm2323">Maha Meninggikan (makhluk-Nya)</string>
    <string name="esm232323">{Hai orang-orang beriman apabila dikatakan kepadamu: \"Berlapang-lapanglah dalam majlis\", maka lapangkanlah niscaya Allah akan memberi kelapangan untukmu. Dan apabila dikatakan: \"Berdirilah kamu\", maka berdirilah, niscaya Allah akan meninggikan orang-orang yang beriman di antaramu dan orang-orang yang diberi ilmu pengetahuan beberapa derajat. Dan Allah Maha Mengetahui apa yang kamu kerjakan. }.Surah Al-Mujadilah 11</string>
    <string name="esm23232323">{Dan itulah hujjah Kami yang Kami berikan kepada Ibrahim untuk menghadapi kaumnya. Kami tinggikan siapa yang Kami kehendaki beberapa derajat. Sesungguhnya Tuhanmu Maha Bijaksana lagi Maha Mengetahui. }.Surah Al-An’aam 83</string>
    <string name="esm24">Al-Muʿizz</string>
    <string name="esm2424">Maha Pemberi Kemuliaan</string>
    <string name="esm25">Al-Muzill</string>
    <string name="esm2525">Maha Pemberi Kehinaan</string>
    <string name="esm242424">The Giver of Honor/ Bestower of Honor/ Empowerer</string>
    <string name="esm252525">The Giver of Dishonor/ the Giver of Disgrace</string>
    <string name="esm24242424">{Katakanlah: \"Wahai Tuhan Yang mempunyai kerajaan, Engkau berikan kerajaan kepada orang yang Engkau kehendaki dan Engkau cabut kerajaan dari orang yang Engkau kehendaki. Engkau muliakan orang yang Engkau kehendaki dan Engkau hinakan orang yang Engkau kehendaki. Di tangan Engkaulah segala kebajikan. Sesungguhnya Engkau Maha Kuasa atas segala sesuatu. }.Surah Ali ‘Imran 26</string>
    <string name="esm25252525">{Katakanlah: \"Wahai Tuhan Yang mempunyai kerajaan, Engkau berikan kerajaan kepada orang yang Engkau kehendaki dan Engkau cabut kerajaan dari orang yang Engkau kehendaki. Engkau muliakan orang yang Engkau kehendaki dan Engkau hinakan orang yang Engkau kehendaki. Di tangan Engkaulah segala kebajikan. Sesungguhnya Engkau Maha Kuasa atas segala sesuatu. }.Surah Ali ‘Imran 26</string>
    <string name="esm26">As-Samiʿ</string>
    <string name="esm2626">Maha Mendengar</string>
    <string name="esm262626">{Dan (ingatlah), ketika Ibrahim meninggikan (membina) dasar-dasar Baitullah bersama Ismail (seraya berdoa): \"Ya Tuhan kami terimalah daripada kami (amalan kami), sesungguhnya Engkaulah Yang Maha Mendengar lagi Maha Mengetahui\". }.Surah Al-Baqarah 127,{Tidak ada paksaan untuk (memasuki) agama (Islam); sesungguhnya telah jelas jalan yang benar daripada jalan yang sesat. Karena itu barangsiapa yang ingkar kepada Thaghut dan beriman kepada Allah, maka sesungguhnya ia telah berpegang kepada buhul tali yang amat kuat yang tidak akan putus. Dan Allah Maha Mendengar lagi Maha Mengetahui. }.Surah Al-Baqarah 265</string>
    <string name="esm26262626">{Maka (yang sebenarnya) bukan kamu yang membunuh mereka, akan tetapi Allahlah yang membunuh mereka, dan bukan kamu yang melempar ketika kamu melempar, tetapi Allah-lah yang melempar. (Allah berbuat demikian untuk membinasakan mereka) dan untuk memberi kemenangan kepada orang-orang mukmin, dengan kemenangan yang baik. Sesungguhnya Allah Maha Mendengar lagi Maha Mengetahui. }.Surah Al-Anfaal 17,{Hai orang-orang yang beriman, janganlah kamu mendahului Allah dan Rasulnya dan bertakwalah kepada Allah. Sesungguhnya Allah Maha Mendengar lagi Maha Mengetahui. }.Surah Al-Hujurat(Bilik-bilik)1</string>
    <string name="esm27">Al-Basir</string>
    <string name="esm2727">Maha Melihat</string>
    <string name="esm272727">{Sesungguhnya Allah menyuruh kamu menyampaikan amanat kepada yang berhak menerimanya, dan (menyuruh kamu) apabila menetapkan hukum di antara manusia supaya kamu menetapkan dengan adil. Sesungguhnya Allah memberi pengajaran yang sebaik-baiknya kepadamu. Sesungguhnya Allah adalah Maha Mendengar lagi Maha Melihat. }.Surah An-Nisaa’(Wanita)58,{Maha Suci Allah, yang telah memperjalankan hamba-Nya pada suatu malam dari Al Masjidil Haram ke Al Masjidil Aqsha yang telah Kami berkahi sekelilingnya agar Kami perlihatkan kepadanya sebagian dari tanda-tanda (kebesaran) Kami. Sesungguhnya Dia adalah Maha Mendengar lagi Maha Mengetahui. }.Surah Al-Israa’ 1</string>
    <string name="esm27272727">{(Dia) Pencipta langit dan bumi. Dia menjadikan bagi kamu dari jenis kamu sendiri pasangan-pasangan dan dari jenis binatang ternak pasangan-pasangan (pula), dijadikan-Nya kamu berkembang biak dengan jalan itu. Tidak ada sesuatupun yang serupa dengan Dia, dan Dialah yang Maha Mendengar dan Melihat. }.Surah Asy-Syuraa 11,{Dan jikalau Allah melapangkan rezeki kepada hamba-hamba-Nya tentulah mereka akan melampaui batas di muka bumi, tetapi Allah menurunkan apa yang dikehendaki-Nya dengan ukuran. Sesungguhnya Dia Maha Mengetahui (keadaan) hamba-hamba-Nya lagi Maha Melihat. }.Surah Asy-Syuraa 27</string>
    <string name="esm28">Al-Hakam</string>
    <string name="esm2828">Maha Menghakimi</string>
    <string name="esm282828">\tThe Judge/ Arbitrator/ Arbiter/ All-Decree/ Possessor of Authority of Decisions and Judgment</string>
    <string name="esm28282828">{Allah akan mengadili di antara kamu pada hari kiamat tentang apa yang kamu dahulu selalu berselisih padanya. }.Surah Al-Hajj(Haji)69</string>
    <string name="esm29">Al-ʿAdl</string>
    <string name="esm2929">Maha Adil</string>
    <string name="esm292929">The Just</string>
    <string name="esm29292929">Authorized and Straightforward Judge of Dealing Justly</string>
    <string name="esm30">Al-Latif</string>
    <string name="esm3030">Maha Lembut</string>
    <string name="esm303030">{Dia tidak dapat dicapai oleh penglihatan mata, sedang Dia dapat melihat segala yang kelihatan; dan Dialah Yang Maha Halus lagi Maha Mengetahui. }.Surah Al-An’aam 103,{Apakah kamu tiada melihat, bahwasanya Allah menurunkan air dari langit, lalu jadilah bumi itu hijau? Sesungguhnya Allah Maha Halus lagi Maha Mengetahui. }.Surah Al-Hajj(Haji)63</string>
    <string name="esm30303030">{(Luqman berkata): \"Hai anakku, sesungguhnya jika ada (sesuatu perbuatan) seberat biji sawi, dan berada dalam batu atau di langit atau di dalam bumi, niscaya Allah akan mendatangkannya (membalasinya). Sesungguhnya Allah Maha Halus lagi Maha Mengetahui. }.Surah Luqman(Luqman)16,{Dan ingatlah apa yang dibacakan di rumahmu dari ayat-ayat Allah dan hikmah (sunnah nabimu). Sesungguhnya Allah adalah Maha Lembut lagi Maha Mengetahui. }.Surah Al-Ahzab 34</string>
    <string name="esm31">Al-Khabir</string>
    <string name="esm3131">Maha Mengenal</string>
    <string name="esm313131">{Dan Dialah yang berkuasa atas sekalian hamba-hamba-Nya. Dan Dialah Yang Maha Bijaksana lagi Maha Mengetahui. }.Surah Al-An’aam 18,{Sesungguhnya Tuhanmu melapangkan rezeki kepada siapa yang Dia kehendaki dan menyempitkannya; sesungguhnya Dia Maha Mengetahui lagi Maha Melihat akan hamba-hamba-Nya. }.Surah Al-Israa’ 30</string>
    <string name="esm31313131">{Hai manusia, sesungguhnya Kami menciptakan kamu dari seorang laki-laki dan seorang perempuan dan menjadikan kamu berbangsa-bangsa dan bersuku-suku supaya kamu saling kenal-mengenal. Sesungguhnya orang yang paling mulia diantara kamu disisi Allah ialah orang yang paling takwa diantara kamu. Sesungguhnya Allah Maha Mengetahui lagi Maha Mengenal. }.Surah Al-Hujurat(Bilik-bilik)13,{Hai orang-orang yang beriman, bertakwalah kepada Allah dan hendaklah setiap diri memperhatikan apa yang telah diperbuatnya untuk hari esok (akhirat); dan bertakwalah kepada Allah, sesungguhnya Allah Maha Mengetahui apa yang kamu kerjakan. }.Surah Al-Hasyr(Pengusiran)18</string>
    <string name="esm32">Al-Halim</string>
    <string name="esm3232">Maha Penyantun</string>
    <string name="esm323232">{Dan tidak ada dosa bagi kamu meminang wanita-wanita itu dengan sindiran atau kamu menyembunyikan (keinginan mengawini mereka) dalam hatimu. Allah mengetahui bahwa kamu akan menyebut-nyebut mereka, dalam pada itu janganlah kamu mengadakan janji kawin dengan mereka secara rahasia, kecuali sekedar mengucapkan (kepada mereka) perkataan yang ma\'ruf. Dan janganlah kamu berazam (bertetap hati) untuk beraqad nikah, sebelum habis \'iddahnya. Dan ketahuilah bahwasanya Allah mengetahui apa yang ada dalam hatimu; maka takutlah kepada-Nya, dan ketahuilah bahwa Allah Maha Pengampun lagi Maha Penyantun. }.Surah Al-Baqarah 235,{Langit yang tujuh, bumi dan semua yang ada di dalamnya bertasbih kepada Allah. Dan tak ada suatupun melainkan bertasbih dengan memuji-Nya, tetapi kamu sekalian tidak mengerti tasbih mereka. Sesungguhnya Dia adalah Maha Penyantun lagi Maha Pengampun. }.Surah Al-Israa’ 44</string>
    <string name="esm32323232">{Sesungguhnya Allah akan memasukkan mereka ke dalam suatu tempat (surga) yang mereka menyukainya. Dan sesungguhnya Allah Maha mengetahui lagi Maha Penyantun. }.Surah Al-Hajj (Haji)59,{Sesungguhnya Allah menahan langit dan bumi supaya jangan lenyap; dan sungguh jika keduanya akan lenyap tidak ada seorangpun yang dapat menahan keduanya selain Allah. Sesungguhnya Dia adalah Maha Penyantun lagi Maha Pengampun. }.Surah Faatir(Pencipta)41</string>
    <string name="esm33">Al-ʿAzim</string>
    <string name="esm3333">Maha Besar, Maha Agung</string>
    <string name="esm333333">{Allah, tidak ada Tuhan (yang berhak disembah) melainkan Dia Yang Hidup kekal lagi terus menerus mengurus (makhluk-Nya); tidak mengantuk dan tidak tidur. Kepunyaan-Nya apa yang di langit dan di bumi. Tiada yang dapat memberi syafa\'at di sisi Allah tanpa izin-Nya? Allah mengetahui apa-apa yang di hadapan mereka dan di belakang mereka, dan mereka tidak mengetahui apa-apa dari ilmu Allah melainkan apa yang dikehendaki-Nya. Kursi Allah meliputi langit dan bumi. Dan Allah tidak merasa berat memelihara keduanya, dan Allah Maha Tinggi lagi Maha Besar. }.Surah Al-Baqarah 255,{Kepunyaan-Nya-lah apa yang ada di langit dan apa yang ada di bumi. Dan Dialah yang Maha Tinggi lagi Maha Besar. }.Surah Asy-Syuraa 4</string>
    <string name="esm33333333">{Maka bertasbihlah dengan (menyebut) nama Rabbmu yang Maha Besar. }.Surah Al-Waqi’ah 96</string>
    <string name="esm34">Al-Ghafur</string>
    <string name="esm3434">Maha Pengampun</string>
    <string name="esm343434">{Sesungguhnya Allah hanya mengharamkan bagimu bangkai, darah, daging babi, dan binatang yang (ketika disembelih) disebut (nama) selain Allah. Tetapi barangsiapa dalam keadaan terpaksa (memakannya) sedang dia tidak menginginkannya dan tidak (pula) melampaui batas, maka tidak ada dosa baginya. Sesungguhnya Allah Maha Pengampun lagi Maha Penyayang. }.Surah Al-Baqarah 173,{Maka makanlah dari sebagian rampasan perang yang telah kamu ambil itu, sebagai makanan yang halal lagi baik, dan bertakwalah kepada Allah; sesungguhnya Allah Maha Pengampun lagi Maha Penyayang. }.Surah Al-Anfaal 69</string>
    <string name="esm34343434">{Dan sesungguhnya Tuhanmu (pelindung) bagi orang-orang yang berhijrah sesudah menderita cobaan, kemudian mereka berjihad dan sabar; sesungguhnya Tuhanmu sesudah itu benar-benar Maha Pengampun lagi Maha Penyayang. }.Surah An-Nahl(Lebah)110,{Sebagai hidangan (bagimu) dari Tuhan Yang Maha Pengampun lagi Maha Penyayang. }.Surah Fussilat(Dijelaskan)32</string>
    <string name="esm35">Asy-Syakur</string>
    <string name="esm3535">Maha Berterima Kasih</string>
    <string name="esm353535">{agar Allah menyempurnakan kepada mereka pahala mereka dan menambah kepada mereka dari karunia-Nya. Sesungguhnya Allah Maha Pengampun lagi Maha Mensyukuri. }.Surah Faatir(Pencipta)30,{Dan mereka berkata: \"Segala puji bagi Allah yang telah menghilangkan duka cita dari kami. Sesungguhnya Tuhan kami benar-benar Maha Pengampum lagi Maha Mensyukuri. }.Surah Faatir(Pencipta)34</string>
    <string name="esm35353535">{Itulah (karunia) yang (dengan itu) Allah menggembirakan hamba-hamba-Nya yang beriman dan mengerjakan amal yang saleh. Katakanlah: \"Aku tidak meminta kepadamu sesuatu upahpun atas seruanku kecuali kasih sayang dalam kekeluargaan\". Dan siapa yang mengerjakan kebaikan akan Kami tambahkan baginya kebaikan pada kebaikannya itu. Sesungguhnya Allah Maha Pengampun lagi Maha Mensyukuri. }.Surah Asy-Syuraa 63,{Jika kamu meminjamkan kepada Allah pinjaman yang baik, niscaya Allah melipat gandakan balasannya kepadamu dan mengampuni kamu. Dan Allah Maha Pembalas Jasa lagi Maha Penyantun. }.Surah At-Taghabun 17</string>
    <string name="esm36">Al-ʿAlī</string>
    <string name="esm3636">Maha Tinggi</string>
    <string name="esm363636">{Kaum laki-laki itu adalah pemimpin bagi kaum wanita, oleh karena Allah telah melebihkan sebahagian mereka (laki-laki) atas sebahagian yang lain (wanita), dan karena mereka (laki-laki) telah menafkahkan sebagian dari harta mereka. Sebab itu maka wanita yang saleh, ialah yang taat kepada Allah lagi memelihara diri ketika suaminya tidak ada, oleh karena Allah telah memelihara (mereka). Wanita-wanita yang kamu khawatirkan nusyuznya, maka nasehatilah mereka dan pisahkanlah mereka di tempat tidur mereka, dan pukullah mereka. Kemudian jika mereka mentaatimu, maka janganlah kamu mencari-cari jalan untuk menyusahkannya. Sesungguhnya Allah Maha Tinggi lagi Maha Besar. }.Surah An-Nisaa’(Wanita)34,{Demikianlah, karena sesungguhnya Allah, Dialah yang hak dan sesungguhnya apa saja yang mereka seru selain dari Allah itulah yang batil; dan sesungguhnya Allah Dialah Yang Maha Tinggi lagi Maha Besar. }.Surah Luqman(Luqman)30,{Kepunyaan-Nya-lah apa yang ada di langit dan apa yang ada di bumi. Dan Dialah yang Maha Tinggi lagi Maha Besar. }.Surah Asy-Syuraa 4</string>
    <string name="esm36363636">{Dan tidak mungkin bagi seorang manusiapun bahwa Allah berkata-kata dengan dia kecuali dengan perantaraan wahyu atau dibelakang tabir atau dengan mengutus seorang utusan (malaikat) lalu diwahyukan kepadanya dengan seizin-Nya apa yang Dia kehendaki. Sesungguhnya Dia Maha Tinggi lagi Maha Bijaksana. }.Surah Asy-Syuraa 51,{Dan tiadalah berguna syafa\'at di sisi Allah melainkan bagi orang yang telah diizinkan-Nya memperoleh syafa\'at itu, sehingga apabila telah dihilangkan ketakutan dari hati mereka, mereka berkata \"Apakah yang telah difirmankan oleh Tuhan-mu?\" Mereka menjawab: (Perkataan) yang benar\", dan Dialah Yang Maha Tinggi lagi Maha Besar. }.Surah Saba’(Kaum Saba’)23</string>
    <string name="esm37">Al-Kabir</string>
    <string name="esm3737">Maha Besar</string>
    <string name="esm373737">{Yang mengetahui semua yang ghaib dan yang nampak; Yang Maha Besar lagi Maha Tinggi. }.Surah Ar-Ra’d(Guruh)9,{(Kuasa Allah) yang demikian itu, adalah karena sesungguhnya Allah, Dialah (Tuhan) Yang Haq dan sesungguhnya apa saja yang mereka seru selain dari Allah, itulah yang batil, dan sesungguhnya Allah, Dialah Yang Maha Tinggi lagi Maha Besar. }.Surah Al-Hajj(Haji)62</string>
    <string name="esm37373737">{Dan tiadalah berguna syafa\'at di sisi Allah melainkan bagi orang yang telah diizinkan-Nya memperoleh syafa\'at itu, sehingga apabila telah dihilangkan ketakutan dari hati mereka, mereka berkata \"Apakah yang telah difirmankan oleh Tuhan-mu?\" Mereka menjawab: (Perkataan) yang benar\", dan Dialah Yang Maha Tinggi lagi Maha Besar. }.Surah Saba’(Kaum Saba’)23</string>
    <string name="esm38">Al-Hafiz</string>
    <string name="esm3838">Maha Memelihara</string>
    <string name="esm383838">{Jika kamu berpaling, maka sesungguhnya aku telah menyampaikan kepadamu apa (amanat) yang aku diutus (untuk menyampaikan)nya kepadamu. Dan Tuhanku akan mengganti (kamu) dengan kaum yang lain (dari) kamu; dan kamu tidak dapat membuat mudharat kepada-Nya sedikitpun. Sesungguhnya Tuhanku adalah Maha Pemelihara segala sesuatu. }.Surah Hud(Nabi Hud a.s.)57,{Dan tidak adalah kekuasaan iblis terhadap mereka, melainkan hanyalah agar Kami dapat membedakan siapa yang beriman kepada adanya kehidupan akhirat dari siapa yang ragu-ragu tentang itu. Dan Tuhanmu Maha Memelihara segala sesuatu. }.Surah Saba’(Kaum Saba’)21</string>
    <string name="esm38383838">{Dan orang-orang yang mengambil pelindung-pelindung selain Allah, Allah mengawasi (perbuatan) mereka; dan kamu (ya Muhammad) bukanlah orang yang diserahi mengawasi mereka. }.Surah Asy-Syuraa 6</string>
    <string name="esm39">Al-Muqit</string>
    <string name="esm3939">Maha Pemberi Kecukupan</string>
    <string name="esm393939">The Nourisher/ Feeder</string>
    <string name="esm39393939">{Barangsiapa yang memberikan syafa\'at yang baik, niscaya ia akan memperoleh bahagian (pahala) dari padanya. Dan barangsiapa memberi syafa\'at yang buruk, niscaya ia akan memikul bahagian (dosa) dari padanya. Allah Maha Kuasa atas segala sesuatu. }.Surah An-Nisaa’(Wanita)85</string>
    <string name="esm40">Al-Hasib</string>
    <string name="esm4040">Maha Membuat Perhitungan</string>
    <string name="esm404040">{Dan ujilah anak yatim itu sampai mereka cukup umur untuk kawin. Kemudian jika menurut pendapatmu mereka telah cerdas (pandai memelihara harta), maka serahkanlah kepada mereka harta-hartanya. Dan janganlah kamu makan harta anak yatim lebih dari batas kepatutan dan (janganlah kamu) tergesa-gesa (membelanjakannya) sebelum mereka dewasa. Barang siapa (di antara pemelihara itu) mampu, maka hendaklah ia menahan diri (dari memakan harta anak yatim itu) dan barangsiapa yang miskin, maka bolehlah ia makan harta itu menurut yang patut. Kemudian apabila kamu menyerahkan harta kepada mereka, maka hendaklah kamu adakan saksi-saksi (tentang penyerahan itu) bagi mereka. Dan cukuplah Allah sebagai Pengawas (atas persaksian itu). }.Surah An-Nisaa’(Wanita)6,{Apabila kamu diberi penghormatan dengan sesuatu penghormatan, maka balaslah penghormatan itu dengan yang lebih baik dari padanya, atau balaslah penghormatan itu (dengan yang serupa). Sesungguhnya Allah memperhitungankan segala sesuatu. }.Surah An-Nisaa’(Wanita)86</string>
    <string name="esm40404040">{(yaitu) orang-orang yang menyapaikan risalah-risalah Allah, mereka takut kepada-Nya dan mereka tiada merasa takut kepada seorang(pun) selain kepada Allah. Dan cukuplah Allah sebagai Pembuat Perhitungan. }.Surah Al-Ahzab 39</string>
    <string name="esm41">Al-Jalil</string>
    <string name="esm4141">Maha Luhur</string>
    <string name="esm414141">{Dan tetap kekal Dzat Tuhanmu yang mempunyai kebesaran dan kemuliaan. }.Surah Ar-Rahman 27</string>
    <string name="esm41414141">{Dan tatkala Musa datang untuk (munajat dengan Kami) pada waktu yang telah Kami tentukan dan Tuhan telah berfirman (langsung) kepadanya, berkatalah Musa: \"Ya Tuhanku, nampakkanlah (diri Engkau) kepadaku agar aku dapat melihat kepada Engkau\". Tuhan berfirman: \"Kamu sekali-kali tidak sanggup melihat-Ku, tapi lihatlah ke bukit itu, maka jika ia tetap di tempatnya (sebagai sediakala) niscaya kamu dapat melihat-Ku\". Tatkala Tuhannya menampakkan diri kepada gunung itu, dijadikannya gunung itu hancur luluh dan Musa pun jatuh pingsan. Maka setelah Musa sadar kembali, dia berkata: \"Maha Suci Engkau, aku bertaubat kepada Engkau dan aku orang yang pertama-tama beriman\". }.Surah Al-A’raaf 143</string>
    <string name="esm42">Al-Karim</string>
    <string name="esm4242">Maha Mulia</string>
    <string name="esm424242">{Berkatalah seorang yang mempunyai ilmu dari Al Kitab: \"Aku akan membawa singgasana itu kepadamu sebelum matamu berkedip\". Maka tatkala Sulaiman melihat singgasana itu terletak di hadapannya, iapun berkata: \"Ini termasuk kurnia Tuhanku untuk mencoba aku apakah aku bersyukur atau mengingkari (akan nikmat-Nya). Dan barangsiapa yang bersyukur maka sesungguhnya dia bersyukur untuk (kebaikan) dirinya sendiri dan barangsiapa yang ingkar, maka sesungguhnya Tuhanku Maha Kaya lagi Maha Mulia\". }.Surah An-Naml(Semut)40</string>
    <string name="esm42424242">{Hai manusia, apakah yang telah memperdayakan kamu (berbuat durhaka) terhadap Tuhanmu Yang Maha Pemurah. }.Surah Al-Infitar 6</string>
    <string name="esm43">Ar-Raqib</string>
    <string name="esm4343">Maha Mengawasi</string>
    <string name="esm434343">{Hai sekalian manusia, bertakwalah kepada Tuhan-mu yang telah menciptakan kamu dari seorang diri, dan dari padanya Allah menciptakan isterinya; dan dari pada keduanya Allah memperkembang biakkan laki-laki dan perempuan yang banyak. Dan bertakwalah kepada Allah yang dengan (mempergunakan) nama-Nya kamu saling meminta satu sama lain, dan (peliharalah) hubungan silaturrahim. Sesungguhnya Allah selalu menjaga dan mengawasi kamu. }.Surah An-Nisaa’(Wanita)1</string>
    <string name="esm43434343">{Aku tidak pernah mengatakan kepada mereka kecuali apa yang Engkau perintahkan kepadaku (mengatakan)nya yaitu: \"Sembahlah Allah, Tuhanku dan Tuhanmu\", dan adalah aku menjadi saksi terhadap mereka, selama aku berada di antara mereka. Maka setelah Engkau wafatkan aku, Engkau-lah yang mengawasi mereka. Dan Engkau adalah Maha Menyaksikan atas segala sesuatu. }.Surah Al-Maa’idah(Hidangan)117</string>
    <string name="esm44">Al-Mujib</string>
    <string name="esm4444">Maha Mengabulkan</string>
    <string name="esm444444">The Responsive/ Answerer/ Supreme Answerer/ Accepter of Invocation</string>
    <string name="esm44444444">{Dan kepada Tsamud (Kami utus) saudara mereka Shaleh. Shaleh berkata: \"Hai kaumku, sembahlah Allah, sekali-kali tidak ada bagimu Tuhan selain Dia. Dia telah menciptakan kamu dari bumi (tanah) dan menjadikan kamu pemakmurnya, karena itu mohonlah ampunan-Nya, kemudian bertobatlah kepada-Nya, Sesungguhnya Tuhanku amat dekat (rahmat-Nya) lagi memperkenankan (doa hamba-Nya)\". }.Surah Hud(Nabi Hud a.s.)61</string>
    <string name="esm45">Al-Wasiʿ</string>
    <string name="esm4545">Maha Luas</string>
    <string name="esm454545">{Syaitan menjanjikan (menakut-nakuti) kamu dengan kemiskinan dan menyuruh kamu berbuat kejahatan (kikir); sedang Allah menjadikan untukmu ampunan daripada-Nya dan karunia. Dan Allah Maha Luas (karunia-Nya) lagi Maha Mengatahui. }.Surah Al-Baqarah 268,{Dan janganlah kamu percaya melainkan kepada orang yang mengikuti agamamu. Katakanlah: \"Sesungguhnya petunjuk (yang harus diikuti) ialah petunjuk Allah, dan (janganlah kamu percaya) bahwa akan diberikan kepada seseorang seperti apa yang diberikan kepadamu, dan (jangan pula kamu percaya) bahwa mereka akan mengalahkan hujjahmu di sisi Tuhanmu\". Katakanlah: \"Sesungguhnya karunia itu di tangan Allah, Allah memberikan karunia-Nya kepada siapa yang dikehendaki-Nya; dan Allah Maha Luas karunia-Nya) lagi Maha Mengetahui\"; }.Surah Ali ‘Imran 73</string>
    <string name="esm45454545">{Hai orang-orang yang beriman, barangsiapa di antara kamu yang murtad dari agamanya, maka kelak Allah akan mendatangkan suatu kaum yang Allah mencintai mereka dan merekapun mencintai-Nya, yang bersikap lemah lembut terhadap orang yang mukmin, yang bersikap keras terhadap orang-orang kafir, yang berjihad dijalan Allah, dan yang tidak takut kepada celaan orang yang suka mencela. Itulah karunia Allah, diberikan-Nya kepada siapa yang dikehendaki-Nya, dan Allah Maha Luas (pemberian-Nya), lagi Maha Mengetahui. }.Surah Al-Maa’idah(Hidangan)54</string>
    <string name="esm46">Al-Hakim</string>
    <string name="esm4646">Maha Bijaksana</string>
    <string name="esm464646">{Dan seandainya pohon-pohon di bumi menjadi pena dan laut (menjadi tinta), ditambahkan kepadanya tujuh laut (lagi) sesudah (kering)nya, niscaya tidak akan habis-habisnya (dituliskan) kalimat Allah. Sesungguhnya Allah Maha Perkasa lagi Maha Bijaksana. }.Surah Luqman(Luqman)27,{Diturunkan Kitab ini dari Allah Yang Maha Perkasa lagi Maha Bijaksana. }.Surah Al-Ahqaaf 2</string>
    <string name="esm46464646">{Semua yang berada di langit dan yang berada di bumi bertasbih kepada Allah (menyatakan kebesaran Allah). Dan Dialah Yang Maha Perkasa lagi Maha Bijaksana. }.Surah Al-Hadid(Besi)1,{Sesungguhnya Allah telah mewajibkan kepadamu sekalian membebaskan diri dari sumpahmu dan Allah adalah Pelindungmu dan Dia Maha Mengetahui lagi Maha Bijaksana. }.Surah At-Tahrim(Mengharamkan)2</string>
    <string name="esm47">Al-Wadud</string>
    <string name="esm4747">Maha Mengasihi</string>
    <string name="esm474747">{Dan mohonlah ampun kepada Tuhanmu kemudian bertaubatlah kepada-Nya. Sesungguhnya Tuhanku Maha Penyayang lagi Maha Pengasih. }.Surah Hud(Nabi Hud a.s.)90</string>
    <string name="esm47474747">{Dialah Yang Maha Pengampun lagi Maha Pengasih}.Surah Al-Buruj 14</string>
    <string name="esm48">Al-Majid</string>
    <string name="esm4848">Maha Mulia</string>
    <string name="esm484848">The All-Glorious/ Majestic/ Ever-Illustrious [Oft-Brilliant in Dignity, Achievements or Actions]</string>
    <string name="esm48484848">{Para malaikat itu berkata: \"Apakah kamu merasa heran tentang ketetapan Allah? (Itu adalah) rahmat Allah dan keberkatan-Nya, dicurahkan atas kamu, hai ahlulbait! Sesungguhnya Allah Maha Terpuji lagi Maha Pemurah\". }.Surah Hud(Nabi Hud a.s.)73</string>
    <string name="esm49">Al-Baʿits</string>
    <string name="esm4949">Maha Membangkitkan</string>
    <string name="esm494949">The Resurrector/ Awakener/ Arouser/ Dispatcher</string>
    <string name="esm49494949">{dan sesungguhnya hari kiamat itu pastilah datang, tak ada keraguan padanya; dan bahwasanya Allah membangkitkan semua orang di dalam kubur. }.Surah Al-Hajj(Haji)7</string>
    <string name="esm50">Asy-Syahid</string>
    <string name="esm5050">Maha Menyaksikan</string>
    <string name="esm505050">{(Mereka tidak mau mengakui yang diturunkan kepadamu itu), tetapi Allah mengakui Al Quran yang diturunkan-Nya kepadamu. Allah menurunkannya dengan ilmu-Nya; dan malaikat-malaikat pun menjadi saksi (pula). Cukuplah Allah yang mengakuinya. }.Surah An-Nisaa’(Wanita)166,{Sesungguhnya orang-orang yang beriman, orang-orang Yahudi, orang-orang Shaabi-iin orang-orang Nasrani, orang-orang Majusi dan orang-orang musyrik, Allah akan memberi keputusan di antara mereka pada hari kiamat. Sesungguhnya Allah menyaksikan segala sesuatu. }.Surah Al-Hajj(Haji)17</string>
    <string name="esm50505050">{Kami akan memperlihatkan kepada mereka tanda-tanda (kekuasaan) Kami di segala wilayah bumi dan pada diri mereka sendiri, hingga jelas bagi mereka bahwa Al Quran itu adalah benar. Tiadakah cukup bahwa sesungguhnya Tuhanmu menjadi saksi atas segala sesuatu? }.Surah Fussilat(Dijelaskan)53,{Dialah yang mengutus Rasul-Nya dengan membawa petunjuk dan agama yang hak agar dimenangkan-Nya terhadap semua agama. Dan cukuplah Allah sebagai saksi. }.Surah Al-Fath(Kemenangan)28</string>
    <string name="esm51">Al-Haqq</string>
    <string name="esm5151">Maha Benar</string>
    <string name="esm515151">{Kemudian mereka (hamba Allah) dikembalikan kepada Allah, Penguasa mereka yang sebenarnya. Ketahuilah bahwa segala hukum (pada hari itu) kepunyaan-Nya. Dan Dialah Pembuat Perhitungan yang paling cepat. }.Surah Al-An’aam 62,{Yang demikian itu, karena sesungguhnya Allah, Dialah yang haq dan sesungguhnya Dialah yang menghidupkan segala yang mati dan sesungguhnya Allah Maha Kuasa atas segala sesuatu, }.Surah Al-Hajj(Haji)6</string>
    <string name="esm51515151">{Maka Maha Tinggi Allah, Raja Yang Sebenarnya; tidak ada Tuhan selain Dia, Tuhan (Yang mempunyai) \'Arsy yang mulia. }.Surah Al-Mu’minun 116,{Di hari itu, Allah akan memberi mereka balasan yag setimpal menurut semestinya, dan tahulah mereka bahwa Allah-lah yang Benar, lagi Yang menjelaskan (segala sesutatu menurut hakikat yang sebenarnya). }.Surah An-Nuur(Cahaya)25</string>
    <string name="esm52">Al-Wakil</string>
    <string name="esm5252">Maha Memelihara</string>
    <string name="esm525252">{(Yaitu) orang-orang (yang mentaati Allah dan Rasul) yang kepada mereka ada orang-orang yang mengatakan: \"Sesungguhnya manusia telah mengumpulkan pasukan untuk menyerang kamu, karena itu takutlah kepada mereka\", maka perkataan itu menambah keimanan mereka dan mereka menjawab: \"Cukuplah Allah menjadi Penolong kami dan Allah adalah sebaik-baik Pelindung\". }.Surah Ali ‘Imran 173,{Wahai Ahli Kitab, janganlah kamu melampaui batas dalam agamamu, dan janganlah kamu mengatakan terhadap Allah kecuali yang benar. Sesungguhnya Al Masih, Isa putera Maryam itu, adalah utusan Allah dan (yang diciptakan dengan) kalimat-Nya yang disampaikan-Nya kepada Maryam, dan (dengan tiupan) roh dari-Nya. Maka berimanlah kamu kepada Allah dan rasul-rasul-Nya dan janganlah kamu mengatakan: \"(Tuhan itu) tiga\", berhentilah (dari ucapan itu). (Itu) lebih baik bagimu. Sesungguhnya Allah Tuhan Yang Maha Esa, Maha Suci Allah dari mempunyai anak, segala yang di langit dan di bumi adalah kepunyaan-Nya. Cukuplah Allah menjadi Pemelihara. }.Surah An-Nisaa’(Wanita)171</string>
    <string name="esm52525252">{Dia (Musa) berkata: \"Itulah (perjanjian) antara aku dan kamu. Mana saja dari kedua waktu yang ditentukan itu aku sempurnakan, maka tidak ada tuntutan tambahan atas diriku (lagi). Dan Allah adalah saksi atas apa yang kita ucapkan\". }.Surah Al-Qasas (Cerita-cerita)28,{(Dialah) Tuhan masyrik dan maghrib, tiada Tuhan (yang berhak disembah) melainkan Dia, maka ambillah Dia sebagai pelindung. }.Surah Al-Muzammil 9</string>
    <string name="esm53">Al-Qawiy</string>
    <string name="esm5353">Maha Kuat</string>
    <string name="esm535353">{(yaitu) orang-orang yang telah diusir dari kampung halaman mereka tanpa alasan yang benar, kecuali karena mereka berkata: \"Tuhan kami hanyalah Allah\". Dan sekiranya Allah tiada menolak (keganasan) sebagian manusia dengan sebagian yang lain, tentulah telah dirobohkan biara-biara Nasrani, gereja-gereja, rumah-rumah ibadat orang Yahudi dan masjid-masjid, yang di dalamnya banyak disebut nama Allah. Sesungguhnya Allah pasti menolong orang yang menolong (agama)-Nya. Sesungguhnya Allah benar-benar Maha Kuat lagi Maha Perkasa, }.Surah Al-Hajj(Haji)40,{Mereka tidak mengenal Allah dengan sebenar-benarnya. Sesungguhnya Allah benar-benar Maha Kuat lagi Maha Perkasa. }.Surah Al-Hajj(Haji)74</string>
    <string name="esm53535353">{Allah Maha lembut terhadap hamba-hamba-Nya; Dia memberi rezeki kepada yang di kehendaki-Nya dan Dialah Yang Maha Kuat lagi Maha Perkasa. }.Surah Asy-Syuraa 19,{Sesungguhnya Kami telah mengutus rasul-rasul Kami dengan membawa bukti-bukti yang nyata dan telah Kami turunkan bersama mereka Al Kitab dan neraca (keadilan) supaya manusia dapat melaksanakan keadilan. Dan Kami ciptakan besi yang padanya terdapat kekuatan yang hebat dan berbagai manfaat bagi manusia, (supaya mereka mempergunakan besi itu) dan supaya Allah mengetahui siapa yang menolong (agama)Nya dan rasul-rasul-Nya padahal Allah tidak dilihatnya. Sesungguhnya Allah Maha Kuat lagi Maha Perkasa. }.Surah Al-Hadid(Besi)25</string>
    <string name="esm54">Al-Matin</string>
    <string name="esm5454">Maha Kukuh</string>
    <string name="esm545454">The Firm, The Steadfast</string>
    <string name="esm54545454">{Sesungguhnya Allah Dialah Maha Pemberi rezeki Yang mempunyai Kekuatan lagi Sangat Kokoh. }.Surah Adz-Dzariyaat 85</string>
    <string name="esm55">Al-Wali</string>
    <string name="esm5555">Maha Melindungi</string>
    <string name="esm555555">{Mengapa kamu tidak mau berperang di jalan Allah dan (membela) orang-orang yang lemah baik laki-laki, wanita-wanita maupun anak-anak yang semuanya berdoa: \"Ya Tuhan kami, keluarkanlah kami dari negeri ini (Mekah) yang zalim penduduknya dan berilah kami pelindung dari sisi Engkau, dan berilah kami penolong dari sisi Engkau!\". }.Surah An-Nisaa’(Wanita)75,{Sesungguhnya pelindungku ialahlah Yang telah menurunkan Al Kitab (Al Quran) dan Dia melindungi orang-orang yang saleh. }.Surah Al-A’raaf 196</string>
    <string name="esm55555555">{Dan Dialah Yang menurunkan hujan sesudah mereka berputus asa dan menyebarkan rahmat-Nya. Dan Dialah Yang Maha Pelindung lagi Maha Terpuji. }.Surah Asy-Syuraa 28,{Sesungguhnya mereka sekali-kali tidak akan dapat menolak dari kamu sedikitpun dari siksaan Allah. Dan Sesungguhnya orang-orang yang zalim itu sebagian mereka menjadi penolong bagi sebagian yang lain, dan Allah adalah pelindung orang-orang yang bertakwa. }.Surah Al-Jatsiyah 19</string>
    <string name="esm56">Al-Hamid</string>
    <string name="esm5656">Maha Terpuji</string>
    <string name="esm565656">{Dan Musa berkata: \"Jika kamu dan orang-orang yang ada di muka bumi semuanya mengingkari (nikmat Allah) maka sesungguhnya Allah Maha Kaya lagi Maha Terpuji\". }.Surah Ibrahim(Nabi Ibrahim a.s.)8,{Dan sesungguhnya telah Kami berikan hikmat kepada Luqman, yaitu: \"Bersyukurlah kepada Allah. Dan barangsiapa yang bersyukur (kepada Allah), maka sesungguhnya ia bersyukur untuk dirinya sendiri; dan barangsiapa yang tidak bersyukur, maka sesungguhnya Allah Maha Kaya lagi Maha Terpuji\". }.Surah Luqman(Luqman)12</string>
    <string name="esm56565656">{Kepunyaan Allah-lah apa yang di langit dan yang di bumi. Sesungguhnya Allah Dialah Yang Maha Kaya lagi Maha Terpuji. }.Surah Luqman(Luqman)26,{Yang tidak datang kepadanya (Al Quran) kebatilan baik dari depan maupun dari belakangnya, yang diturunkan dari Rabb Yang Maha Bijaksana lagi Maha Terpuji. }.Surah Fussilat(Dijelaskan)42</string>
    <string name="esm57">Al-Muhsi</string>
    <string name="esm5757">Maha Penghitung</string>
    <string name="esm575757">{Supaya Dia mengetahui, bahwa sesungguhnya rasul-rasul itu telah menyampaikan risalah-risalah Tuhannya, sedang (sebenarnya) ilmu-Nya meliputi apa yang ada pada mereka, dan Dia menghitung segala sesuatu satu persatu. }.Surah A-Jin (Jin)28</string>
    <string name="esm57575757">{Dan segala sesuatu telah Kami catat dalam suatu kitab. }.Surah An-Naba’(Berita Besar)29</string>
    <string name="esm58">Al-Mubdiʾ</string>
    <string name="esm5858">Maha Memulai</string>
    <string name="esm59">Al-Muʿid</string>
    <string name="esm5959">Maha Mengembalikan Kehidupan</string>
    <string name="esm585858">{Katakanlah: \"Apakah di antara sekutu-sekutumu ada yang dapat memulai penciptaan makhluk, kemudian mengulanginya (menghidupkannya) kembali?\" katakanlah: \"Allah-lah yang memulai penciptaan makhluk, kemudian mengulanginya (menghidupkannya) kembali; maka bagaimanakah kamu dipalingkan (kepada menyembah yang selain Allah)?\" }.Surah Yunus(Nabi Yunus a.s.)34,{Atau siapakah yang menciptakan (manusia dari permulaannya), kemudian mengulanginya (lagi), dan siapa (pula) yang memberikan rezeki kepadamu dari langit dan bumi? Apakah disamping Allah ada tuhan (yang lain)?. Katakanlah: \"Unjukkanlah bukti kebenaranmu, jika kamu memang orang-orang yang benar\". }.Surah An-Naml(Semut)64</string>
    <string name="esm595959">{Katakanlah: \"Apakah di antara sekutu-sekutumu ada yang dapat memulai penciptaan makhluk, kemudian mengulanginya (menghidupkannya) kembali?\" katakanlah: \"Allah-lah yang memulai penciptaan makhluk, kemudian mengulanginya (menghidupkannya) kembali; maka bagaimanakah kamu dipalingkan (kepada menyembah yang selain Allah)?\" }.Surah Yunus(Nabi Yunus a.s.)34,{Atau siapakah yang menciptakan (manusia dari permulaannya), kemudian mengulanginya (lagi), dan siapa (pula) yang memberikan rezeki kepadamu dari langit dan bumi? Apakah disamping Allah ada tuhan (yang lain)?. Katakanlah: \"Unjukkanlah bukti kebenaranmu, jika kamu memang orang-orang yang benar\". }.Surah An-Naml(Semut)64</string>
    <string name="esm58585858">{Dan apakah mereka tidak memperhatikan bagaimana Allah menciptakan (manusia) dari permulaannya, kemudian mengulanginya (kembali). Sesungguhnya yang demikian itu adalah mudah bagi Allah. }.Surah Al-‘Ankabut 19,{Sesungguhnya Dialah Yang menciptakan (makhluk) dari permulaan dan menghidupkannya (kembali). }.Surah Al-Buruj 13</string>
    <string name="esm59595959">{Dan apakah mereka tidak memperhatikan bagaimana Allah menciptakan (manusia) dari permulaannya, kemudian mengulanginya (kembali). Sesungguhnya yang demikian itu adalah mudah bagi Allah. }.Surah Al-‘Ankabut 19,{Sesungguhnya Dialah Yang menciptakan (makhluk) dari permulaan dan menghidupkannya (kembali). }.Surah Al-Buruj 13</string>
    <string name="esm60">Al-Muhyi</string>
    <string name="esm6060">Maha Menghidupkan</string>
    <string name="esm61">Al-Mumit</string>
    <string name="esm6161">Maha Mematikan</string>
    <string name="esm606060">{Katakanlah: \"Hai manusia sesungguhnya aku adalah utusan Allah kepadamu semua, yaitu Allah Yang mempunyai kerajaan langit dan bumi; tidak ada Tuhan (yang berhak disembah) selain Dia, Yang menghidupkan dan mematikan, maka berimanlah kamu kepada Allah dan Rasul-Nya, Nabi yang ummi yang beriman kepada Allah dan kepada kalimat-kalimat-Nya (kitab-kitab-Nya) dan ikutilah dia, supaya kamu mendapat petunjuk\". }.Surah Al-A’raaf 158,{Dan sesungguhnya benar-benar Kami-lah yang menghidupkan dan mematikan dan Kami (pulalah) yang mewarisi. }.Surah Al-Hijr 23</string>
    <string name="esm616161">{Katakanlah: \"Hai manusia sesungguhnya aku adalah utusan Allah kepadamu semua, yaitu Allah Yang mempunyai kerajaan langit dan bumi; tidak ada Tuhan (yang berhak disembah) selain Dia, Yang menghidupkan dan mematikan, maka berimanlah kamu kepada Allah dan Rasul-Nya, Nabi yang ummi yang beriman kepada Allah dan kepada kalimat-kalimat-Nya (kitab-kitab-Nya) dan ikutilah dia, supaya kamu mendapat petunjuk\". }.Surah Al-A’raaf 158,{Dan sesungguhnya benar-benar Kami-lah yang menghidupkan dan mematikan dan Kami (pulalah) yang mewarisi. }.Surah Al-Hijr 23</string>
    <string name="esm60606060">{Maka perhatikanlah bekas-bekas rahmat Allah, bagaimana Allah menghidupkan bumi yang sudah mati. Sesungguhnya (Tuhan yang berkuasa seperti) demikian benar-benar (berkuasa) menghidupkan orang-orang yang telah mati. Dan Dia Maha Kuasa atas segala sesuatu. }.Surah Ar-Rum(Bangsa Rom)50,{Kepunyaan-Nya-lah kerajaan langit dan bumi, Dia menghidupkan dan mematikan, dan Dia Maha Kuasa atas segala sesuatu. }.Surah Al-Hadid(Besi)2</string>
    <string name="esm61616161">{Hai orang-orang yang beriman, janganlah kamu seperti orang-orang kafir (orang-orang munafik) itu, yang mengatakan kepada saudara-saudara mereka apabila mereka mengadakan perjalanan di muka bumi atau mereka berperang: \"Kalau mereka tetap bersama-sama kita tentulah mereka tidak mati dan tidak dibunuh\". Akibat (dari perkataan dan keyakinan mereka) yang demikian itu, Allah menimbulkan rasa penyesalan yang sangat di dalam hati mereka. Allah menghidupkan dan mematikan. Dan Allah melihat apa yang kamu kerjakan. }.Surah Ali ‘Imran 156,{Kepunyaan-Nya-lah kerajaan langit dan bumi, Dia menghidupkan dan mematikan, dan Dia Maha Kuasa atas segala sesuatu. }.Surah Al-Hadid(Besi)2</string>
    <string name="esm62">Al-Hayy</string>
    <string name="esm6262">Maha Hidup</string>
    <string name="esm63">Al-Qayyum</string>
    <string name="esm6363">Maha Mandiri</string>
    <string name="esm626262">{Allah, tidak ada Tuhan (yang berhak disembah) melainkan Dia Yang Hidup kekal lagi terus menerus mengurus (makhluk-Nya); tidak mengantuk dan tidak tidur. Kepunyaan-Nya apa yang di langit dan di bumi. Tiada yang dapat memberi syafa\'at di sisi Allah tanpa izin-Nya? Allah mengetahui apa-apa yang di hadapan mereka dan di belakang mereka, dan mereka tidak mengetahui apa-apa dari ilmu Allah melainkan apa yang dikehendaki-Nya. Kursi Allah meliputi langit dan bumi. Dan Allah tidak merasa berat memelihara keduanya, dan Allah Maha Tinggi lagi Maha Besar. }.Surah Al-Baqarah 255,{Allah, tidak ada Tuhan (yang berhak disembah) melainkan Dia. Yang hidup kekal lagi terus menerus mengurus makhluk-Nya. }.Surah Ali ‘Imran 2,{Dan tunduklah semua muka (dengan berendah diri) kepada Tuhan Yang Hidup Kekal lagi senantiasa mengurus (makhluk-Nya). Dan sesungguhnya telah merugilah orang yang melakukan kezaliman. }.Surah Taahaa 111</string>
    <string name="esm636363">{Allah, tidak ada Tuhan (yang berhak disembah) melainkan Dia Yang Hidup kekal lagi terus menerus mengurus (makhluk-Nya); tidak mengantuk dan tidak tidur. Kepunyaan-Nya apa yang di langit dan di bumi. Tiada yang dapat memberi syafa\'at di sisi Allah tanpa izin-Nya? Allah mengetahui apa-apa yang di hadapan mereka dan di belakang mereka, dan mereka tidak mengetahui apa-apa dari ilmu Allah melainkan apa yang dikehendaki-Nya. Kursi Allah meliputi langit dan bumi. Dan Allah tidak merasa berat memelihara keduanya, dan Allah Maha Tinggi lagi Maha Besar. }.Surah Al-Baqarah 255,{Allah, tidak ada Tuhan (yang berhak disembah) melainkan Dia. Yang hidup kekal lagi terus menerus mengurus makhluk-Nya. }.Surah Ali ‘Imran 2</string>
    <string name="esm63636363">{Dan tunduklah semua muka (dengan berendah diri) kepada Tuhan Yang Hidup Kekal lagi senantiasa mengurus (makhluk-Nya). Dan sesungguhnya telah merugilah orang yang melakukan kezaliman. }.Surah Taahaa 111</string>
    <string name="esm62626262">{Dan bertawakkallah kepada Allah yang hidup (kekal) Yang tidak mati, dan bertasbihlah dengan memuji-Nya. Dan cukuplah Dia Maha Mengetahui dosa-dosa hamba-hamba-Nya. }.Surah Al-Furqaan 58,{Dialah Yang hidup kekal, tiada Tuhan (yang berhak disembah) melainkan Dia; maka sembahlah Dia dengan memurnikan ibadat kepada-Nya. Segala puji bagi Allah Tuhan semesta alam. }.Surah Al-Ghafir 65</string>
    <string name="esm64">Al-Wajid</string>
    <string name="esm6464">Maha Penemu</string>
    <string name="esm646464">The Perceiver, The Finder, The Unfailing</string>
    <string name="esm64464646">{Dan ambillah dengan tanganmu seikat (rumput), maka pukullah dengan itu dan janganlah kamu melanggar sumpah. Sesungguhnya Kami dapati dia (Ayyub) seorang yang sabar. Dialah sebaik-baik hamba. Sesungguhnya dia amat taat (kepada Tuhan-nya). }.Surah Saad 44</string>
    <string name="esm65">Al-Majid</string>
    <string name="esm6565">Maha Mulia</string>
    <string name="esm656565">{yang mempunyai \'Arsy, lagi Maha Mulia}.Surah Al-Buruj 15</string>
    <string name="esm65656565">{Para malaikat itu berkata: \"Apakah kamu merasa heran tentang ketetapan Allah? (Itu adalah) rahmat Allah dan keberkatan-Nya, dicurahkan atas kamu, hai ahlulbait! Sesungguhnya Allah Maha Terpuji lagi Maha Pemurah\". }.Surah Hud (Nabi Hud a.s.)73</string>
    <string name="esm66">Al-Wahid</string>
    <string name="esm6666">Maha Tunggal</string>
    <string name="esm666666">{Katakanlah: \"Siapakah Tuhan langit dan bumi?\" Jawabnya: \"Allah\". Katakanlah: \"Maka patutkah kamu mengambil pelindung-pelindungmu dari selain Allah, padahal mereka tidak menguasai kemanfaatan dan tidak (pula) kemudharatan bagi diri mereka sendiri?\". Katakanlah: \"Adakah sama orang buta dan yang dapat melihat, atau samakah gelap gulita dan terang benderang; apakah mereka menjadikan beberapa sekutu bagi Allah yang dapat menciptakan seperti ciptaan-Nya sehingga kedua ciptaan itu serupa menurut pandangan mereka?\" Katakanlah: \"Allah adalah Pencipta segala sesuatu dan Dialah Tuhan Yang Maha Esa lagi Maha Perkasa\". }.Surah Ar-Ra’d(Guruh)16,{(Yaitu) pada hari (ketika) bumi diganti dengan bumi yang lain dan (demikian pula) langit, dan meraka semuanya (di padang Mahsyar) berkumpul menghadap ke hadirat Allah yang Maha Esa lagi Maha Perkasa. }.Surah Ibrahim(Nabi Ibrahim a.s.)48</string>
    <string name="esm66666666">{Katakanlah (ya Muhammad): \"Sesungguhnya aku hanya seorang pemberi peringatan, dan sekali-kali tidak ada Tuhan selain Allah Yang Maha Esa dan Maha Mengalahkan. }.Surah Saad 65,{Kalau sekiranya Allah hendak mengambil anak, tentu Dia akan memilih apa yang dikehendaki-Nya di antara ciptaan-ciptaan yang telah diciptakan-Nya. Maha Suci Allah. Dialah Allah Yang Maha Esa lagi Maha Mengalahkan. }.Surah Az-Zumar(Rombongan)4</string>
    <string name="esm68">As-Samad</string>
    <string name="esm6868">\tMaha Dibutuhkan</string>
    <string name="esm686868">The Eternal, The Absolute, The Self-Sufficient</string>
    <string name="esm68686868">{Allah adalah Tuhan yang bergantung kepada-Nya segala sesuatu. }.Surah Al-Ikhlas 2</string>
    <string name="esm69">Al-Qadir</string>
    <string name="esm6969">Maha Berkehendak</string>
    <string name="esm696969">{Katakanlah: \"Dialah yang berkuasa untuk mengirimkan azab kepadamu, dari atas kamu atau dari bawah kakimu atau Dia mencampurkan kamu dalam golongan-golongan (yang saling bertentangan) dan merasakan kepada sebahagian kamu keganasan sebahagian yang lain. Perhatikanlah, betapa Kami mendatangkan tanda-tanda kebesaran Kami silih berganti agar mereka memahami(nya)\". }.Surah Al-An’aam 65,{Dan apakah mereka tidak memperhatikan bahwa sesungguhnya Allah yang menciptakan langit dan bumi dan Dia tidak merasa payah karena menciptakannya, kuasa menghidupkan orang-orang mati? Ya (bahkan) sesungguhnya Dia Maha Kuasa atas segala sesuatu. }.Surah Al-Ahqaaf 33</string>
    <string name="esm69696969">{Bukankah (Allah yang berbuat) demikian berkuasa (pula) menghidupkan orang mati? }.Surah Al-Qiyaamah 40</string>
    <string name="esm70">Al-Muqtadir</string>
    <string name="esm7070">Maha Berkuasa</string>
    <string name="esm707070">{Dan berilah perumpamaan kepada mereka (manusia), kehidupan dunia sebagai air hujan yang Kami turunkan dari langit, maka menjadi subur karenanya tumbuh-tumbuhan di muka bumi, kemudian tumbuh-tumbuhan itu menjadi kering yang diterbangkan oleh angin. Dan adalah Allah, Maha Kuasa atas segala sesuatu. }.Surah Al-Kahfi(Gua)45,{Mereka mendustakan mukjizat Kami semuanya, lalu Kami azab mereka sebagai azab dari Yang Maha Perkasa lagi Maha Kuasa }.Surah Al-Qamar(Bulan)42</string>
    <string name="esm70707070">{Katakanlah: \"Dialah yang berkuasa untuk mengirimkan azab kepadamu, dari atas kamu atau dari bawah kakimu atau Dia mencampurkan kamu dalam golongan-golongan (yang saling bertentangan) dan merasakan kepada sebahagian kamu keganasan sebahagian yang lain. Perhatikanlah, betapa Kami mendatangkan tanda-tanda kebesaran Kami silih berganti agar mereka memahami(nya)\". }.Surah Al-An’aam 65</string>
    <string name="esm71">Al-Muqaddim</string>
    <string name="esm7171">Maha Mendahulukan</string>
    <string name="esm717171">The Expediter, He Who Brings Forward</string>
    <string name="esm71717171">{Jikalau Allah menghukum manusia karena kezalimannya, niscaya tidak akan ditinggalkan-Nya di muka bumi sesuatupun dari makhluk yang melata, tetapi Allah menangguhkan mereka sampai kepada waktu yang ditentukan. Maka apabila telah tiba waktunya (yang ditentukan) bagi mereka, tidaklah mereka dapat mengundurkannya barang sesaatpun dan tidak (pula) mendahulukannya. }.Surah An-Nahl(Lebah)61</string>
    <string name="esm72">Al-Muʾakhkhir</string>
    <string name="esm7272">Maha Mengakhirkan</string>
    <string name="esm727272">The Delayer, He Who Puts Far Away</string>
    <string name="esm72727272">{niscaya Allah akan mengampuni sebagian dosa-dosamu dan menangguhkan kamu sampai kepada waktu yang ditentukan. Sesungguhnya ketetapan Allah apabila telah datang tidak dapat ditangguhkan, kalau kamu mengetahui\". }.Surah Nuh(Nabi Nuh a.s.)4</string>
    <string name="esm73">Al-Awwal</string>
    <string name="esm7373">Maha Awal</string>
    <string name="esm74">Al-Aakhir</string>
    <string name="esm7474">Maha Akhir</string>
    <string name="esm75">Az-Zahir</string>
    <string name="esm7575">Maha Nyata</string>
    <string name="esm76">Al-Batin</string>
    <string name="esm7676">Maha Ghaib</string>
    <string name="esm737373">\tThe First, The Beginning-less</string>
    <string name="esm747474">The Last, The Endless</string>
    <string name="esm757575">The Manifest, The Evident, The Outer</string>
    <string name="esm767676">The Hidden, The Unmanifest, The Inner</string>
    <string name="esm73737373">{Dialah Yang Awal dan Yang Akhir Yang Zhahir dan Yang Bathin; dan Dia Maha Mengetahui segala sesuatu. }.Surah Al-Hadid(Besi)3</string>
    <string name="esm74747474">{Dialah Yang Awal dan Yang Akhir Yang Zhahir dan Yang Bathin; dan Dia Maha Mengetahui segala sesuatu. }.Surah Al-Hadid(Besi)3</string>
    <string name="esm75757575">{Dialah Yang Awal dan Yang Akhir Yang Zhahir dan Yang Bathin; dan Dia Maha Mengetahui segala sesuatu. }.Surah Al-Hadid(Besi)3</string>
    <string name="esm76767676">{Dialah Yang Awal dan Yang Akhir Yang Zhahir dan Yang Bathin; dan Dia Maha Mengetahui segala sesuatu. }.Surah Al-Hadid(Besi)3</string>
    <string name="esm77">Al-Wali</string>
    <string name="esm7777">Maha Memerintah</string>
    <string name="esm777777">The Patron, The Protecting Friend, The Friendly Lord</string>
    <string name="esm77777777">{Bagi manusia ada malaikat-malaikat yang selalu mengikutinya bergiliran, di muka dan di belakangnya, mereka menjaganya atas perintah Allah. Sesungguhnya Allah tidak merubah keadaan sesuatu kaum sehingga mereka merubah keadaan yang ada pada diri mereka sendiri. Dan apabila Allah menghendaki keburukan terhadap sesuatu kaum, maka tak ada yang dapat menolaknya; dan sekali-kali tak ada pelindung bagi mereka selain Dia. }.Surah Ar-Ra’d(Guruh)11</string>
    <string name="esm78">Al-Mutaʿali</string>
    <string name="esm7878">Maha Tinggi</string>
    <string name="esm787878">The Supremely Exalted, The Most High</string>
    <string name="esm78787878">{Yang mengetahui semua yang ghaib dan yang nampak; Yang Maha Besar lagi Maha Tinggi. }.Surah Ar-Ra’d(Guruh)9</string>
    <string name="esm79">Al-Barr</string>
    <string name="esm7979">Maha Baik, Maha Penderma</string>
    <string name="esm797979">The Good, The Beneficent</string>
    <string name="esm79797979">{Sesungguhnya kami dahulu menyembah-Nya. Sesungguhnya Dialah yang melimpahkan kebaikan lagi Maha Penyayang. }.Surah At-Tur(Bukit)2</string>
    <string name="esm80">At-Tawwab</string>
    <string name="esm8080">Maha Penerima Taubat</string>
    <string name="esm808080">{Ya Tuhan kami, jadikanlah kami berdua orang yang tunduk patuh kepada Engkau dan (jadikanlah) diantara anak cucu kami umat yang tunduk patuh kepada Engkau dan tunjukkanlah kepada kami cara-cara dan tempat-tempat ibadat haji kami, dan terimalah taubat kami. Sesungguhnya Engkaulah Yang Maha Penerima taubat lagi Maha Penyayang. }.Surah Al-Baqarah 128,{Dan Kami tidak mengutus seseorang rasul melainkan untuk ditaati dengan seizin Allah. Sesungguhnya jikalau mereka ketika menganiaya dirinya datang kepadamu, lalu memohon ampun kepada Allah, dan Rasulpun memohonkan ampun untuk mereka, tentulah mereka mendapati Allah Maha Penerima Taubat lagi Maha Penyayang. }.Surah An-Nisaa’(Wanita)64</string>
    <string name="esm80808080">{Hai orang-orang yang beriman, jauhilah kebanyakan purba-sangka (kecurigaan), karena sebagian dari purba-sangka itu dosa. Dan janganlah mencari-cari keburukan orang dan janganlah menggunjingkan satu sama lain. Adakah seorang diantara kamu yang suka memakan daging saudaranya yang sudah mati? Maka tentulah kamu merasa jijik kepadanya. Dan bertakwalah kepada Allah. Sesungguhnya Allah Maha Penerima Taubat lagi Maha Penyayang. }.Surah Al-Hujurat(Bilik-bilik)12,{maka bertasbihlah dengan memuji Tuhanmu dan mohonlah ampun kepada-Nya. Sesungguhnya Dia adalah Maha Penerima taubat. }.Surah An-Nasr(Pertolongan)3</string>
    <string name="esm81">Al-Muntaqim</string>
    <string name="esm8181">Maha Pemberi Balasan</string>
    <string name="esm818181">{Dan siapakah yang lebih zalim daripada orang yang telah diperingatkan dengan ayat-ayat Tuhannya, kemudian ia berpaling daripadanya? Sesungguhnya Kami akan memberikan pembalasan kepada orang-orang yang berdosa. }.Surah As-Sajdah(Sujud)22,{Sungguh, jika Kami mewafatkan kamu (sebelum kamu mencapai kemenangan) maka sesungguhnya Kami akan menyiksa mereka (di akhirat). }.Surah Az-Zukhruf 41</string>
    <string name="esm81818181">{(Ingatlah) hari (ketika) Kami menghantam mereka dengan hantaman yang keras. Sesungguhnya Kami adalah Pemberi balasan. }.Surah Ad-Dukhaan 16</string>
    <string name="esm82">Al-ʿAfu</string>
    <string name="esm8282">Maha Pemaaf</string>
    <string name="esm828282">{Hai orang-orang yang beriman, janganlah kamu shalat, sedang kamu dalam keadaan mabuk, sehingga kamu mengerti apa yang kamu ucapkan, (jangan pula hampiri mesjid) sedang kamu dalam keadaan junub, terkecuali sekedar berlalu saja, hingga kamu mandi. Dan jika kamu sakit atau sedang dalam musafir atau datang dari tempat buang air atau kamu telah menyentuh perempuan, kemudian kamu tidak mendapat air, maka bertayamumlah kamu dengan tanah yang baik (suci); sapulah mukamu dan tanganmu. Sesungguhnya Allah Maha Pemaaf lagi Maha Pengampun. }.Surah An-Nisaa’(Wanita)43,{mereka itu, mudah-mudahan Allah memaafkannya. Dan adalah Allah Maha Pemaaf lagi Maha Pengampun. }.Surah An-Nisaa’(Wanita)99,{Jika kamu melahirkan sesuatu kebaikan atau menyembunyikan atau memaafkan sesuatu kesalahan (orang lain), maka sesungguhnya Allah Maha Pemaaf lagi Maha Kuasa. }.Surah An-Nisaa’(Wanita)149</string>
    <string name="esm82828282">{Demikianlah, dan barangsiapa membalas seimbang dengan penganiayaan yang pernah ia derita kemudian ia dianiaya (lagi), pasti Allah akan menolongnya. Sesungguhnya Allah benar-benar Maha Pemaaf lagi Maha Pengampun. }.Surah Al-Hajj(Haji)60,{Orang-orang yang menzhihar isterinya di antara kamu, (menganggap isterinya sebagai ibunya, padahal) tiadalah isteri mereka itu ibu mereka. Ibu-ibu mereka tidak lain hanyalah wanita yang melahirkan mereka. Dan sesungguhnya mereka sungguh-sungguh mengucapkan suatu perkataan mungkar dan dusta. Dan sesungguhnya Allah Maha Pemaaf lagi Maha Pengampun. }.Surah Al-Mujadilah 2</string>
    <string name="esm83">Ar-Raʾuf</string>
    <string name="esm8383">Maha Pengasuh</string>
    <string name="esm838383">{Sesungguhnya Allah telah menerima taubat Nabi, orang-orang muhajirin dan orang-orang anshar yang mengikuti Nabi dalam masa kesulitan, setelah hati segolongan dari mereka hampir berpaling, kemudian Allah menerima taubat mereka itu. Sesungguhnya Allah Maha Pengasih lagi Maha Penyayang kepada mereka, }.Surah At-Taubah(Pengampunan)117,{Dialah yang menurunkan kepada hamba-Nya ayat-ayat yang terang (Al-Quran) supaya Dia mengeluarkan kamu dari kegelapan kepada cahaya. Dan sesungguhnya Allah benar-benar Maha Penyantun lagi Maha Penyayang terhadapmu. }.Surah Al-Hadid(Besi)9</string>
    <string name="esm83838383">{Dan orang-orang yang datang sesudah mereka (Muhajirin dan Anshor), mereka berdoa: \"Ya Rabb kami, beri ampunlah kami dan saudara-saudara kami yang telah beriman lebih dulu dari kami, dan janganlah Engkau membiarkan kedengkian dalam hati kami terhadap orang-orang yang beriman; Ya Rabb kami, Sesungguhnya Engkau Maha Penyantun lagi Maha Penyayang\". }.Surah Al-Hasyr(Pengusiran)10</string>
    <string name="esm84">Malik-ul-Mulk</string>
    <string name="esm8484">Maha Penguasa Kerajaan (Semesta)</string>
    <string name="esm848484">The Owner of all Sovereignty</string>
    <string name="esm84848484">{Katakanlah: Wahai Tuhan Yang mempunyai kerajaan, Engkau berikan kerajaan kepada orang yang Engkau kehendaki dan Engkau cabut kerajaan dari orang yang Engkau kehendaki. Engkau muliakan orang yang Engkau kehendaki dan Engkau hinakan orang yang Engkau kehendaki. Di tangan Engkaulah segala kebajikan. Sesungguhnya Engkau Maha Kuasa atas segala sesuatu. }.Surah Ali ‘Imran 26</string>
    <string name="esm85">Zul-Jalali wal-Ikram</string>
    <string name="esm8585">Pemilik Kebesaran dan Kemuliaan</string>
    <string name="esm858585">{Dan tetap kekal Dzat Tuhanmu yang mempunyai kebesaran dan kemuliaan. }.Surah Ar-Rahman 27</string>
    <string name="esm85858585">{Maha Agung nama Tuhanmu Yang Mempunyai Kebesaran dan Karunia. }.Surah Ar-Rahman 78</string>
    <string name="esm86">Al-Muqsit</string>
    <string name="esm8686">Maha Pemberi Keadilan</string>
    <string name="esm868686">The Equitable, The Requiter</string>
    <string name="esm86868686">{Allah menyatakan bahwasanya tidak ada Tuhan melainkan Dia (yang berhak disembah), Yang menegakkan keadilan. Para Malaikat dan orang-orang yang berilmu (juga menyatakan yang demikian itu). Tak ada Tuhan melainkan Dia (yang berhak disembah), Yang Maha Perkasa lagi Maha Bijaksana. }.Surah Ali ‘Imran 18</string>
    <string name="esm87">Al-Jamiʿ</string>
    <string name="esm8787">Maha Pengumpul</string>
    <string name="esm878787">The Gatherer, The Unifier</string>
    <string name="esm87878787">{\"Ya Tuhan kami, sesungguhnya Engkau mengumpulkan manusia untuk (menerima pembalasan pada) hari yang tak ada keraguan padanya\". Sesungguhnya Allah tidak menyalahi janji. }.Surah Ali ‘Imran 9</string>
    <string name="esm88">Al-Ghani</string>
    <string name="esm8888">Maha Kaya</string>
    <string name="esm888888">{Jika kamu kafir maka sesungguhnya Allah tidak memerlukan (iman)mu dan Dia tidak meridhai kekafiran bagi hamba-Nya; dan jika kamu bersyukur, niscaya Dia meridhai bagimu kesyukuranmu itu; dan seorang yang berdosa tidak akan memikul dosa orang lain. Kemudian kepada Tuhanmulah kembalimu lalu Dia memberitakan kepadamu apa yang telah kamu kerjakan. Sesungguhnya Dia Maha Mengetahui apa yang tersimpan dalam (dada)mu. }.Surah Az-Zumar(Rombongan)7,{Ingatlah, kamu ini orang-orang yang diajak untuk menafkahkan (hartamu) pada jalan Allah. Maka di antara kamu ada yang kikir, dan siapa yang kikir sesungguhnya dia hanyalah kikir terhadap dirinya sendiri. Dan Allah-lah yang Maha Kaya sedangkan kamulah orang-orang yang berkehendak (kepada-Nya); dan jika kamu berpaling niscaya Dia akan mengganti (kamu) dengan kaum yang lain; dan mereka tidak akan seperti kamu ini. }.Surah Muhammad(Nabi Muhammad a.s.)38</string>
    <string name="esm88888888">{(yaitu) orang-orang yang kikir dan menyuruh manusia berbuat kikir. Dan barangsiapa yang berpaling (dari perintah-perintah Allah) maka sesungguhnya Allah Dialah Yang Maha Kaya lagi Maha Terpuji. }.Surah Al-Hadid(Besi)24</string>
    <string name="esm89">Al-Mughni</string>
    <string name="esm8989">Maha Pemberi Kekayaan</string>
    <string name="esm898989">The Enricher, The Emancipator</string>
    <string name="esm89898989">{Hai orang-orang yang beriman, Sesungguhnya orang-orang yang musyrik itu najis, maka janganlah mereka mendekati Masjidilharam sesudah tahun ini. Dan jika kamu khawatir menjadi miskin, maka Allah nanti akan memberimu kekayaan kepadamu dari karunia-Nya, jika Dia menghendaki. Sesungguhnya Allah Maha Mengetahui lagi Maha Bijaksana. }.Surah At-Taubah(Pengampunan)28</string>
    <string name="esm90">Al-Maniʿ</string>
    <string name="esm9090">Maha Pembela</string>
    <string name="esm909090">"The Preventer, The Withholder, "</string>
    <string name="esm90909090">The Shielder, The Defender</string>
    <string name="esm91">Ad-Darr</string>
    <string name="esm9191">Maha Bahaya</string>
    <string name="esm919191">The Distressor, The Harmer, The Afflictor</string>
    <string name="esm91919191">{Dan jika Allah menimpakan sesuatu kemudharatan kepadamu, maka tidak ada yang menghilangkannya melainkan Dia sendiri. Dan jika Dia mendatangkan kebaikan kepadamu, maka Dia Maha Kuasa atas tiap-tiap sesuatu. }.Surah Al-An’aam 17</string>
    <string name="esm92">An-Nafiʿ</string>
    <string name="esm9292">Maha Baik</string>
    <string name="esm92929292">The Propitious, The Benefactor, The Source of Good</string>
    <string name="esm929292">{Dan apakah mereka tidak memperhatikan bahwa Sesungguhnya Allah melapangkan rezeki bagi siapa yang dikehendaki-Nya dan Dia (pula) yang menyempitkan (rezeki itu). Sesungguhnya pada yang demikian itu benar-benar terdapat tanda-tanda (kekuasaan Allah) bagi kaum yang beriman. }.Surah Ar-Rum(Bangsa Rom)37</string>
    <string name="esm93">An-Nur</string>
    <string name="esm9393">Maha Pemberi Cahaya</string>
    <string name="esm93939393">The Light</string>
    <string name="esm939393">{Allah (Pemberi) cahaya (kepada) langit dan bumi. Perumpamaan cahaya Allah, adalah seperti sebuah lubang yang tak tembus, yang di dalamnya ada pelita besar. Pelita itu di dalam kaca (dan) kaca itu seakan-akan bintang (yang bercahaya) seperti mutiara, yang dinyalakan dengan minyak dari pohon yang berkahnya, (yaitu) pohon zaitun yang tumbuh tidak di sebelah timur (sesuatu) dan tidak pula di sebelah barat(nya), yang minyaknya (saja) hampir-hampir menerangi, walaupun tidak disentuh api. Cahaya di atas cahaya (berlapis-lapis), Allah membimbing kepada cahaya-Nya siapa yang dia kehendaki, dan Allah memperbuat perumpamaan-perumpamaan bagi manusia, dan Allah Maha Mengetahui segala sesuatu. }.Surah An-Nuur(Cahaya)35</string>
    <string name="esm94">Al-Hadi</string>
    <string name="esm9494">Maha Pemberi Petunjuk</string>
    <string name="esm949494">The Guide, The Way</string>
    <string name="esm94949494">{dan agar orang-orang yang telah diberi ilmu, meyakini bahwasanya Al Quran itulah yang hak dari Tuhan-mu lalu mereka beriman dan tunduk hati mereka kepadanya dan sesungguhnya Allah adalah Pemberi Petunjuk bagi orang-orang yang beriman kepada jalan yang lurus. }.Surah Al-Hajj(Haji)54</string>
    <string name="esm95">Al-Badiʿ</string>
    <string name="esm9595">Maha Pencipta yang Tidak Ada Bandingannya</string>
    <string name="esm959595">{Allah Pencipta langit dan bumi, dan bila Dia berkehendak (untuk menciptakan) sesuatu, maka (cukuplah) Dia hanya mengatakan kepadanya: \"Jadilah!\" Lalu jadilah ia. }.Surah Al-Baqarah 117</string>
    <string name="esm95959595">{Dia Pencipta langit dan bumi. Bagaimana Dia mempunyai anak padahal Dia tidak mempunyai isteri. Dia menciptakan segala sesuatu; dan Dia mengetahui segala sesuatu. }.Surah Al-An’aam 101</string>
    <string name="esm96">Al-Baqi</string>
    <string name="esm9696">Maha Kekal</string>
    <string name="esm969696">The Immutable, The Infinite, The Everlasting</string>
    <string name="esm96969696">{Dan tetap kekal Dzat Tuhanmu yang mempunyai kebesaran dan kemuliaan. }.Surah Ar-Rahman 27</string>
    <string name="esm97">Al-Warith</string>
    <string name="esm9797">Maha Mewarisi, Yang Mewarisi Segalanya</string>
    <string name="esm979797">{Dan sesungguhnya benar-benar Kami-lah yang menghidupkan dan mematikan dan Kami (pulalah) yang mewarisi. }.Surah Al-Hijr 23</string>
    <string name="esm97979797">{Dan mengapa kamu tidak menafkahkan (sebagian hartamu) pada jalan Allah, padahal Allah-lah yang mempusakai (mempunyai) langit dan bumi? Tidak sama di antara kamu orang yang menafkahkan (hartanya) dan berperang sebelum penaklukan (Mekah). Mereka lebih tingi derajatnya daripada orang-orang yang menafkahkan (hartanya) dan berperang sesudah itu. Allah menjanjikan kepada masing-masing mereka (balasan) yang lebih baik. Dan Allah mengetahui apa yang kamu kerjakan. }.Surah Al-Hadid(Besi)10</string>
    <string name="esm98">Ar-Rashid</string>
    <string name="esm9898">Maha Pemberi Petunjuk ke Jalan Yang Benar, Maha Pandai</string>
    <string name="esm989898">{Tidak ada paksaan untuk (memasuki) agama (Islam); sesungguhnya telah jelas jalan yang benar daripada jalan yang sesat. Karena itu barangsiapa yang ingkar kepada Thaghut dan beriman kepada Allah, maka sesungguhnya ia telah berpegang kepada buhul tali yang amat kuat yang tidak akan putus. Dan Allah Maha Mendengar lagi Maha Mengetahui. }.Surah Al-Baqarah 256</string>
    <string name="esm98989898">{Dan sesungguhnya kami tidak mengetahui (dengan adanya penjagaan itu) apakah keburukan yang dikehendaki bagi orang yang di bumi ataukah Tuhan mereka menghendaki kebaikan bagi mereka. }.Surah A-Jin(Jin)10</string>
    <string name="esm99">As-Sabur</string>
    <string name="esm9999">Maha Sabar</string>
    <string name="esm999999">{Hai orang-orang yang beriman, jadikanlah sabar dan shalat sebagai penolongmu, sesungguhnya Allah beserta orang-orang yang sabar. }.Surah Al-Baqarah 153,{Hai orang-orang yang beriman, bersabarlah kamu dan kuatkanlah kesabaranmu dan tetaplah bersiap siaga (di perbatasan negerimu) dan bertakwalah kepada Allah, supaya kamu beruntung. }.Surah Ali ‘Imran 200</string>
    <string name="esm99999999">{kecuali orang-orang yang beriman dan mengerjakan amal saleh dan nasehat menasehati supaya mentaati kebenaran dan nasehat menasehati supaya menetapi kesabaran. }.Surah Al-‘Asr(Masa)3</string>
    <string name="play">Jalankan hanya dalam bahasa Arab</string>
    <string name="stop">berhenti</string>
    <string name="bybyback">kembali</string>
    <string name="esm44_44">{Senantiasa bertasbih kepada Allah apa yang ada di langit dan apa yang ada di bumi. Raja, Yang Maha Suci, Yang Maha Perkasa lagi Maha Bijaksana. }.Surah Al-Jumu’ah(Hari Jumaat)1</string>
    <string name="z8384">Ayat 83 dan 84</string>
    <string name="z2829">Ayat 28 dan 29</string>
    <string name="z117118">Ayat 117 dan 118</string>
    <string name="z1617">Ayat 16 dan 17</string>
    <string name="z8889">Ayat 88 dan 89</string>
    <string name="z8788">Ayat 87 dan 88</string>
    <string name="z8990">Ayat 89 dan 90</string>
    <string name="z1516">Ayat 15 dan 16</string>
    <string name="z8586">Ayat 85 dan 86</string>
    <string name="z285286">Ayat 285 dan 286</string>
    <string name="z2627">Ayat 26 dan 27</string>
    <string name="z173174">Ayat 173 dan 174</string>
    <string name="z9394">Ayat 93 dan 94</string>
    <string name="z9798">Ayat 97 dan 98</string>
    <string name="z110111">Ayat 110 dan 111</string>
    <string name="z128129">Ayat 128 dan 129</string>
    <string name="z2628">Ayat dari 26 hingga 28</string>
    <string name="z3541">Ayat dari 35 hingga 41</string>
    <string name="z8389">Ayat dari 83 hingga 89</string>
    <string name="z4_6">Ayat dari 4 hingga 6</string>
    <string name="z127129">Ayat dari 127 hingga 129</string>
    <string name="z155157">Ayat dari 155 hingga 157</string>
    <string name="z2536">Ayat dari 25 hingga 36</string>
    <string name="z4_7">Ayat dari 4 hingga 7</string>
    <string name="z3537">Ayat dari 35 hingga 37</string>
    <string name="z7_9">Ayat dari 7 hingga 9</string>
    <string name="z200202">Ayat dari 200 hingga 202</string>
    <string name="z191194">Ayat dari 191 hingga 194</string>
    <string name="z6366">Ayat dari 63 hingga 66</string>
    <string name="z1_7">Ayat dari 1 hingga 7</string>
    <string name="z1_4">Ayat dari 1 hingga 4</string>
    <string name="z1_5">Ayat dari 1 hingga 5</string>
    <string name="z1_6">Ayat dari 1 hingga 6</string>
    <string name="z8082">Ayat dari 80 hingga 82</string>
    <string name="send">Bagikan aplikasi</string>
    <string name="surah7">Surah Al-A’raaf (Tempat Tertin)</string>
    <string name="surah12">Surah Yusuf (Nabi Yusuf a.s.)</string>
    <string name="surah21">Surah Al-Anbiyaa’</string>
    <string name="sourah38">Surah Saad</string>
    <string name="sourah11">Surah Hud(Nabi Hud a.s.)</string>
    <string name="sourah23">Surah Al-Mu’minun(Golongan ya)</string>
    <string name="sourah26">Surah Asy-Syu’araa(Para Penya)</string>
    <string name="sourah71">Surah Nuh(Nabi Nuh a.s.)</string>
    <string name="sourah2">Surah Al-Baqarah(Lembu Betina)</string>
    <string name="sourah37">Surah As-Saaffat(Yang Teratur)</string>
    <string name="sourah14">Surah Ibrahim(Nabi Ibrahim a.s)</string>
    <string name="sourah60">Surah Al-Mumtahanah(Perempuan)</string>
    <string name="sourah28">Surah Al-Qasas(Cerita-cerita)</string>
    <string name="sourah20">Surah Taahaa</string>
    <string name="sourah10">Surah Yunus(Nabi Yunus a.s.)</string>
    <string name="sourah27">Surah An-Naml(Semut)</string>
    <string name="sourah5">Surah Al-Maa’idah(Hidangan)</string>
    <string name="sourah29">Surah Al-‘Ankabut(Labah-labah)</string>
    <string name="sourah19">Surah Maryam(Siti Maryam)</string>
    <string name="sourah3">Surah Ali ‘Imran(Keluarga Imr)</string>
    <string name="sourah46">Surah Al-Ahqaaf(Bukit-bukit P)</string>
    <string name="sourah59">Surah Al-Hasyr(Pengusiran)</string>
    <string name="sourah40">Surah Al-Ghafir</string>
    <string name="sourah18">Surah Al-Kahfi(Gua)</string>
    <string name="sourah66">Surah At-Tahrim(Mengharamkan)</string>
    <string name="sourah4">Surah An-Nisaa’(Wanita)</string>
    <string name="sourah25">Surah Al-Furqaan(Pembeza Kebe)</string>
    <string name="sourah1">Surah Al-Fatihah(Pembukaan)</string>
    <string name="sourah112">Surah Al-Ikhlas(Tulus Ikhlas)</string>
    <string name="sourah113">Surah Al-Falaq(Waktu Subuh)</string>
    <string name="sourah114">Surah An-Naas(Manusia)</string>
    <string name="sourah17">Surah Al-Israa’(Perjalanan Ma)</string>
    <string name="sourah9">Surah At-Taubah(Pengampunan)</string>
    <string name="turnlang">Ubah bahasanya</string>
    <string name="sharetwitter">Bagikan tautan aplikasi(Twitter)</string>
    <string name="sharefacebook">Bagikan tautan aplikasi(Facebook)</string>
    <string name="sharegmail">Bagikan tautan aplikasi(Gmail)</string>
    <string name="sharewhatapp">Bagikan tautan aplikasi(What\'s App)</string>
    <string name="shareinstagram">Bagikan tautan aplikasi(Instagram)</string>
    <string name="sharetumblr">Bagikan tautan aplikasi(Tumblr)</string>
    <string name="shareviber">Bagikan tautan aplikasi(Viber)</string>
    <string name="sharelinkedin">Bagikan tautan aplikasi(Linkedin)</string>
    <string name="sharesnapchat">Bagikan tautan aplikasi(Snapchat)</string>
    <string name="shareskype">Bagikan tautan aplikasi(Skype)</string>
    <string name="sharetelegram">Bagikan tautan aplikasi(Telegram)</string>
    <string name="sharereddit">Bagikan tautan aplikasi(Reddit)</string>
    <string name="dialog_title">Versi Baru Tersedia</string>
    <string name="dialog_message">Versi baru aplikasi tersedia, silakan klik di bawah ini untuk memperbarui versi
        terbaru.
    </string>
    <string name="dialog_positive_button_title">Memperbarui</string>
    <string name="all_records_deleted">Semua rekaman telah berhasil dihapus</string>
    <string name="app_settings">Pengaturan Audio:</string>
    <string name="available_space">Tersedia ruang: %s</string>
    <string name="bookmarks">Bookmarks</string>
    <string name="btn_cancel">Batalkan</string>
    <string name="btn_no">Tidak</string>
    <string name="btn_play">Run</string>
    <string name="btn_save">Simpan</string>
    <string name="btn_yes">Ya</string>
    <string name="delete_all">Hapus semua rekaman</string>
    <string name="delete_all_records">Hapus semua rekaman dan tidak akan bisa diambil?</string>
    <string name="delete_record">Hapus ini pendaftaran %s?</string>
    <string name="error_cant_create_file">Tidak dapat membuat file</string>
    <string name="error_failed_to_init_player">Gagal memulai startup</string>
    <string name="error_failed_to_init_recorder">Gagal memulai perekaman</string>
    <string name="error_failed_to_rename">Gagal mengganti nama registri!</string>
    <string name="error_file_exists">Nama file ini sudah ada!</string>
    <string name="error_invalid_output_file">File output tidak valid</string>
    <string name="error_permission_denied">Permintaan izin ditolak</string>
    <string name="error_player_data_source">operator tidak dapat membaca file</string>
    <string name="error_unable_to_read_sound_file">Tidak dapat membaca file audio</string>
    <string name="error_unknown">Kesalahan tidak dikenal</string>
    <string name="failed_to_delete_all_records">Gagal menghapus semua pendaftaran</string>
    <string name="fetchs">Koneksi internet</string>
    <string name="hold_button_to_record">Mulai merekam</string>
    <string name="hold_button_to_record2">Saat merekam, silakan terus menyentuh</string>
    <string name="import_progress">Impor file audio …</string>
    <string name="keep_screen_on">Jangan mematikan layar selama perekaman</string>
    <string name="no_bookmarks">Bookmark kosong.</string>
    <string name="no_records">Rekaman kosong.</string>
    <string name="other_settings">Lainnya:</string>
    <string name="playback">Jalankan: %s</string>
    <string name="please_select_record_to_share">Silakan pilih atau daftarkan file audio untuk dibagikan</string>
    <string name="record_in_stereo">Suara stereo</string>
    <string name="record_name">Nama baru</string>
    <string name="record_processing">Pengolahan File …</string>
    <string name="recording">Pendaftaran: %s</string>
    <string name="recording_is_on">Rekaman aktif ON</string>
    <string name="recording_progress">Pendaftaran&#8230;</string>
    <string name="recording_paused">dijeda</string>
    <string name="recording_settings">Pengaturan registri:</string>
    <string name="records">Rekaman</string>
    <string name="recordtoast">Waktu terdaftar adalah:</string>
    <string name="settingss">Pengaturan</string>
    <string name="share_record">Bagikan Pendaftaran: %s</string>
    <string name="slide_to_cancel">Seret untuk membatalkan</string>
    <string name="store_records_public">Simpan rekaman di folder publik</string>
    <string name="today">Hari ini</string>
    <string name="total_duration">Total periode yang direkam: %s</string>
    <string name="total_record_count">Total jumlah catatan: %d</string>
    <string name="warning">Peringatan!</string>
    <string name="yesterday">Kemarin</string>
    <string name="private_dir_warning">Catatan akan disimpan di direktori pribadi aplikasi yang tidak terlihat oleh aplikasi lain</string>
    <string name="public_dir_warning">Catatan akan disimpan di direktori umum di perangkat Anda yang terlihat untuk aplikasi lain</string>
    <string name="error_on_recording">Kesalahan perekaman!</string>

    <string-array name="theme_colors2">
        <item>Tema biru-abu-abu</item>
        <item>Tema Hitam</item>
        <item>Tema teal</item>
        <item>Tema Biru</item>
        <item>Tema Ungu Tua</item>
        <item>Tema merah muda</item>
        <item>Tema oranye gelap</item>
        <item>tema merah</item>
        <item>Tema Coklat</item>
        <item>Tema Hijau</item>
        <item>Tema abu-abu</item>
        <item>Tema Biru Tua</item>
        <item>Tema Biru Muda</item>
        <item>Tema hijau muda</item>
        <item>Tema warna terang</item>
    </string-array>

    <string-array name="formats">
        <item>Format: MP3</item>
        <item>Format: Wav</item>
    </string-array>

    <string-array name="sample_rates">
        <item>Tingkat sampel: 8000</item>
        <item>Tingkat sampel: 16000</item>
        <item>Tingkat sampel: 32000</item>
        <item>Tingkat sampel: 44100</item>
        <item>Tingkat sampel: 48000</item>
    </string-array>

    <string-array name="bit_rates">
        <item>Kecepatan bit: 24kbps</item>
        <item>Kecepatan bit: 48kbps</item>
        <item>Kecepatan bit: 96kbps</item>
        <item>Kecepatan bit: 128kbps</item>
        <item>Kecepatan bit: 192kbps</item>
    </string-array>
    <string name="wifion">Wi-Fi</string>

    <string name="aya33_1" >Dialah yang telah mengutus Rasul-Nya (dengan membawa) petunjuk (Al-Quran) dan agama yang benar untuk dimenangkan-Nya atas segala agama, walaupun orang-orang musyrikin tidak menyukai.{33}</string>
    <string name="aya114_2" >Maka patutkah aku mencari hakim selain daripada Allah, padahal Dialah yang telah menurunkan kitab (Al Quran) kepadamu dengan terperinci? Orang-orang yang telah Kami datangkan kitab kepada mereka, mereka mengetahui bahwa Al Quran itu diturunkan dari Tuhanmu dengan sebenarnya. Maka janganlah kamu sekali-kali termasuk orang yang ragu-ragu.{114}</string>
    <string name="aya41_3" >Tidaklah kamu tahu bahwasanya Allah: kepada-Nya bertasbih apa yang di langit dan di bumi dan (juga) burung dengan mengembangkan sayapnya. Masing-masing telah mengetahui (cara) sembahyang dan tasbihnya, dan Allah Maha Mengetahui apa yang mereka kerjakan.{41}Dan kepunyaan Allah-lah kerajaan langit dan bumi dan kepada Allah-lah kembali (semua makhluk).{42}Tidaklah kamu melihat bahwa Allah mengarak awan, kemudian mengumpulkan antara (bagian-bagian)nya, kemudian menjadikannya bertindih-tindih, maka kelihatanlah olehmu hujan keluar dari celah-celahnya dan Allah (juga) menurunkan (butiran-butiran) es dari langit, (yaitu) dari (gumpalan-gumpalan awan seperti) gunung-gunung, maka ditimpakan-Nya (butiran-butiran) es itu kepada siapa yang dikehendaki-Nya dan dipalingkan-Nya dari siapa yang dikehendaki-Nya. Kilauan kilat awan itu hampir-hampir menghilangkan penglihatan.{43}Allah mempergantikan malam dan siang. Sesungguhnya pada yang demikian itu terdapat pelajaran yang besar bagi orang-orang yang mempunyai penglihatan.{44}Dan Allah telah menciptakan semua jenis hewan dari air, maka sebagian dari hewan itu ada yang berjalan di atas perutnya dan sebagian berjalan dengan dua kaki sedang sebagian (yang lain) berjalan dengan empat kaki. Allah menciptakan apa yang dikehendaki-Nya, sesungguhnya Allah Maha Kuasa atas segala sesuatu.{45}Sesungguhnya Kami telah menurunkan ayat-ayat yang menjelaskan. Dan Allah memimpin siapa yang dikehendaki-Nya kepada jalan yang lurus.{46}</string>
    <string name="aya28_4" >Mengapa kamu kafir kepada Allah, padahal kamu tadinya mati, lalu Allah menghidupkan kamu, kemudian kamu dimatikan dan dihidupkan-Nya kembali, kemudian kepada-Nya-lah kamu dikembalikan?{28}Dialah Allah, yang menjadikan segala yang ada di bumi untuk kamu dan Dia berkehendak (menciptakan) langit, lalu dijadikan-Nya tujuh langit. Dan Dia Maha Mengetahui segala sesuatu.{29}</string>
    <string name="aya163_5" >Dan Tuhanmu adalah Tuhan Yang Maha Esa; tidak ada Tuhan melainkan Dia Yang Maha Pemurah lagi Maha Penyayang.{163}Sesungguhnya dalam penciptaan langit dan bumi, silih bergantinya malam dan siang, bahtera yang berlayar di laut membawa apa yang berguna bagi manusia, dan apa yang Allah turunkan dari langit berupa air, lalu dengan air itu Dia hidupkan bumi sesudah mati (kering)-nya dan Dia sebarkan di bumi itu segala jenis hewan, dan pengisaran angin dan awan yang dikendalikan antara langit dan bumi; sungguh (terdapat) tanda-tanda (keesaan dan kebesaran Allah) bagi kaum yang memikirkan.{164}</string>
    <string name="aya71_6" >Katakanlah: "Apakah kita akan menyeru selain daripada Allah, sesuatu yang tidak dapat mendatangkan kemanfaatan kepada kita dan tidak (pula) mendatangkan kemudharatan kepada kita dan (apakah) kita akan kembali ke belakang, sesudah Allah memberi petunjuk kepada kita, seperti orang yang telah disesatkan oleh syaitan di pesawangan yang menakutkan; dalam keadaan bingung, dia mempunyai kawan-kawan yang memanggilnya kepada jalan yang lurus (dengan mengatakan): "Marilah ikuti kami". Katakanlah: "Sesungguhnya petunjuk Allah itulah (yang sebenarnya) petunjuk; dan kita disuruh agar menyerahkan diri kepada Tuhan semesta alam,{71}dan agar mendirikan sembahyang serta bertakwa kepada-Nya". Dan Dialah Tuhan yang kepada-Nya-lah kamu akan dihimpunkan.{72}Dan Dialah yang menciptakan langit dan bumi dengan benar. Dan benarlah perkataan-Nya di waktu Dia mengatakan: "Jadilah, lalu terjadilah", dan di tangan-Nya-lah segala kekuasaan di waktu sangkakala ditiup. Dia mengetahui yang ghaib dan yang nampak. Dan Dialah Yang Maha Bijaksana lagi Maha Mengetahui.{73}</string>
    <string name="aya95_7" >Sesungguhnya Allah menumbuhkan butir tumbuh-tumbuhan dan biji buah-buahan. Dia mengeluarkan yang hidup dari yang mati dan mengeluarkan yang mati dari yang hidup. (Yang memiliki sifat-sifat) demikian ialah Allah, maka mengapa kamu masih berpaling?{95}Dia menyingsingkan pagi dan menjadikan malam untuk beristirahat, dan (menjadikan) matahari dan bulan untuk perhitungan. Itulah ketentuan Allah Yang Maha Perkasa lagi Maha Mengetahui.{96}Dan Dialah yang menjadikan bintang-bintang bagimu, agar kamu menjadikannya petunjuk dalam kegelapan di darat dan di laut. Sesungguhnya Kami telah menjelaskan tanda-tanda kebesaran (Kami) kepada orang-orang yang mengetahui.{97}Dan Dialah yang menciptakan kamu dari seorang diri, maka (bagimu) ada tempat tetap dan tempat simpanan. Sesungguhnya telah Kami jelaskan tanda-tanda kebesaran Kami kepada orang-orang yang mengetahui.{98}Dan Dialah yang menurunkan air hujan dari langit, lalu Kami tumbuhkan dengan air itu segala macam tumbuh-tumbuhan maka Kami keluarkan dari tumbuh-tumbuhan itu tanaman yang menghijau. Kami keluarkan dari tanaman yang menghijau itu butir yang banyak; dan dari mayang korma mengurai tangkai-tangkai yang menjulai, dan kebun-kebun anggur, dan (Kami keluarkan pula) zaitun dan delima yang serupa dan yang tidak serupa. Perhatikanlah buahnya di waktu pohonnya berbuah dan (perhatikan pulalah) kematangannya. Sesungguhnya pada yang demikian itu ada tanda-tanda (kekuasaan Allah) bagi orang-orang yang beriman.{99}Dan mereka (orang-orang musyrik) menjadikan jin itu sekutu bagi Allah, padahal Allah-lah yang menciptakan jin-jin itu, dan mereka membohong (dengan mengatakan): "Bahwasanya Allah mempunyai anak laki-laki dan perempuan", tanpa (berdasar) ilmu pengetahuan. Maha Suci Allah dan Maha Tinggi dari sifat-sifat yang mereka berikan.{100}Dia Pencipta langit dan bumi. Bagaimana Dia mempunyai anak padahal Dia tidak mempunyai isteri. Dia menciptakan segala sesuatu; dan Dia mengetahui segala sesuatu.{101}</string>
    <string name="aya1_8" >Alif laam raa. Inilah ayat-ayat Al Quran yang mengandung hikmah.{1}Patutkah menjadi keheranan bagi manusia bahwa Kami mewahyukan kepada seorang laki-laki di antara mereka: "Berilah peringatan kepada manusia dan gembirakanlah orang-orang beriman bahwa mereka mempunyai kedudukan yang tinggi di sisi Tuhan mereka". Orang-orang kafir berkata: "Sesungguhnya orang ini (Muhammad) benar-benar adalah tukang sihir yang nyata".{2}Sesungguhnya Tuhan kamu ialah Allah Yang menciptakan langit dan bumi dalam enam masa, kemudian Dia bersemayam di atas \'Arsy untuk mengatur segala urusan. Tiada seorangpun yang akan memberi syafa\'at kecuali sesudah ada izin-Nya. (Dzat) yang demikian itulah Allah, Tuhan kamu, maka sembahlah Dia. Maka apakah kamu tidak mengambil pelajaran?{3}Hanya kepada-Nya-lah kamu semuanya akan kembali; sebagai janji yang benar daripada Allah, sesungguhnya Allah menciptakan makhluk pada permulaannya kemudian mengulanginya (menghidupkannya) kembali (sesudah berbangkit), agar Dia memberi pembalasan kepada orang-orang yang beriman dan yang mengerjakan amal saleh dengan adil. Dan untuk orang-orang kafir disediakan minuman air yang panas dan azab yang pedih disebabkan kekafiran mereka.{4}Dialah yang menjadikan matahari bersinar dan bulan bercahaya dan ditetapkan-Nya manzilah-manzilah (tempat-tempat) bagi perjalanan bulan itu, supaya kamu mengetahui bilangan tahun dan perhitungan (waktu). Allah tidak menciptakan yang demikian itu melainkan dengan hak. Dia menjelaskan tanda-tanda (kebesaran-Nya) kepada orang-orang yang mengetahui.{5}Sesungguhnya pada pertukaran malam dan siang itu dan pada apa yang diciptakan Allah di langit dan di bumi, benar-benar terdapat tanda-tanda (kekuasaan-Nya) bagi orang-orang yang bertakwa.{6}</string>
    <string name="aya6_9" >Dan tidak ada suatu binatang melata pun di bumi melainkan Allah-lah yang memberi rezekinya, dan Dia mengetahui tempat berdiam binatang itu dan tempat penyimpanannya. Semuanya tertulis dalam Kitab yang nyata (Lauh mahfuzh).{6}Dan Dialah yang menciptakan langit dan bumi dalam enam masa, dan adalah singgasana-Nya (sebelum itu) di atas air, agar Dia menguji siapakah di antara kamu yang lebih baik amalnya, dan jika kamu berkata (kepada penduduk Mekah): "Sesungguhnya kamu akan dibangkitkan sesudah mati", niscaya orang-orang yang kafir itu akan berkata: "Ini tidak lain hanyalah sihir yang nyata".{7}</string>
    <string name="aya12_10" >Dialah Tuhan yang memperlihatkan kilat kepadamu untuk menimbulkan ketakutan dan harapan, dan Dia mengadakan awan mendung.{12}Dan guruh itu bertasbih dengan memuji Allah, (demikian pula) para malaikat karena takut kepada-Nya, dan Allah melepaskan halilintar, lalu menimpakannya kepada siapa yang Dia kehendaki, dan mereka berbantah-bantahan tentang Allah, dan Dialah Tuhan Yang Maha keras siksa-Nya.{13}</string>
    <string name="aya10_11" >Dialah, Yang telah menurunkan air hujan dari langit untuk kamu, sebahagiannya menjadi minuman dan sebahagiannya (menyuburkan) tumbuh-tumbuhan, yang pada (tempat tumbuhnya) kamu menggembalakan ternakmu.﴾10﴿Dia menumbuhkan bagi kamu dengan air hujan itu tanam-tanaman; zaitun, korma, anggur dan segala macam buah-buahan. Sesungguhnya pada yang demikian itu benar-benar ada tanda (kekuasaan Allah) bagi kaum yang memikirkan.{11}Dan Dia menundukkan malam dan siang, matahari dan bulan untukmu. Dan bintang-bintang itu ditundukkan (untukmu) dengan perintah-Nya. Sesungguhnya pada yang demikian itu benar-benar ada tanda-tanda (kekuasaan Allah) bagi kaum yang memahami(nya),{12}dan Dia (menundukkan pula) apa yang Dia ciptakan untuk kamu di bumi ini dengan berlain-lainan macamnya. Sesungguhnya pada yang demikian itu benar-benar terdapat tanda (kekuasaan Allah) bagi kaum yang mengambil pelajaran.{13}Dan Dialah, Allah yang menundukkan lautan (untukmu), agar kamu dapat memakan daripadanya daging yang segar (ikan), dan kamu mengeluarkan dari lautan itu perhiasan yang kamu pakai; dan kamu melihat bahtera berlayar padanya, dan supaya kamu mencari (keuntungan) dari karunia-Nya, dan supaya kamu bersyukur.{14}Dan Dia menancapkan gunung-gunung di bumi supaya bumi itu tidak goncang bersama kamu, (dan Dia menciptakan) sungai-sungai dan jalan-jalan agar kamu mendapat petunjuk,{15}dan (Dia ciptakan) tanda-tanda (penunjuk jalan). Dan dengan bintang-bintang itulah mereka mendapat petunjuk.﴾16﴿Maka apakah (Allah) yang menciptakan itu sama dengan yang tidak dapat menciptakan (apa-apa)?. Maka mengapa kamu tidak mengambil pelajaran.{17}Dan jika kamu menghitung-hitung nikmat Allah, niscaya kamu tak dapat menentukan jumlahnya. Sesungguhnya Allah benar-benar Maha Pengampun lagi Maha Penyayang.{18}</string>
    <string name="aya1_12" >Semua yang berada di langit dan yang berada di bumi bertasbih kepada Allah (menyatakan kebesaran Allah). Dan Dialah Yang Maha Perkasa lagi Maha Bijaksana.{1}Kepunyaan-Nya-lah kerajaan langit dan bumi, Dia menghidupkan dan mematikan, dan Dia Maha Kuasa atas segala sesuatu.{2}Dialah Yang Awal dan Yang Akhir Yang Zhahir dan Yang Bathin; dan Dia Maha Mengetahui segala sesuatu.{3}Dialah yang menciptakan langit dan bumi dalam enam masa: Kemudian Dia bersemayam di atas \'Arsy. Dia mengetahui apa yang masuk ke dalam bumi dan apa yang keluar daripadanya dan apa yang turun dari langit dan apa yang naik kepada-Nya. Dan Dia bersama kamu di mana saja kamu berada. Dan Allah Maha Melihat apa yang kamu kerjakan.{4}Kepunyaan-Nya-lah kerajaan langit dan bumi. Dan kepada Allah-lah dikembalikan segala urusan.{5}Dialah yang memasukkan malam ke dalam siang dan memasukkan siang ke dalam malam. Dan Dia Maha Mengetahui segala isi hati.{6}</string>
    <string name="aya52_13" >Dan sesungguhnya Kami telah mendatangkan sebuah Kitab (Al Quran) kepada mereka yang Kami telah menjelaskannya atas dasar pengetahuan Kami; menjadi petunjuk dan rahmat bagi orang-orang yang beriman.{52}Tiadalah mereka menunggu-nunggu kecuali (terlaksananya kebenaran) Al Quran itu. Pada hari datangnya kebenaran pemberitaan Al Quran itu, berkatalah orang-orang yang melupakannya sebelum itu: "Sesungguhnya telah datang rasul-rasul Tuhan kami membawa yang hak, maka adakah bagi kami pemberi syafa'at yang akan memberi syafa'at bagi kami, atau dapatkah kami dikembalikan (ke dunia) sehingga kami dapat beramal yang lain dari yang pernah kami amalkan?". Sungguh mereka telah merugikan diri mereka sendiri dan telah lenyaplah dari mereka tuhan-tuhan yang mereka ada-adakan.{53}Sesungguhnya Tuhan kamu ialah Allah yang telah menciptakan langit dan bumi dalam enam masa, lalu Dia bersemayam di atas \'Arsy. Dia menutupkan malam kepada siang yang mengikutinya dengan cepat, dan (diciptakan-Nya pula) matahari, bulan dan bintang-bintang (masing-masing) tunduk kepada perintah-Nya. Ingatlah, menciptakan dan memerintah hanyalah hak Allah. Maha Suci Allah, Tuhan semesta alam.{54}Berdoalah kepada Tuhanmu dengan berendah diri dan suara yang lembut. Sesungguhnya Allah tidak menyukai orang-orang yang melampaui batas.{55}Dan janganlah kamu membuat kerusakan di muka bumi, sesudah (Allah) memperbaikinya dan berdoalah kepada-Nya dengan rasa takut (tidak akan diterima) dan harapan (akan dikabulkan). Sesungguhnya rahmat Allah amat dekat kepada orang-orang yang berbuat baik.{56}Dan Dialah yang meniupkan angin sebagai pembawa berita gembira sebelum kedatangan rahmat-Nya (hujan); hingga apabila angin itu telah membawa awan mendung, Kami halau ke suatu daerah yang tandus, lalu Kami turunkan hujan di daerah itu, maka Kami keluarkan dengan sebab hujan itu pelbagai macam buah-buahan. Seperti itulah Kami membangkitkan orang-orang yang telah mati, mudah-mudahan kamu mengambil pelajaran.{57}Dan tanah yang baik, tanaman-tanamannya tumbuh subur dengan seizin Allah; dan tanah yang tidak subur, tanaman-tanamannya hanya tumbuh merana. Demikianlah Kami mengulangi tanda-tanda kebesaran (Kami) bagi orang-orang yang bersyukur.{58}</string>
    <string name="aya1_14" >Alif laam miim raa. Ini adalah ayat-ayat Al Kitab (Al Quran). Dan Kitab yang diturunkan kepadamu daripada Tuhanmu itu adalah benar: akan tetapi kebanyakan manusia tidak beriman (kepadanya).{1}Allah-lah Yang meninggikan langit tanpa tiang (sebagaimana) yang kamu lihat, kemudian Dia bersemayam di atas \'Arasy, dan menundukkan matahari dan bulan. Masing-masing beredar hingga waktu yang ditentukan. Allah mengatur urusan (makhluk-Nya), menjelaskan tanda-tanda (kebesaran-Nya), supaya kamu meyakini pertemuan(mu) dengan Tuhanmu.{2}Dan Dialah Tuhan yang membentangkan bumi dan menjadikan gunung-gunung dan sungai-sungai padanya. Dan menjadikan padanya semua buah-buahan berpasang-pasangan, Allah menutupkan malam kepada siang. Sesungguhnya pada yang demikian itu terdapat tanda-tanda (kebesaran Allah) bagi kaum yang memikirkan.{3}Dan di bumi ini terdapat bagian-bagian yang berdampingan, dan kebun-kebun anggur, tanaman-tanaman dan pohon korma yang bercabang dan yang tidak bercabang, disirami dengan air yang sama. Kami melebihkan sebahagian tanam-tanaman itu atas sebahagian yang lain tentang rasanya. Sesungguhnya pada yang demikian itu terdapat tanda-tanda (kebesaran Allah) bagi kaum yang berfikir.{4}</string>
    <string name="aya32_15" >Allah-lah yang telah menciptakan langit dan bumi dan menurunkan air hujan dari langit, kemudian Dia mengeluarkan dengan air hujan itu berbagai buah-buahan menjadi rezeki untukmu; dan Dia telah menundukkan bahtera bagimu supaya bahtera itu, berlayar di lautan dengan kehendak-Nya, dan Dia telah menundukkan (pula) bagimu sungai-sungai.{32}Dan Dia telah menundukkan (pula) bagimu matahari dan bulan yang terus menerus beredar (dalam orbitnya); dan telah menundukkan bagimu malam dan siang.{33}Dan Dia telah memberikan kepadamu (keperluanmu) dan segala apa yang kamu mohonkan kepadanya. Dan jika kamu menghitung nikmat Allah, tidaklah dapat kamu menghinggakannya. Sesungguhnya manusia itu, sangat zalim dan sangat mengingkari (nikmat Allah).{34}</string>
    <string name="aya9_16" >Dan Allah, Dialah Yang mengirimkan angin; lalu angin itu menggerakkan awan, maka Kami halau awan itu kesuatu negeri yang mati lalu Kami hidupkan bumi setelah matinya dengan hujan itu. Demikianlah kebangkitan itu.{9}Barangsiapa yang menghendaki kemuliaan, maka bagi Allah-lah kemuliaan itu semuanya. Kepada-Nya-lah naik perkataan-perkataan yang baik dan amal yang saleh dinaikkan-Nya. Dan orang-orang yang merencanakan kejahatan bagi mereka azab yang keras. Dan rencana jahat mereka akan hancur.{10}Dan Allah menciptakan kamu dari tanah kemudian dari air mani, kemudian Dia menjadikan kamu berpasangan (laki-laki dan perempuan). Dan tidak ada seorang perempuanpun mengandung dan tidak (pula) melahirkan melainkan dengan sepengetahuan-Nya. Dan sekali-kali tidak dipanjangkan umur seorang yang berumur panjang dan tidak pula dikurangi umurnya, melainkan (sudah ditetapkan) dalam Kitab (Lauh Mahfuzh). Sesungguhnya yang demikian itu bagi Allah adalah mudah.{11}Dan tiada sama (antara) dua laut; yang ini tawar, segar, sedap diminum dan yang lain asin lagi pahit. Dan dari masing-masing laut itu kamu dapat memakan daging yang segar dan kamu dapat mengeluarkan perhiasan yang dapat kamu memakainya, dan pada masing-masingnya kamu lihat kapal-kapal berlayar membelah laut supaya kamu dapat mencari karunia-Nya dan supaya kamu bersyukur.{12}Dia memasukkan malam ke dalam siang dan memasukkan siang ke dalam malam dan menundukkan matahari dan bulan, masing-masing berjalan menurut waktu yang ditentukan. Yang (berbuat) demikian itulah Allah Tuhanmu, kepunyaan-Nya-lah kerajaan. Dan orang-orang yang kamu seru (sembah) selain Allah tiada mempunyai apa-apa walaupun setipis kulit ari.{13}Jika kamu menyeru mereka, mereka tiada mendengar seruanmu; dan kalau mereka mendengar, mereka tidak dapat memperkenankan permintaanmu. Dan dihari kiamat mereka akan mengingkari kemusyirikanmu dan tidak ada yang dapat memberi keterangan kepadamu sebagai yang diberikan oleh Yang Maha Mengetahui.{14}</string>
    <string name="aya1_17" >Kitab (Al Quran ini) diturunkan oleh Allah Yang Maha Perkasa lagi Maha Bijaksana.{1}Sesunguhnya Kami menurunkan kepadamu Kitab (Al Quran) dengan (membawa) kebenaran. Maka sembahlah Allah dengan memurnikan ketaatan kepada-Nya.{2}Ingatlah, hanya kepunyaan Allah-lah agama yang bersih (dari syirik). Dan orang-orang yang mengambil pelindung selain Allah (berkata): "Kami tidak menyembah mereka melainkan supaya mereka mendekatkan kami kepada Allah dengan sedekat-dekatnya". Sesungguhnya Allah akan memutuskan di antara mereka tentang apa yang mereka berselisih padanya. Sesungguhnya Allah tidak menunjuki orang-orang yang pendusta dan sangat ingkar.{3}Kalau sekiranya Allah hendak mengambil anak, tentu Dia akan memilih apa yang dikehendaki-Nya di antara ciptaan-ciptaan yang telah diciptakan-Nya. Maha Suci Allah. Dialah Allah Yang Maha Esa lagi Maha Mengalahkan.{4}Dia menciptakan langit dan bumi dengan (tujuan) yang benar; Dia menutupkan malam atas siang dan menutupkan siang atas malam dan menundukkan matahari dan bulan, masing-masing berjalan menurut waktu yang ditentukan. Ingatlah Dialah Yang Maha Perkasa lagi Maha Pengampun.{5}Dia menciptakan kamu dari seorang diri kemudian Dia jadikan daripadanya isterinya dan Dia menurunkan untuk kamu delapan ekor yang berpasangan dari binatang ternak. Dia menjadikan kamu dalam perut ibumu kejadian demi kejadian dalam tiga kegelapan. Yang (berbuat) demikian itu adalah Allah, Tuhan kamu, Tuhan Yang mempunyai kerajaan. Tidak ada Tuhan selain Dia; maka bagaimana kamu dapat dipalingkan?{6}Jika kamu kafir maka sesungguhnya Allah tidak memerlukan (iman)mu dan Dia tidak meridhai kekafiran bagi hamba-Nya; dan jika kamu bersyukur, niscaya Dia meridhai bagimu kesyukuranmu itu; dan seorang yang berdosa tidak akan memikul dosa orang lain. Kemudian kepada Tuhanmulah kembalimu lalu Dia memberitakan kepadamu apa yang telah kamu kerjakan. Sesungguhnya Dia Maha Mengetahui apa yang tersimpan dalam (dada)mu.{7}</string>
    <string name="aya1_18" >Haa Miim{1}Kitab (ini) diturunkan dari Allah Yang Maha Perkasa lagi Maha Bijaksana.{2}Sesungguhnya pada langit dan bumi benar-benar terdapat tanda-tanda (kekuasaan Allah) untuk orang-orang yang beriman.{3}Dan pada penciptakan kamu dan pada binatang-binatang yang melata yang bertebaran (di muka bumi) terdapat tanda-tanda (kekuasaan Allah) untuk kaum yang meyakini,{4}dan pada pergantian malam dan siang dan hujan yang diturunkan Allah dari langit lalu dihidupkan-Nya dengan air hujan itu bumi sesudah matinya; dan pada perkisaran angin terdapat tanda-tanda (kekuasaan Allah) bagi kaum yang berakal.{5}Itulah ayat-ayat Allah yang Kami membacakannya kepadamu dengan sebenarnya; maka dengan perkataan manakah lagi mereka akan beriman sesudah (kalam) Allah dan keterangan-keterangan-Nya.{6}Kecelakaan besarlah bagi tiap-tiap orang yang banyak berdusta lagi banyak berdosa,{7}dia mendengar ayat-ayat Allah dibacakan kepadanya kemudian dia tetap menyombongkan diri seakan-akan dia tidak mendengarnya. Maka beri khabar gembiralah dia dengan azab yang pedih.{8}Dan apabila dia mengetahui barang sedikit tentang ayat-ayat Kami, maka ayat-ayat itu dijadikan olok-olok. Merekalah yang memperoleh azab yang menghinakan.{9}Di hadapan mereka neraka Jahannam dan tidak akan berguna bagi mereka sedikitpun apa yang telah mereka kerjakan, dan tidak pula berguna apa yang mereka jadikan sebagai sembahan-sembahan (mereka) dari selain Allah. Dan bagi mereka azab yang besar.{10}Ini (Al Quran) adalah petunjuk. Dan orang-orang yang kafir kepada ayat-ayat Tuhannya bagi mereka azab yaitu siksaan yang sangat pedih.{11}Allah-lah yang menundukkan lautan untukmu supaya kapal-kapal dapat berlayar padanya dengan seizin-Nya dan supaya kamu dapat mencari karunia -Nya dan mudah-mudahan kamu bersyukur.{12}Dan Dia telah menundukkan untukmu apa yang di langit dan apa yang di bumi semuanya, (sebagai rahmat) daripada-Nya. Sesungguhnya pada yang demikian itu benar-benar terdapat tanda-tanda (kekuasaan Allah) bagi kaum yang berfikir.{13}</string>
    <string name="aya53_19" >Dan Dialah yang membiarkan dua laut yang mengalir (berdampingan); yang ini tawar lagi segar dan yang lain asin lagi pahit; dan Dia jadikan antara keduanya dinding dan batas yang menghalangi.{53}Dan Dia (pula) yang menciptakan manusia dari air lalu dia jadikan manusia itu (punya) keturunan dan mushaharah dan adalah Tuhanmu Maha Kuasa.{54}Dan mereka menyembah selain Allah apa yang tidak memberi manfaat kepada mereka dan tidak (pula) memberi mudharat kepada mereka. Adalah orang-orang kafir itu penolong (syaitan untuk berbuat durhaka) terhadap Tuhannya.{55}</string>
    <string name="aya39_20" >Dialah yang menjadikan kamu khalifah-khalifah di muka bumi. Barangsiapa yang kafir, maka (akibat) kekafirannya menimpa dirinya sendiri. Dan kekafiran orang-orang yang kafir itu tidak lain hanyalah akan menambah kemurkaan pada sisi Tuhannya dan kekafiran orang-orang yang kafir itu tidak lain hanyalah akan menambah kerugian mereka belaka.{39}Katakanlah: "Terangkanlah kepada-Ku tentang sekutu-sekutumu yang kamu seru selain Allah. Perlihatkanlah kepada-Ku (bahagian) manakah dari bumi ini yang telah mereka ciptakan ataukah mereka mempunyai saham dalam (penciptaan) langit atau adakah Kami memberi kepada mereka sebuah Kitab sehingga mereka mendapat keterangan-keterangan yang jelas daripadanya? Sebenarnya orang-orang yang zalim itu sebahagian dari mereka tidak menjanjikan kepada sebahagian yang lain, melainkan tipuan belaka".{40}Sesungguhnya Allah menahan langit dan bumi supaya jangan lenyap; dan sungguh jika keduanya akan lenyap tidak ada seorangpun yang dapat menahan keduanya selain Allah. Sesungguhnya Dia adalah Maha Penyantun lagi Maha Pengampun.{41}</string>
    <string name="aya60_21" >Demikianlah, dan barangsiapa membalas seimbang dengan penganiayaan yang pernah ia derita kemudian ia dianiaya (lagi), pasti Allah akan menolongnya. Sesungguhnya Allah benar-benar Maha Pemaaf lagi Maha Pengampun.{60}Yang demikian itu, adalah karena sesungguhnya Allah (kuasa) memasukkan malam ke dalam siang dan memasukkan siang ke dalam malam dan bahwasanya Allah Maha Mendengar lagi Maha Melihat.{61}(Kuasa Allah) yang demikian itu, adalah karena sesungguhnya Allah, Dialah (Tuhan) Yang Haq dan sesungguhnya apa saja yang mereka seru selain dari Allah, itulah yang batil, dan sesungguhnya Allah, Dialah Yang Maha Tinggi lagi Maha Besar.{62}Apakah kamu tiada melihat, bahwasanya Allah menurunkan air dari langit, lalu jadilah bumi itu hijau? Sesungguhnya Allah Maha Halus lagi Maha Mengetahui.{63}Kepunyaan Allah-lah segala yang ada di langit dan segala yang ada di bumi. Dan sesungguhnya Allah benar-benar Maha Kaya lagi Maha Terpuji.{64}Apakah kamu tiada melihat bahwasanya Allah menundukkan bagimu apa yang ada di bumi dan bahtera yang berlayar di lautan dengan perintah-Nya. Dan Dia menahan (benda-benda) langit jatuh ke bumi, melainkan dengan izin-Nya? Sesungguhnya Allah benar-benar Maha Pengasih lagi Maha Penyayang kepada Manusia.{65}Dan Dialah Allah yang telah menghidupkan kamu, kemudian mematikan kamu, kemudian menghidupkan kamu (lagi), sesungguhnya manusia itu, benar-benar sangat mengingkari nikmat.{66}Bagi tiap-tiap umat telah Kami tetapkan syari\'at tertentu yang mereka lakukan, maka janganlah sekali-kali mereka membantah kamu dalam urusan (syari\'at) ini dan serulah kepada (agama) Tuhanmu. Sesungguhnya kamu benar-benar berada pada jalan yang lurus.{67}</string>
    <string name="aya1_22" >Segala puji bagi Allah Yang telah menciptakan langit dan bumi dan mengadakan gelap dan terang, namun orang-orang yang kafir mempersekutukan (sesuatu) dengan Tuhan mereka.{1}Dialah Yang menciptakan kamu dari tanah, sesudah itu ditentukannya ajal (kematianmu), dan ada lagi suatu ajal yang ada pada sisi-Nya (yang Dia sendirilah mengetahuinya), kemudian kamu masih ragu-ragu (tentang berbangkit itu).{2}</string>
    <string name="aya59_23" >Dan pada sisi Allah-lah kunci-kunci semua yang ghaib; tidak ada yang mengetahuinya kecuali Dia sendiri, dan Dia mengetahui apa yang di daratan dan di lautan, dan tiada sehelai daun pun yang gugur melainkan Dia mengetahuinya (pula), dan tidak jatuh sebutir biji-pun dalam kegelapan bumi, dan tidak sesuatu yang basah atau yang kering, melainkan tertulis dalam kitab yang nyata (Lauh Mahfudz)"{59}Dan Dialah yang menidurkan kamu di malam hari dan Dia mengetahui apa yang kamu kerjakan di siang hari, kemudian Dia membangunkan kamu pada siang hari untuk disempurnakan umur(mu) yang telah ditentukan, kemudian kepada Allah-lah kamu kembali, lalu Dia memberitahukan kepadamu apa yang dahulu kamu kerjakan.{60}Dan Dialah yang mempunyai kekuasaan tertinggi di atas semua hamba-Nya, dan diutus-Nya kepadamu malaikat-malaikat penjaga, sehingga apabila datang kematian kepada salah seorang di antara kamu, ia diwafatkan oleh malaikat-malaikat Kami, dan malaikat-malaikat Kami itu tidak melalaikan kewajibannya.{61}Kemudian mereka (hamba Allah) dikembalikan kepada Allah, Penguasa mereka yang sebenarnya. Ketahuilah bahwa segala hukum (pada hari itu) kepunyaan-Nya. Dan Dialah Pembuat Perhitungan yang paling cepat.{62}</string>
    <string name="aya164_24" >Katakanlah: "Apakah aku akan mencari Tuhan selain Allah, padahal Dia adalah Tuhan bagi segala sesuatu. Dan tidaklah seorang membuat dosa melainkan kemudharatannya kembali kepada dirinya sendiri; dan seorang yang berdosa tidak akan memikul dosa orang lain. Kemudian kepada Tuhanmulah kamu kembali, dan akan diberitakan-Nya kepadamu apa yang kamu perselisihkan".{164}Dan Dialah yang menjadikan kamu penguasa-penguasa di bumi dan Dia meninggikan sebahagian kamu atas sebahagian (yang lain) beberapa derajat, untuk mengujimu tentang apa yang diberikan-Nya kepadamu. Sesungguhnya Tuhanmu amat cepat siksaan-Nya dan sesungguhnya Dia Maha Pengampun lagi Maha Penyayang.{165}</string>
    <string name="aya187_25" >Mereka menanyakan kepadamu tentang kiamat: "Bilakah terjadinya?" Katakanlah: "Sesungguhnya pengetahuan tentang kiamat itu adalah pada sisi Tuhanku; tidak seorangpun yang dapat menjelaskan waktu kedatangannya selain Dia. Kiamat itu amat berat (huru haranya bagi makhluk) yang di langit dan di bumi. Kiamat itu tidak akan datang kepadamu melainkan dengan tiba-tiba". Mereka bertanya kepadamu seakan-akan kamu benar-benar mengetahuinya. Katakanlah: "Sesungguhnya pengetahuan tentang bari kiamat itu adalah di sisi Allah, tetapi kebanyakan manusia tidak mengetahui".{187}Katakanlah: "Aku tidak berkuasa menarik kemanfaatan bagi diriku dan tidak (pula) menolak kemudharatan kecuali yang dikehendaki Allah. Dan sekiranya aku mengetahui yang ghaib, tentulah aku membuat kebajikan sebanyak-banyaknya dan aku tidak akan ditimpa kemudharatan. Aku tidak lain hanyalah pemberi peringatan, dan pembawa berita gembira bagi orang-orang yang beriman".{188}Dialah Yang menciptakan kamu dari diri yang satu dan dari padanya Dia menciptakan isterinya, agar dia merasa senang kepadanya. Maka setelah dicampurinya, isterinya itu mengandung kandungan yang ringan, dan teruslah dia merasa ringan (beberapa waktu). Kemudian tatkala dia merasa berat, keduanya (suami-isteri) bermohon kepada Allah, Tuhannya seraya berkata: "Sesungguhnya jika Engkau memberi kami anak yang saleh, tentulah kami termasuk orang-orang yang bersyukur".{189}Tatkala Allah memberi kepada keduanya seorang anak yang sempurna, maka keduanya menjadikan sekutu bagi Allah terhadap anak yang telah dianugerahkan-Nya kepada keduanya itu. Maka Maha Tinggi Allah dari apa yang mereka persekutukan.{190}Apakah mereka mempersekutukan (Allah dengan) berhada-berhala yang tak dapat menciptakan sesuatupun? Sedangkan berhala-berhala itu sendiri buatan orang.{191}Dan berhala-berhala itu tidak mampu memberi pertolongan kepada penyembah-penyembahnya dan kepada dirinya sendiripun berhala-berha]a itu tidak dapat memberi pertolongan.{192}Dan jika kamu (hai orang-orang musyrik) menyerunya (berhala) untuk memberi petunjuk kepadamu, tidaklah berhala-berhala itu dapat memperkenankan seruanmu; sama saja (hasilnya) buat kamu menyeru mereka ataupun kamu herdiam diri.{193}Sesungguhnya berhala-berhala yang kamu seru selain Allah itu adalah makhluk (yang lemah) yang serupa juga dengan kamu. Maka serulah berhala-berhala itu lalu biarkanlah mereka mmperkenankan permintaanmu, jika kamu memang orang-orang yang benar.{194}</string>
    <string name="aya66_26" >Ingatlah, sesungguhnya kepunyaan Allah semua yang ada di langit dan semua yang ada di bumi. Dan orang-orang yang menyeru sekutu-sekutu selain Allah, tidaklah mengikuti (suatu keyakinan). Mereka tidak mengikuti kecuali prasangka belaka, dan mereka hanyalah menduga-duga.{66}Dialah yang menjadikan malam bagi kamu supaya kamu beristirahat padanya dan (menjadikan) siang terang benderang (supaya kamu mencari karunia Allah). Sesungguhnya pada yang demikian itu terdapat tanda-tanda (kekuasaan Allah) bagi orang-orang yang mendengar.{67}Mereka (orang-orang Yahudi dan Nasrani) berkata: "Allah mempuyai anak". Maha Suci Allah; Dialah Yang Maha Kaya; kepunyaan-Nya apa yang ada di langit dan apa yang di bumi. Kamu tidak mempunyai hujjah tentang ini. Pantaskah kamu mengatakan terhadap Allah apa yang tidak kamu ketahui?{68}Katakanlah: "Sesungguhnya orang-orang yang mengada-adakan kebohongan terhadap Allah tidak beruntung".{69}(Bagi mereka) kesenangan (sementara) di dunia, kemudian kepada Kami-lah mereka kembali, kemudian Kami rasakan kepada mereka siksa yang berat, disebabkan kekafiran mereka.{70}</string>
    <string name="aya78_27" >Dan Dialah yang telah menciptakan bagi kamu sekalian, pendengaran, penglihatan dan hati. Amat sedikitlah kamu bersyukur.{78}Dan Dialah yang menciptakan serta mengembang biakkan kamu di bumi ini dan kepada-Nya-lah kamu akan dihimpunkan.{79}Dan Dialah yang menghidupkan dan mematikan, dan Dialah yang (mengatur) pertukaran malam dan siang. Maka apakah kamu tidak memahaminya?{80}</string>
    <string name="aya43_28" >Terangkanlah kepadaku tentang orang yang menjadikan hawa nafsunya sebagai tuhannya. Maka apakah kamu dapat menjadi pemelihara atasnya?,{43}atau apakah kamu mengira bahwa kebanyakan mereka itu mendengar atau memahami. Mereka itu tidak lain, hanyalah seperti binatang ternak, bahkan mereka lebih sesat jalannya (dari binatang ternak itu).{44}Apakah kamu tidak memperhatikan (penciptaan) Tuhanmu, bagaimana Dia memanjangkan (dan memendekkan) bayang-bayang dan kalau Dia menghendaki niscaya Dia menjadikan tetap bayang-bayang itu, kemudian Kami jadikan matahari sebagai petunjuk atas bayang-bayang itu,{45}kemudian Kami menarik bayang-bayang itu kepada kami dengan tarikan yang perlahan-lahan.{46}Dialah yang menjadikan untukmu malam (sebagai) pakaian, dan tidur untuk istirahat, dan Dia menjadikan siang untuk bangun berusaha.{47}Dialah yang meniupkan angin (sebagai) pembawa kabar gembira dekat sebelum kedatangan rahmat-nya (hujan); dan Kami turunkan dari langit air yang amat bersih,{48}agar Kami menghidupkan dengan air itu negeri (tanah) yang mati, dan agar Kami memberi minum dengan air itu sebagian besar dari makhluk Kami, binatang-binatang ternak dan manusia yang banyak.{49}Dan sesungguhnya Kami telah mempergilirkan hujan itu diantara manusia supaya mereka mengambil pelajaran (dari padanya); maka kebanyakan manusia itu tidak mau kecuali mengingkari (nikmat).{50}</string>
    <string name="aya58_29" >Dan bertawakkallah kepada Allah yang hidup (kekal) Yang tidak mati, dan bertasbihlah dengan memuji-Nya. Dan cukuplah Dia Maha Mengetahui dosa-dosa hamba-hamba-Nya.{58}Yang menciptakan langit dan bumi dan apa yang ada antara keduanya dalam enam masa, kemudian dia bersemayam di atas \'Arsy, (Dialah) Yang Maha Pemurah, maka tanyakanlah (tentang Allah) kepada yang lebih mengetahui (Muhammad) tentang Dia.{59}Dan apabila dikatakan kepada mereka: "Sujudlah kamu sekalian kepada yang Maha Penyayang", mereka menjawab: "Siapakah yang Maha Penyayang itu? Apakah kami akan sujud kepada Tuhan Yang kamu perintahkan kami(bersujud kepada-Nya)?", dan (perintah sujud itu) menambah mereka jauh (dari iman).{60}Maha Suci Allah yang menjadikan di langit gugusan-gugusan bintang dan Dia menjadikan juga padanya matahari dan bulan yang bercahaya.{61}Dan Dia (pula) yang menjadikan malam dan siang silih berganti bagi orang yang ingin mengambil pelajaran atau orang yang ingin bersyukur.{62}</string>
    <string name="aya64_30" >Allah-lah yang menjadikan bumi bagi kamu tempat menetap dan langit sebagai atap, dan membentuk kamu lalu membaguskan rupamu serta memberi kamu rezeki dengan sebahagian yang baik-baik. Yang demikian itu adalah Allah Tuhanmu, Maha Agung Allah, Tuhan semesta alam.{64}Dialah Yang hidup kekal, tiada Tuhan (yang berhak disembah) melainkan Dia; maka sembahlah Dia dengan memurnikan ibadat kepada-Nya. Segala puji bagi Allah Tuhan semesta alam.{65}Katakanlah (ya Muhammad): "Sesungguhnya aku dilarang menyembah sembahan yang kamu sembah selain Allah setelah datang kepadaku keterangan-keterangan dari Tuhanku; dan aku diperintahkan supaya tunduk patuh kepada Tuhan semesta alam.{66}Dialah yang menciptakan kamu dari tanah kemudian dari setetes mani, sesudah itu dari segumpal darah, kemudian dilahirkannya kamu sebagai seorang anak, kemudian (kamu dibiarkan hidup) supaya kamu sampai kepada masa (dewasa), kemudian (dibiarkan kamu hidup lagi) sampai tua, di antara kamu ada yang diwafatkan sebelum itu. (Kami perbuat demikian) supaya kamu sampai kepada ajal yang ditentukan dan supaya kamu memahami(nya).{67}Dialah yang menghidupkan dan mematikan, maka apabila Dia menetapkan sesuatu urusan, Dia hanya bekata kepadanya: "Jadilah", maka jadilah ia.{68}</string>
    <string name="aya64_31" >Dan Kami tidak menurunkan kepadamu Al-Kitab (Al Quran) ini, melainkan agar kamu dapat menjelaskan kepada mereka apa yang mereka perselisihkan itu dan menjadi petunjuk dan rahmat bagi kaum yang beriman.{64}Dan Allah menurunkan dari langit air (hujan) dan dengan air itu dihidupkan-Nya bumi sesudah matinya. Sesungguhnya pada yang demikian itu benar-benar terdapat tanda-tanda (kebesaran Tuhan) bagi orang-orang yang mendengarkan (pelajaran).{65}Dan sesungguhnya pada binatang ternak itu benar-benar terdapat pelajaran bagi kamu. Kami memberimu minum dari pada apa yang berada dalam perutnya (berupa) susu yang bersih antara tahi dan darah, yang mudah ditelan bagi orang-orang yang meminumnya.{66}Dan dari buah korma dan anggur, kamu buat minimuman yang memabukkan dan rezeki yang baik. Sesunggguhnya pada yang demikian itu benar-benar terdapat tanda (kebesaran Allah) bagi orang yang memikirkan.{67}Dan Tuhanmu mewahyukan kepada lebah: "Buatlah sarang-sarang di bukit-bukit, di pohon-pohon kayu, dan di tempat-tempat yang dibikin manusia",{68}kemudian makanlah dari tiap-tiap (macam) buah-buahan dan tempuhlah jalan Tuhanmu yang telah dimudahkan (bagimu). Dari perut lebah itu ke luar minuman (madu) yang bermacam-macam warnanya, di dalamnya terdapat obat yang menyembuhkan bagi manusia. Sesungguhnya pada yang demikian itu benar-benar terdapat tanda (kebesaran Tuhan) bagi orang-orang yang memikirkan.{69}Allah menciptakan kamu, kemudian mewafatkan kamu; dan di antara kamu ada yang dikembalikan kepada umur yang paling lemah (pikun), supaya dia tidak mengetahui lagi sesuatupun yang pernah diketahuinya. Sesungguhnya Allah Maha Mengetahui lagi Maha Kuasa.{70}Dan Allah melebihkan sebahagian kamu dari sebagian yang lain dalam hal rezeki, tetapi orang-orang yang dilebihkan (rezekinya itu) tidak mau memberikan rezeki mereka kepada budak-budak yang mereka miliki, agar mereka sama (merasakan) rezeki itu. Maka mengapa mereka mengingkari nikmat Allah?.{71}Allah menjadikan bagi kamu isteri-isteri dari jenis kamu sendiri dan menjadikan bagimu dari isteri-isteri kamu itu, anak-anak dan cucu-cucu, dan memberimu rezeki dari yang baik-baik. Maka mengapakah mereka beriman kepada yang bathil dan mengingkari nikmat Allah?"{72}</string>
    <string name="aya1_32" >Maha Suci Allah Yang di tangan-Nya-lah segala kerajaan, dan Dia Maha Kuasa atas segala sesuatu,{1}Yang menjadikan mati dan hidup, supaya Dia menguji kamu, siapa di antara kamu yang lebih baik amalnya. Dan Dia Maha Perkasa lagi Maha Pengampun,{2}Yang telah menciptakan tujuh langit berlapis-lapis. Kamu sekali-kali tidak melihat pada ciptaan Tuhan Yang Maha Pemurah sesuatu yang tidak seimbang. Maka lihatlah berulang-ulang, adakah kamu lihat sesuatu yang tidak seimbang?{3}Kemudian pandanglah sekali lagi niscaya penglihatanmu akan kembali kepadamu dengan tidak menemukan sesuatu cacat dan penglihatanmu itupun dalam keadaan payah.{4}Sesungguhnya Kami telah menghiasi langit yang dekat dengan bintang-bintang, dan Kami jadikan bintang-bintang itu alat-alat pelempar syaitan, dan Kami sediakan bagi mereka siksa neraka yang menyala-nyala.{5}Dan orang-orang yang kafir kepada Tuhannya, memperoleh azab Jahannam. Dan itulah seburuk-buruk tempat kembali.{6}</string>
    <string name="aya5_33" >Nuh berkata: "Ya Tuhanku sesungguhnya aku telah menyeru kaumku malam dan siang,{5}maka seruanku itu hanyalah menambah mereka lari (dari kebenaran).{6}Dan sesungguhnya setiap kali aku menyeru mereka (kepada iman) agar Engkau mengampuni mereka, mereka memasukkan anak jari mereka ke dalam telinganya dan menutupkan bajunya (kemukanya) dan mereka tetap (mengingkari) dan menyombongkan diri dengan sangat.{7}Kemudian sesungguhnya aku telah menyeru mereka (kepada iman) dengan cara terang-terangan,{8}kemudian sesungguhnya aku (menyeru) mereka (lagi) dengan terang-terangan dan dengan diam-diam,{9}maka aku katakan kepada mereka: \'Mohonlah ampun kepada Tuhanmu, -sesungguhnya Dia adalah Maha Pengampun-,{10}niscaya Dia akan mengirimkan hujan kepadamu dengan lebat,{11}dan membanyakkan harta dan anak-anakmu, dan mengadakan untukmu kebun-kebun dan mengadakan (pula di dalamnya) untukmu sungai-sungai.{12}Mengapa kamu tidak percaya akan kebesaran Allah?{13}Padahal Dia sesungguhnya telah menciptakan kamu dalam beberapa tingkatan kejadian.{14}Tidakkah kamu perhatikan bagaimana Allah telah menciptakan tujuh langit bertingkat-tingkat?{15}Dan Allah menciptakan padanya bulan sebagai cahaya dan menjadikan matahari sebagai pelita?{16}Dan Allah menumbuhkan kamu dari tanah dengan sebaik-baiknya,{17}kemudian Dia mengembalikan kamu ke dalam tanah dan mengeluarkan kamu (daripadanya pada hari kiamat) dengan sebenar-benarnya.{18}Dan Allah menjadikan bumi untukmu sebagai hamparan,{19}supaya kamu menjalani jalan-jalan yang luas di bumi itu".{20}</string>
    <string name="aya17_34" >Maka apakah mereka tidak memperhatikan unta bagaimana dia diciptakan,{17}Dan langit, bagaimana ia ditinggikan?{18}Dan gunung-gunung bagaimana ia ditegakkan?{19}Dan bumi bagaimana ia dihamparkan?{20}</string>
    <string name="arom_k1" >Alif Laam Miim{1}Telah dikalahkan bangsa Rumawi,{2}di negeri yang terdekat dan mereka sesudah dikalahkan itu akan menang{3}dalam beberapa tahun lagi. Bagi Allah-lah urusan sebelum dan sesudah (mereka menang). Dan di hari (kemenangan bangsa Rumawi) itu bergembiralah orang-orang yang beriman,{4}Karena pertolongan Allah. Dia menolong siapa yang dikehendaki-Nya. Dan Dialah Maha Perkasa lagi Penyayang.{5}(Sebagai) janji yang sebenarnya dari Allah. Allah tidak akan menyalahi janji-Nya, tetapi kebanyakan manusia tidak mengetahui.{6}Mereka hanya mengetahui yang lahir (saja) dari kehidupan dunia; sedang mereka tentang (kehidupan) akhirat adalah lalai.{7}Dan mengapa mereka tidak memikirkan tentang (kejadian) diri mereka? Allah tidak menjadikan langit dan bumi dan apa yang ada diantara keduanya melainkan dengan (tujuan) yang benar dan waktu yang ditentukan. Dan sesungguhnya kebanyakan di antara manusia benar-benar ingkar akan pertemuan dengan Tuhannya.{8}Dan apakah mereka tidak mengadakan perjalanan di muka bumi dan memperhatikan bagaimana akibat (yang diderita) oleh orang-orang sebelum mereka? orang-orang itu adalah lebihkuat dari mereka (sendiri) dan telah mengolah bumi (tanah) serta memakmurkannya lebih banyak dari apa yang telah mereka makmurkan. Dan telah datang kepada mereka rasul-rasul mereka dengan membawa bukti-bukti yang nyata. Maka Allah sekali-kali tidak berlaku zalim kepada mereka, akan tetapi merekalah yang berlaku zalim kepada diri sendiri.{9}Kemudian, akibat orang-orang yang mengerjakan kejahatan adalah (azab) yang lebih buruk, karena mereka mendustakan ayat-ayat Allah dan mereka selalu memperolok-oloknya.{10}Allah menciptakan (manusia) dari permulaan, kemudian mengembalikan (menghidupkan)nya kembali; kemudian kepada-Nya-lah kamu dikembalikan{11}Dan pada hari terjadinya kiamat, orang-orang yang berdosa terdiam berputus asa.{12}Dan sekali-kali tidak ada pemberi syafa\'at bagi mereka dari berhala-berhala mereka dan adalah mereka mengingkari berhala mereka itu.{13}Dan pada hari terjadinya kiamat, di hari itu mereka (manusia) bergolong-golongan.{14}Adapun orang-orang yang beriman dan mengerjakan amal saleh, maka mereka di dalam taman (surga) bergembira.{15}Adapun orang-orang yang kafir dan mendustakan ayat-ayat Kami (Al Quran) serta (mendustakan) menemui hari akhirat, maka mereka tetap berada di dalam siksaan (neraka).{16}Maka bertasbihlah kepada Allah di waktu kamu berada di petang hari dan waktu kamu berada di waktu subuh,{17}dan bagi-Nya-lah segala puji di langit dan di bumi dan di waktu kamu berada pada petang hari dan di waktu kamu berada di waktu Zuhur.{18}Dia mengeluarkan yang hidup dari yang mati dan mengeluarkan yang mati dari yang hidup dan menghidupkan bumi sesudah matinya. Dan seperti itulah kamu akan dikeluarkan (dari kubur).{19}Dan di antara tanda-tanda kekuasaan-Nya ialah Dia menciptakan kamu dari tanah, kemudian tiba-tiba kamu (menjadi) manusia yang berkembang biak.{20}Dan di antara tanda-tanda kekuasaan-Nya ialah Dia menciptakan untukmu isteri-isteri dari jenismu sendiri, supaya kamu cenderung dan merasa tenteram kepadanya, dan dijadikan-Nya diantaramu rasa kasih dan sayang. Sesungguhnya pada yang demikian itu benar-benar terdapat tanda-tanda bagi kaum yang berfikir.{21}Dan di antara tanda-tanda kekuasaan-Nya ialah menciptakan langit dan bumi dan berlain-lainan bahasamu dan warna kulitmu. Sesungguhnya pada yang demikan itu benar-benar terdapat tanda-tanda bagi orang-orang yang mengetahui.{22}Dan di antara tanda-tanda kekuasaan-Nya ialah tidurmu di waktu malam dan siang hari dan usahamu mencari sebagian dari karunia-Nya. Sesungguhnya pada yang demikian itu benar-benar terdapat tanda-tanda bagi kaum yang mendengarkan.{23}Dan di antara tanda-tanda kekuasaan-Nya, Dia memperlihatkan kepadamu kilat untuk (menimbulkan) ketakutan dan harapan, dan Dia menurunkan hujan dari langit, lalu menghidupkan bumi dengan air itu sesudah matinya. Sesungguhnya pada yang demikian itu benar-benar terdapat tanda-tanda bagi kaum yang mempergunakan akalnya.{24}Dan di antara tanda-tanda kekuasaan-Nya ialah berdirinya langit dan bumi dengan iradat-Nya. Kemudian apabila Dia memanggil kamu sekali panggil dari bumi, seketika itu (juga) kamu keluar (dari kubur).{25}Dan kepunyaan-Nya-lah siapa saja yang ada di langit dan di bumi. Semuanya hanya kepada-Nya tunduk.{26}Dan Dialah yang menciptakan (manusia) dari permulaan, kemudian mengembalikan (menghidupkan)nya kembali, dan menghidupkan kembali itu adalah lebih mudah bagi-Nya. Dan bagi-Nya-lah sifat yang Maha Tinggi di langit dan di bumi; dan Dialah Yang Maha Perkasa lagi Maha Bijaksana.{27}Dia membuat perumpamaan untuk kamu dari dirimu sendiri. Apakah ada diantara hamba-sahaya yang dimiliki oleh tangan kananmu, sekutu bagimu dalam (memiliki) rezeki yang telah Kami berikan kepadamu; maka kamu sama dengan mereka dalam (hak mempergunakan) rezeki itu, kamu takut kepada mereka sebagaimana kamu takut kepada dirimu sendiri? Demikianlah Kami jelaskan ayat-ayat bagi kaum yang berakal.{28}Tetapi orang-orang yang zalim, mengikuti hawa nafsunya tanpa ilmu pengetahuan; maka siapakah yang akan menunjuki orang yang telah disesatkan Allah? Dan tiadalah bagi mereka seorang penolongpun.{29}Maka hadapkanlah wajahmu dengan lurus kepada agama Allah; (tetaplah atas) fitrah Allah yang telah menciptakan manusia menurut fitrah itu. Tidak ada peubahan pada fitrah Allah. (Itulah) agama yang lurus; tetapi kebanyakan manusia tidak mengetahui,{30}dengan kembali bertaubat kepada-Nya dan bertakwalah kepada-Nya serta dirikanlah shalat dan janganlah kamu termasuk orang-orang yang mempersekutukan Allah,{31}aitu orang-orang yang memecah-belah agama mereka dan mereka menjadi beberapa golongan. Tiap-tiap golongan merasa bangga dengan apa yang ada pada golongan mereka.{32}Dan apabila manusia disentuh oleh suatu bahaya, mereka menyeru Tuhannya dengan kembali bertaubat kepada-Nya, kemudian apabila Tuhan merasakan kepada mereka barang sedikit rahmat daripada-Nya, tiba-tiba sebagian dari mereka mempersekutukan Tuhannya,{33}sehingga mereka mengingkari akan rahmat yang telah Kami berikan kepada mereka. Maka bersenang-senanglah kamu sekalian, kelak kamu akan mengetahui (akibat perbuatanmu).{34}Atau pernahkah Kami menurunkan kepada mereka keterangan, lalu keterangan itu menunjukkan (kebenaran) apa yang mereka selalu mempersekutukan dengan Tuhan?{35}Dan apabila Kami rasakan sesuatu rahmat kepada manusia, niscaya mereka gembira dengan rahmat itu. Dan apabila mereka ditimpa suatu musibah (bahaya) disebabkan kesalahan yang telah dikerjakan oleh tangan mereka sendiri, tiba-tiba mereka itu berputus asa.{36}Dan apakah mereka tidak memperhatikan bahwa Sesungguhnya Allah melapangkan rezeki bagi siapa yang dikehendaki-Nya dan Dia (pula) yang menyempitkan (rezeki itu). Sesungguhnya pada yang demikian itu benar-benar terdapat tanda-tanda (kekuasaan Allah) bagi kaum yang beriman.{37}Maka berikanlah kepada kerabat yang terdekat akan haknya, demikian (pula) kepada fakir miskin dan orang-orang yang dalam perjalanan. Itulah yang lebih baik bagi orang-orang yang mencari keridhaan Allah; dan mereka itulah orang-orang beruntung.{38}Dan sesuatu riba (tambahan) yang kamu berikan agar dia bertambah pada harta manusia, maka riba itu tidak menambah pada sisi Allah. Dan apa yang kamu berikan berupa zakat yang kamu maksudkan untuk mencapai keridhaan Allah, maka (yang berbuat demikian) itulah orang-orang yang melipat gandakan (pahalanya).{39}Allah-lah yang menciptakan kamu, kemudian memberimu rezeki, kemudian mematikanmu, kemudian menghidupkanmu (kembali). Adakah di antara yang kamu sekutukan dengan Allah itu yang dapat berbuat sesuatu dari yang demikian itu? Maha Sucilah Dia dan Maha Tinggi dari apa yang mereka persekutukan.{40}Telah nampak kerusakan di darat dan di laut disebabkan karena perbuatan tangan manusi, supay Allah merasakan kepada mereka sebahagian dari (akibat) perbuatan mereka, agar mereka kembali (ke jalan yang benar).{41}Katakanlah: "Adakanlah perjalanan di muka bumi dan perhatikanlah bagaimana kesudahan orang-orang yang terdahulu. Kebanyakan dari mereka itu adalah orang-orang yang mempersekutukan (Allah)".{42}Oleh karena itu, hadapkanlah wajahmu kepada agama yang lurus (Islam) sebelum datang dari Allah suatu hari yang tidak dapat ditolak (kedatangannya): pada hari itu mereka terpisah-pisah.{43}Barangsiapa yang kafir maka dia sendirilah yang menanggung (akibat) kekafirannya itu; dan barangsiapa yang beramal saleh maka untuk diri mereka sendirilah mereka menyiapkan (tempat yang menyenangkan),{44}agar Allah memberi pahala kepada orang-orang yang beriman dan beramal saleh dari karunia-Nya. Sesungguhnya Dia tidak menyukai orang-orang yang ingkar.{45}Dan di antara tanda-tanda kekuasan-Nya adalah bahwa Dia mengirimkan angin sebagai pembawa berita gembira dan untuk merasakan kepadamu sebagian dari rahmat-Nya dan supaya kapal dapat berlayar dengan perintah-Nya dan (juga) supaya kamu dapat mencari karunia-Nya; mudah-mudahn kamu bersyukur.{46}Dan Sesungguhnya Kami telah mengutus sebelum kamu beberapa orang rasul kepada kaumnya, mereka datang kepadanya dengan membawa keterangan-keterangan (yang cukup), lalu Kami melakukan pembalasan terhadap orang-orang yang berdosa. Dan Kami selalu berkewajiban menolong orang-orang yang beriman.{47}Allah, Dialah yang mengirim angin, lalu angin itu menggerakkan awan dan Allah membentangkannya di langit menurut yang dikehendaki-Nya, dan menjadikannya bergumpal-gumpal; lalu kamu lihat hujan keluar dari celah-celahnya, maka apabila hujan itu turun mengenai hamba-hamba-Nya yang dikehendaki-Nya, tiba-tiba mereka menjadi gembira.{48}Dan Sesungguhnya sebelum hujan diturunkan kepada mereka, mereka benar-benar telah berputus asa.{49}Maka perhatikanlah bekas-bekas rahmat Allah, bagaimana Allah menghidupkan bumi yang sudah mati. Sesungguhnya (Tuhan yang berkuasa seperti) demikian benar-benar (berkuasa) menghidupkan orang-orang yang telah mati. Dan Dia Maha Kuasa atas segala sesuatu.{50}Dan sungguh, jika Kami mengirimkan angin (kepada tumbuh-tumbuhan) lalu mereka melihat (tumbuh-tumbuhan itu) menjadi kuning (kering), benar-benar tetaplah mereka sesudah itu menjadi orang yang ingkar.{51}Maka Sesungguhnya kamu tidak akan sanggup menjadikan orang-orang yang mati itu dapat mendengar, dan menjadikan orang-orang yang tuli dapat mendengar seruan, apabila mereka itu berpaling membelakang.{52}Dan kamu sekali-kali tidak akan dapat memberi petunjuk kepada orang-orang yang buta (mata hatinya) dari kesesatannya. Dan kamu tidak dapat memperdengarkan (petunjuk Tuhan) melainkan kepada orang-orang yang beriman dengan ayat-ayat Kami, mereka itulah orang-orang yang berserah diri (kepada Kami).{53}Allah, Dialah yang menciptakan kamu dari keadaan lemah, kemudian Dia menjadikan (kamu) sesudah keadaan lemah itu menjadi kuat, kemudian Dia menjadikan (kamu) sesudah kuat itu lemah (kembali) dan beruban. Dia menciptakan apa yang dikehendaki-Nya dan Dialah Yang Maha Mengetahui lagi Maha Kuasa.{54}Dan pada hari terjadinya kiamat, bersumpahlah orang-orang yang berdosa; "mereka tidak berdiam (dalam kubur) melainkan sesaat (saja)". Seperti demikianlah mereka selalu dipalingkan (dari kebenaran).{55}Dan berkata orang-orang yang diberi ilmu pengetahuan dan keimanan (kepada orang-orang yang kafir): "Sesungguhnya kamu telah berdiam (dalam kubur) menurut ketetapan Allah, sampai hari berbangkit; maka inilah hari berbangkit itu akan tetapi kamu selalu tidak meyakini(nya)".{56}Maka pada hari itu tidak bermanfaat (lagi) bagi orang-orang yang zalim permintaan uzur mereka, dan tidak pula mereka diberi kesempatan bertaubat lagi.{57}Dan Sesungguhnya telah Kami buat dalam Al Quran ini segala macam perumpamaan untuk manusia. Dan Sesungguhnya jika kamu membawa kepada mereka suatu ayat, pastilah orang-orang yang kafir itu akan berkata: "Kamu tidak lain hanyalah orang-orang yang membuat kepalsuan belaka".{58}Demikianlah Allah mengunci mati hati orang-orang yang tidak (mau) memahami.{59}Dan bersabarlah kamu, sesungguhnya janji Allah adalah benar dan sekali-kali janganlah orang-orang yang tidak meyakini (kebenaran ayat-ayat Allah) itu menggelisahkan kamu.{60}</string>


    <string name="sourah13">Surah Ar-Ra’d(Guruh)</string>
    <string name="sourah16">Surah An-Nahl(Lebah)</string>
    <string name="sourah22">Surah Al-Hajj(Haji)</string>
    <string name="sourah24">Surah An-Nuur(Cahaya)</string>
    <string name="sourah35">Surah Faatir(Pencipta)</string>
    <string name="sourah39">Surah Az-Zumar(Rombongan)</string>
    <string name="sourah45">Surah Al-Jatsiyah(Yang Berlut)</string>
    <string name="sourah57">Surah Al-Hadid(Besi)</string>
    <string name="sourah6">Surah Al-An’aam(Binatang Tern)</string>

    <string name="an1biaa1_6" >Telah dekat kepada manusia hari menghisab segala amalan mereka, sedang mereka berada dalam kelalaian lagi berpaling (daripadanya).{1}Tidak datang kepada mereka suatu ayat Al Quran pun yang baru (di-turunkan) dari Tuhan mereka, melainkan mereka mendengarnya, sedang mereka bermain-main,{2}(lagi) hati mereka dalam keadaan lalai. Dan mereka yang zalim itu merahasiakan pembicaraan mereka: "Orang ini tidak lain hanyalah seorang manusia (jua) seperti kamu, maka apakah kamu menerima sihir itu, padahal kamu menyaksikannya?"{3}Berkatalah Muhammad (kepada mereka): "Tuhanku mengetahui semua perkataan di langit dan di bumi dan Dialah Yang Maha Mendengar lagi Maha Mengetahui".{4}Bahkan mereka berkata (pula): "(Al Quran itu adalah) mimpi-mimpi yang kalut, malah diada-adakannya, bahkan dia sendiri seorang penyair, maka hendaknya ia mendatangkan kepada kita suatu mukjizat, sebagai-mana rasul-rasul yang telah lalu di-utus".{5}Tidak ada (penduduk) suatu negeripun yang beriman yang Kami telah membinasakannya sebeIum mereka; maka apakah mereka akan beriman?{6}</string>
    <string name="an2biaa7_10" >Kami tiada mengutus rasul rasul sebelum kamu (Muhammad), melainkan beberapa orang-laki-laki yang Kami beri wahyu kepada mereka, maka tanyakanlah olehmu kepada orang-orang yang berilmu, jika kamu tiada mengetahui.{7}Dan tidaklah Kami jadikan mereka tubuh-tubuh yang tiada memakan makanan, dan tidak (pula) mereka itu orang-orang yang kekal.{8}Kemudian Kami tepati janji (yang telah Kami janjikan) kepada mereka. Maka Kami selamatkan mereka dan orang-orang yang Kami kehendaki dan Kami binasakan orang-orang yang melampaui batas.{9}Sesungguhnya telah Kami turunkan kepada kamu sebuah kitab yang di dalamnya terdapat sebab-sebab kemuliaan bagimu. Maka apakah kamu tiada memahaminya?{10}</string>
    <string name="an3biaa11_15" >Dan berapa banyaknya (penduduk) negeri yang zalim yang teIah Kami binasakan, dan Kami adakan sesudah mereka itu kaum yang lain (sebagai penggantinya).{11}Maka tatkala mereka merasakan azab Kami, tiba-tiba mereka melarikan diri dari negerinya.{12}Janganlah kamu lari tergesa-gesa; kembalilah kamu kepada nikmat yang telah kamu rasakan dan kepada tempat-tempat kediamanmu (yang baik), supaya kamu ditanya.{13}Mereka berkata: "Aduhai, celaka kami, sesungguhnya kami adalah orang-orang yang zaIim".{14}Maka tetaplah demikian keluhan mereka, sehingga Kami jadikan mereka sebagai tanaman yang telah dituai, yang tidak dapat hidup lagi.{15}</string>
    <string name="an4biaa16_18" >Dan tidaklah Kami ciptakan Iangit dan bumi dan segala yang ada di antara keduanya dengan bermain-main.{16}Sekiranya Kami hendak membuat sesuatu permainan, (isteri dan anak), tentulah Kami membuatnya dari sisi Kami. Jika Kami menghendaki berbuat demikian, (tentulah Kami telah melakukannya).{17}Sebenarya Kami melontarkan yang hak kepada yang batil lalu yang hak itu menghancurkannya, maka dengan serta merta yang batil itu lenyap. Dan kecelakaanlah bagimu disebabkan kamu mensifati (Allah dengan sifat-sifat yang tidak layak bagi-Nya).{18}</string>
    <string name="an5biaa19_20" >Dan kepunyaan-Nya-lah segala yang di langit dan di bumi. Dan malaikat-malaikat yang di sisi-Nya, mereka tiada mempunyai rasa angkuh untuk menyembah-Nya dan tiada (pula) merasa letih.{19}Mereka selalu bertasbih malam dan siang tiada henti-hentinya.{20}</string>
    <string name="an6biaa21_23" >Apakah mereka mengambil tuhan-tuhan dari bumi, yang dapat menghidupkan (orang-orang mati)?{21}Sekiranya ada di langit dan di bumi tuhan-tuhan selain Allah, tentulah keduanya itu telah rusak binasa. Maka Maha Suci Allah yang mempunyai \'Arsy daripada apa yang mereka sifatkan.{22}Dia tidak ditanya tentang apa yang diperbuat-Nya dan merekalah yang akan ditanyai.{23}</string>
    <string name="an7biaa24_29" >Apakah mereka mengambil tuhan-tuhan selain-Nya? Katakanlah: "Unjukkanlah hujjahmu! (Al Quran) ini adalah peringatan bagi orang-orang yang bersamaku, dan peringatan bagi orang-orang yang sebelumku". Sebenarnya kebanyakan mereka tiada mengetahui yang hak, karena itu mereka berpaling.{24}Dan Kami tidak mengutus seorang rasulpun sebelum kamu melainkan Kami wahyukan kepadanya: "Bahwasanya tidak ada Tuhan (yang hak) melainkan Aku, maka sembahlah olehmu sekalian akan Aku".{25}Dan mereka berkata: "Tuhan Yang Maha Pemurah telah mengambil (mempunyai) anak", Maha Suci Allah. Sebenarnya (malaikat-malaikat itu), adalah hamba-hamba yang dimuliakan,{26}mereka itu tidak mendahului-Nya dengan perkataan dan mereka mengerjakan perintah-perintah-Nya.{27}Allah mengetahui segala sesuatu yang dihadapan mereka (malaikat) dan yang di belakang mereka, dan mereka tiada memberi syafa\'at melainkan kepada orang yang diridhai Allah, dan mereka itu selalu berhati-hati karena takut kepada-Nya.{28}Dan barangsiapa di antara mereka, mengatakan: "Sesungguhnya Aku adalah tuhan selain daripada Allah", maka orang itu Kami beri balasan dengan Jahannam, demikian Kami memberikan pembalasan kepada orang-orang zalim.{29}</string>
    <string name="an8biaa30_33" >Dan apakah orang-orang yang kafir tidak mengetahui bahwasanya langit dan bumi itu keduanya dahulu adalah suatu yang padu, kemudian Kami pisahkan antara keduanya. Dan dari air Kami jadikan segala sesuatu yang hidup. Maka mengapakah mereka tiada juga beriman?{30}Dan telah Kami jadikan di bumi ini gunung-gunung yang kokoh supaya bumi itu (tidak) goncang bersama mereka dan telah Kami jadikan (pula) di bumi itu jalan-jalan yang luas, agar mereka mendapat petunjuk.{31}Dan Kami menjadikan langit itu sebagai atap yang terpelihara, sedang mereka berpaling dari segala tanda-tanda (kekuasaan Allah) yang terdapat padanya.{32}Dan Dialah yang telah menciptakan malam dan siang, matahari dan bulan. Masing-masing dari keduanya itu beredar di dalam garis edarnya.{33}</string>
    <string name="an9biaa34_35" >Kami tidak menjadikan hidup abadi bagi seorang manusiapun sebelum kamu (Muhammad); maka jikalau kamu mati, apakah mereka akan kekal?{34}Tiap-tiap yang berjiwa akan merasakan mati. Kami akan menguji kamu dengan keburukan dan kebaikan sebagai cobaan (yang sebenar-benarnya). Dan hanya kepada Kamilah kamu dikembalikan.{35}</string>
    <string name="an10biaa36_41" >Dan apahila orang-orang kafir itu melihat kamu, mereka hanya membuat kamu menjadi olok-olok. (Mereka mengatakan): "Apakah ini orang yang mencela tuhan-tuhan-mu?", padahal mereka adaIah orang-orang yang ingkar mengingat Allah Yang Maha Pemurah.{36}Manusia telah dijadikan (bertabiat) tergesa-gesa. Kelak akan Aku perIihatkan kepadamu tanda-tanda azab-Ku. Maka janganlah kamu minta kepada-Ku mendatangkannya dengan segera.{37}Mereka berkata: "Kapankah janji itu akan datang, jika kamu sekaIian adalah orang-orang yang benar?"{38}Andaikata orang-orang kafir itu mengetahui, waktu (di mana) mereka itu tidak mampu mengelakkan api neraka dari muka mereka dan (tidak pula) dari punggung mereka, sedang mereka (tidak pula) mendapat pertolongan, (tentulah mereka tiada meminta disegerakan).{39}Sebenarnya (azab) itu akan datang kepada mereka dengan sekonyong-konyong lalu membuat mereka menjadi panik, maka mereka tidak sanggup menolaknya dan tidak (pula) mereka diberi tangguh.{40}Dan sungguh telah diperolok-olokkan beberapa orang rasul sebelum kamu maka turunlah kepada orang yang mencemoohkan rasul-rasul itu azab yang selalu mereka perolok-olokkan.{41}</string>
    <string name="an11biaa42_47" >Katakanlah: "Siapakah yang dapat memelihara kamu di waktu malam dan siang hari dari (azab Allah) Yang Maha Pemurah?" Sebenarnya mereka adalah orang-orang yang berpaling dari mengingati Tuhan mereka.{42}Atau adakah mereka mempunyai tuhan-tuhan yang dapat memelihara mereka dari (azab) Kami. Tuhan-tuhan itu tidak sanggup menolong diri mereka sendiri dan tidak (pula) mereka dilindungi dari (azab) Kami itu?{43}Sebenarnya Kami telah memberi mereka dan bapak-bapak mereka kenikmatan (hidup di dunia) hingga panjanglah umur mereka. Maka apakah mereka tidak melihat bahwasanya Kami mendatangi negeri (orang kafir), lalu Kami kurangi luasnya dari segala penjurunya. Maka apakah mereka yang menang?{44}Katakanlah (hai Muhammad): "Sesungguhnya aku hanya memberi peringatan kepada kamu sekalian dengan wahyu dan tiadalah orang-orang yang tuli mendengar seruan, apabila mereka diberi peringatan"{45}Dan sesungguhnya, jika mereka ditimpa sedikit saja dari azab Tuhan-mu, pastilah mereka berkata: "Aduhai, celakalah kami, bahwasanya kami adalah orang yang menganiaya diri sendiri".{46}Kami akan memasang timbangan yang tepat pada hari kiamat, maka tiadalah dirugikan seseorang barang sedikitpun. Dan jika (amalan itu) hanya seberat biji sawipun pasti Kami mendatangkan (pahala)nya. Dan cukuplah Kami sebagai pembuat perhitungan.{47}</string>
    <string name="an12biaa48_50" >Dan sesungguhnya telah Kami berikan kepada Musa dan Harun Kitab Taurat dan penerangan serta pengajaran bagi orang-orang yang bertakwa.{48}(yaitu) orang-orang yang takut akan (azab) Tuhan mereka, sedang mereka tidak melihat-Nya, dan mereka merasa takut akan (tibanya) hari kiamat.{49}Dan Al Quran ini adalah suatu kitab (peringatan) yang mempunyai berkah yang telah Kami turunkan. Maka mengapakah kamu mengingkarinya?{50}</string>
    <string name="an13biaa51_73" >Dan sesungguhnya telah Kami anugerahkan kepada Ibrahim hidayah kebenaran sebelum (Musa dan Harun), dan adalah Kami mengetahui (keadaan)nya.{51}(Ingatlah), ketika Ibrahim berkata kepada bapaknya dan kaumnya: "Patung-patung apakah ini yang kamu tekun beribadat kepadanya?"{52}Mereka menjawab: "Kami mendapati bapak-bapak kami menyembahnya".{53}Ibrahim berkata: "Sesungguhnya kamu dan bapak-bapakmu berada dalam kesesatan yang nyata".{54}Mereka menjawab: "Apakah kamu datang kepada kami dengan sungguh-sungguh ataukah kamu termasuk orang-orang yang bermain-main?"{55}Ibrahim berkata: "Sebenarnya Tuhan kamu ialah Tuhan langit dan bumi yang telah menciptakannya: dan aku termasuk orang-orang yang dapat memberikan bukti atas yang demikian itu".{56}Demi Allah, sesungguhnya aku akan melakukan tipu daya terhadap berhala-berhalamu sesudah kamu pergi meninggalkannya.{57}Maka Ibrahim membuat berhala-berhala itu hancur berpotong-potong, kecuali yang terbesar (induk) dari patung-patung yang lain; agar mereka kembali (untuk bertanya) kepadanya.{58}Mereka berkata: "Siapakah yang melakukan perbuatan ini terhadap tuhan-tuhan kami, sesungguhnya dia termasuk orang-orang yang zalim".{59}Mereka berkata: "Kami dengar ada seorang pemuda yang mencela berhala-berhala ini yang bernama Ibrahim".{60}Mereka berkata: "(Kalau demikian) bawalah dia dengan cara yang dapat dilihat orang banyak, agar mereka menyaksikan".{61}Mereka bertanya: "Apakah kamu, yang melakukan perbuatan ini terhadap tuhan-tuhan kami, hai Ibrahim?"{62}Ibrahim menjawab: "Sebenarnya patung yang besar itulah yang melakukannya, maka tanyakanlah kepada berhala itu, jika mereka dapat berbicara".{63}Maka mereka telah kembali kepada kesadaran dan lalu berkata: "Sesungguhnya kamu sekalian adalah orang-orang yang menganiaya (diri sendiri)",{64}kemudian kepala mereka jadi tertunduk (lalu berkata): "Sesungguhnya kamu (hai Ibrahim) telah mengetahui bahwa berhala-berhala itu tidak dapat berbicara".{65}Ibrahim berkata: Maka mengapakah kamu menyembah selain Allah sesuatu yang tidak dapat memberi manfaat sedikitpun dan tidak (pula) memberi mudharat kepada kamu?"{66}Ah (celakalah) kamu dan apa yang kamu sembah selain Allah. Maka apakah kamu tidak memahami?{67}Mereka berkata: "Bakarlah dia dan bantulah tuhan-tuhan kamu, jika kamu benar-benar hendak bertindak".{68}Kami berfirman: "Hai api menjadi dinginlah, dan menjadi keselamatanlah bagi Ibrahim",{69}mereka hendak berbuat makar terhadap Ibrahim, maka Kami menjadikan mereka itu orang-orang yang paling merugi.{70}Dan Kami seIamatkan Ibrahim dan Luth ke sebuah negeri yang Kami telah memberkahinya untuk sekalian manusia.{71}Dan Kami telah memberikan kepada-nya (Ibrahim) lshak dan Ya'qub, sebagai suatu anugerah (daripada Kami). Dan masing-masingnya Kami jadikan orang-orang yang saleh{72}Kami telah menjadikan mereka itu sebagai pemimpin-pemimpin yang memberi petunjuk dengan perintah Kami dan telah Kami wahyukan kepada, mereka mengerjakan kebajikan, mendirikan sembahyang, menunaikan zakat, dan hanya kepada Kamilah mereka selalu menyembah,{73}</string>
    <string name="an14biaa74_75" >dan kepada Luth, Kami telah berikan hikmah dan ilmu, dan telah Kami selamatkan dia dari (azab yang telah menimpa penduduk) kota yang mengerjakan perbuatan keji. Sesungguhnya mereka adalah kaum yang jahat lagi fasik,{74}dan Kami masukkan dia ke dalam rahmat Kami; karena sesungguhnya dia termasuk orang-orang yang saleh.{75}</string>
    <string name="an15biaa76_77" >Dan (ingatlah kisah) Nuh, sebelum itu ketika dia berdoa, dan Kami memperkenankan doanya, lalu Kami selamatkan dia beserta keluarganya dari bencana yang besar.{76}Dan Kami telah menolongnya dari kaum yang telah mendustakan ayat-ayat Kami. Sesungguhnya mereka adalah kaum yang jahat, maka Kami tenggelamkan mereka semuanya.{77}</string>
    <string name="an16biaa78_82" >Dan (ingatlah kisah) Daud dan Sulaiman, di waktu keduanya memberikan keputusan mengenai tanaman, karena tanaman itu dirusak oleh kambing-kambing kepunyaan kaumnya. Dan adalah Kami menyaksikan keputusan yang diberikan oleh mereka itu,{78}maka Kami telah memberikan pengertian kepada Sulaiman tentang hukum (yang lebih tepat); dan kepada masing-masing mereka telah Kami berikan hikmah dan ilmu dan telah Kami tundukkan gunung-gunung dan burung-burung, semua bertasbih bersama Daud. Dan kamilah yang melakukannya.{79}Dan telah Kami ajarkan kepada Daud membuat baju besi untuk kamu, guna memelihara kamu dalam peperanganmu; Maka hendaklah kamu bersyukur (kepada Allah).{80}Dan (telah Kami tundukkan) untuk Sulaiman angin yang sangat kencang tiupannya yang berhembus dengan perintahnya ke negeri yang kami telah memberkatinya. Dan adalah Kami Maha Mengetahui segala sesuatu.{81}Dan Kami telah tundukkan (pula kepada Sulaiman) segolongan syaitan-syaitan yang menyelam (ke dalam laut) untuknya dan mengerjakan pekerjaan selain daripada itu, dan adalah Kami memelihara mereka itu,{82}</string>
    <string name="an17biaa83_84" >dan (ingatlah kisah) Ayub, ketika ia menyeru Tuhannya: "(Ya Tuhanku), sesungguhnya aku telah ditimpa penyakit dan Engkau adalah Tuhan Yang Maha Penyayang di antara semua penyayang".{83}Maka Kamipun memperkenankan seruannya itu, lalu Kami lenyapkan penyakit yang ada padanya dan Kami kembalikan keluarganya kepadanya, dan Kami lipat gandakan bilangan mereka, sebagai suatu rahmat dari sisi Kami dan untuk menjadi peringatan bagi semua yang menyembah Allah.{84}</string>
    <string name="an18biaa85_86" >Dan (ingatlah kisah) Ismail, Idris dan Dzulkifli. Semua mereka termasuk orang-orang yang sabar.{85}Kami telah memasukkan mereka kedalam rahmat Kami. Sesungguhnya mereka termasuk orang-orang yang saleh.{86}</string>
    <string name="an19biaa87_88" >Dan (ingatlah kisah) Dzun Nun (Yunus), ketika ia pergi dalam keadaan marah, lalu ia menyangka bahwa Kami tidak akan mempersempitnya (menyulitkannya), maka ia menyeru dalam keadaan yang sangat gelap: "Bahwa tidak ada Tuhan selain Engkau. Maha Suci Engkau, sesungguhnya aku adalah termasuk orang-orang yang zalim".{87}Maka Kami telah memperkenankan doanya dan menyelamatkannya dari pada kedukaan. Dan demikianlah Kami selamatkan orang-orang yang beriman.{88}</string>
    <string name="an20biaa89_90" >Dan (ingatlah kisah) Zakaria, tatkala ia menyeru Tuhannya: "Ya Tuhanku janganlah Engkau membiarkan aku hidup seorang diri dan Engkaulah Waris Yang Paling Baik.{89}Maka Kami memperkenankan doanya, dan Kami anugerahkan kepada nya Yahya dan Kami jadikan isterinya dapat mengandung. Sesungguhnya mereka adalah orang-orang yang selalu bersegera dalam (mengerjakan) perbuatan-perbuatan yang baik dan mereka berdoa kepada Kami dengan harap dan cemas. Dan mereka adalah orang-orang yang khusyu' kepada Kami.{90}</string>
    <string name="an21biaa_91" >Dan (ingatlah kisah) Maryam yang telah memelihara kehormatannya, lalu Kami tiupkan ke dalam (tubuh)nya ruh dari Kami dan Kami jadikan dia dan anaknya tanda (kekuasaan Allah) yang besar bagi semesta alam.{91}</string>
    <string name="an22biaa92_94" >Sesungguhnya (agama Tauhid) ini adalah agama kamu semua; agama yang satu dan Aku adalah Tuhanmu, maka sembahlah Aku.{92}Dan mereka telah memotong-motong urusan (agama) mereka di antara mereka. Kepada Kamilah masing-masing golongan itu akan kembali.{93}Maka barang siapa yang mengerjakan amal saleh, sedang ia beriman, maka tidak ada pengingkaran terhadap amalannya itu dan sesungguhnya Kami menuliskan amalannya itu untuknya.{94}</string>
    <string name="an23biaa95_100" >Sungguh tidak mungkin atas (penduduk) suatu negeri yang telah Kami binasakan, bahwa mereka tidak akan kembali (kepada Kami).{95}Hingga apabila dibukakan (tembok) Ya\'juj dan Ma\'juj, dan mereka turun dengan cepat dari seluruh tempat yang tinggi.{96}Dan telah dekatlah kedatangan janji yang benar (hari berbangkit), maka tiba-tiba terbelalaklah mata orang-orang yang kafir. (Mereka berkata): "Aduhai, celakalah kami, sesungguhnya kami adalah dalam kelalaian tentang ini, bahkan kami adalah orang-orang yang zalim".{97}Sesungguhnya kamu dan apa yang kamu sembah selain Allah, adalah umpan Jahannam, kamu pasti masuk ke dalamnya.{98}Andaikata berhala-berhala itu Tuhan, tentulah mereka tidak masuk neraka. Dan semuanya akan kekal di dalamnya.{99}Mereka merintih di dalam api dan mereka di dalamnya tidak bisa mendengar.{100}</string>
    <string name="an24biaa101_103" >Bahwasanya orang-orang yang telah ada untuk mereka ketetapan yang baik dari Kami, mereka itu dijauhkan dari neraka,{101}mereka tidak mendengar sedikitpun suara api neraka, dan mereka kekal dalam menikmati apa yang diingini oleh mereka.{102}Mereka tidak disusahkan oleh kedahsyatan yang besar (pada hari kiamat), dan mereka disambut oleh para malaikat. (Malaikat berkata): "Inilah harimu yang telah dijanjikan kepadamu".{103}</string>
    <string name="an25biaa104_106" >(Yaitu) pada hari Kami gulung langit sebagai menggulung lembaran-lembaran kertas. Sebagaimana Kami telah memulai panciptaan pertama begitulah Kami akan mengulanginya. Itulah suatu janji yang pasti Kami tepati; sesungguhnya Kamilah yang akan melaksanakannya.{104}Dan sungguh telah Kami tulis didalam Zabur sesudah (Kami tulis dalam) Lauh Mahfuzh, bahwasanya bumi ini dipusakai hamba-hamba-Ku yang saleh.{105}Sesungguhnya (apa yang disebutkan) dalam (surat) ini, benar-benar menjadi peringatan bagi kaum yang menyembah (Allah).{106}</string>
    <string name="an26biaa107_112" >Dan tiadalah Kami mengutus kamu, melainkan untuk (menjadi) rahmat bagi semesta alam.{107}Katakanlah: "Sesungguhnya yang diwahyukan kepadaku adalah: "Bahwasanya Tuhanmu adalah Tuhan Yang Esa. maka hendaklah kamu berserah diri (kepada-Nya)".{108}Jika mereka berpaling, maka katakanlah: "Aku telah menyampaikan kepada kamu sekalian (ajaran) yang sama (antara kita) dan aku tidak mengetahui apakah yang diancamkan kepadamu itu sudah dekat atau masih jauh?".{109}Sesungguhnya Dia mengetahui perkataan (yang kamu ucapkan) dengan terang-terangan dan Dia mengetahui apa yang kamu rahasiakan.{110}Dan aku tiada mengetahui, boleh jadi hal itu cobaan bagi kamu dan kesenangan sampai kepada suatu waktu.{111}(Muhammad) berkata: "Ya Tuhanku, berilah keputusan dengan adil. Dan Tuhan kami ialah Tuhan Yang Maha Pemurah lagi Yang dimohonkan pertolongan-Nya terhadap apa yang kamu katakan".{112}</string>

    <string name="sourah30">Surah Ar-Rum(Bangsa Rom)</string>
    <string name="sourah67">Surah Al-Mulk(Kerajaan)</string>

    <string name="sourah88" >Surah Al-Ghaasyiah(Peristiwa)</string>
    <string name="h3535iiii">Apa resep surga</string>
    <string name="h3535iii">Buku (awal penciptaan)</string>
    <string name="h3535">Dia berkata: Orang-orang Paradise melihat orang-orang di kamar-kamar di atas mereka, Seperti planet mencerahkan jauh di cakrawala, dari Timur atau Barat, untuk membedakan di antara mereka.</string>
    <string name="h3535i">Mereka berkata: Ya Rasulullah, ini adalah rumah para nabi, bukan untuk orang lain</string>
    <string name="h3535ii">Dia berkata: Ya, dan aku bersumpah demi Tuhan, Juga pria yang percaya pada Tuhan dan percaya pada para utusan</string>
    <string name="btn_cancelll">ok</string>
    <string name="btn_c">File tidak terhapus</string>
    <string name="btn_cancell">Nama belum diubah</string>
    <string name="btn_cc">Hapus</string>
    <string name="btn_ccc">File berhasil dihapus</string>
    <string name="btn_cccc">File-file itu tidak dihapus</string>
    <string name="btn_ccccc">Semua rekaman telah berhasil dihapus</string>
    <string name="btn_savee">Nama berhasil diubah</string>
    <string name="card_aya1">Ayat {33}</string>
    <string name="card_aya10">Ayat dari {12} hingga {13}</string>
    <string name="card_aya11">Ayat dari {10} hingga {18}</string>
    <string name="card_aya12">Ayat dari {1} hingga {6}</string>
    <string name="card_aya13">Ayat dari {52} hingga {58}</string>
    <string name="card_aya14">Ayat dari {1} hingga {4}</string>
    <string name="card_aya15">Ayat dari {32} hingga {34}</string>
    <string name="card_aya16">Ayat dari {9} hingga {14}</string>
    <string name="card_aya17">Ayat dari {1} hingga {7}</string>
    <string name="card_aya18">Ayat dari {1} hingga {13}</string>
    <string name="card_aya19">Ayat dari {53} hingga {55}</string>
    <string name="card_aya2">Ayat {114}</string>
    <string name="card_aya20">Ayat dari {39} hingga {41}</string>
    <string name="card_aya21">Ayat dari {60} hingga {68}</string>
    <string name="card_aya22">Ayat dari {1} hingga {2}</string>
    <string name="card_aya23">Ayat dari {59} hingga {62}</string>
    <string name="card_aya24">Ayat dari {164} hingga {165}</string>
    <string name="card_aya25">Ayat dari {187} hingga {194}</string>
    <string name="card_aya26">Ayat dari {66} hingga {70}</string>
    <string name="card_aya27">Ayat dari {78} hingga {80}</string>
    <string name="card_aya28">Ayat dari {43} hingga {50}</string>
    <string name="card_aya29">Ayat dari {58} hingga {62}</string>
    <string name="card_aya3">Ayat dari {41} hingga {46}</string>
    <string name="card_aya30">Ayat dari {64} hingga {68}</string>
    <string name="card_aya31">Ayat dari {64} hingga {72}</string>
    <string name="card_aya33">Ayat dari {5} hingga {20}</string>
    <string name="card_aya34">Ayat dari {17} hingga {20}</string>
    <string name="card_aya35">Ayat {60}</string>
    <string name="card_aya4">Ayat dari {28} hingga {29}</string>
    <string name="card_aya5">Ayat dari {163} hingga {164}</string>
    <string name="card_aya6">Ayat dari {71} hingga {73}</string>
    <string name="card_aya7">Ayat dari {95} hingga {101}</string>
    <string name="card_aya8">Ayat dari {1} hingga {6}</string>
    <string name="card_aya9">Ayat dari {6} hingga {7}</string>
    <string name="fantitl">Ayat Alquran</string>
    <string name="fantitl2">Beberapa ayat-ayat ciptaan Allah SWT di langit dan bumi</string>
    <string name="ask_to_rename">Tampilkan mengubah nama dialog setelah perekaman berhenti</string>
    <string name="btn_allow">mengizinkan</string>
    <string name="btn_deny">menyangkal</string>
    <string name="btn_ok">OKE</string>
    <string name="delete">menghapus</string>
    <string name="download">diunduh</string>
    <string name="email_clients_not_found">Tidak ditemukan klien Email</string>
    <string name="error_process_waveform">Tidak dapat menggambar bentuk gelombang</string>
    <string name="info">informasi</string>
    <string name="naming">Penamaan:</string>
    <string name="need_write_permission">Aplikasi ini memerlukan izin untuk mengakses penyimpanan publik. Jika tidak diizinkan, catatan akan disimpan di direktori pribadi aplikasi</string>
    <string name="open_record_with">Buka %s dengan</string>
    <string name="open_with">Buka dengan</string>
    <string name="rec_duration">Durasi:</string>
    <string name="rec_format">Format:</string>
    <string name="rec_location">Lokasi file:</string>
    <string name="rec_name">Nama:</string>
    <string name="rec_size">Ukuran:</string>
    <string name="record_deleted_successfully">record berhasil dihapus</string>
    <string name="rename">ganti nama</string>
    <string name="request">Permintaan atau umpan balik</string>
    <string name="send_email">Kirim melalui email ...</string>
    <string name="share">Bagikan</string>
    <string name="delete_all2">Hapus semua</string>
    <string name="dont_ask_again_rename">Jangan tanya rename lagi</string>
    <string name="error_lost_records">Beberapa catatan Anda telah dihapus atau dipindahkan</string>
    <string name="lost_records">Catatan yang hilang</string>
    <string name="records_was_removed">Beberapa file catatan tidak ditemukan di direktori catatan.Mungkin mereka dihapus atau dipindahkan.</string>
    <string name="cancel_rec">Registrasi telah dibatalkan</string>
    <string name="btn_details">Detail</string>
    <string name="delete_record_forever">Hapus catatan ini selamanya %s?</string>
    <string name="empty">Kosong</string>
    <string name="rec_frequency">Frekuensi:</string>
    <string name="error_no_available_space">Tidak ada available space!</string>
    <string name="record_moved_into_trash">Rekam dipindahkan ke sampah</string>
    <string name="record_restored_successfully">Rekaman berhasil dipulihkan</string>
    <string name="restore_record">Pulihkan catatan ini?</string>
    <string name="trash_info">Catatan yang dipindahkan ke tempat sampah akan dihapus selamanya dalam 60 hari.</string>
    <string name="trash">sampah</string>
    <string name="rec_created">Dibuat:</string>
    <string name="error_failed_access_to_storage" >Gagal mengakses penyimpanan file</string>
    <string name="downloading_cancel" >Pengunduhan dibatalkan</string>
    <string name="downloading_success" >%s diunduh ke direktori Unduh</string>
    <string name="downloading_failed" >Gagal mengunduh: %s</string>
    <string name="downloading" >Mengunduh: %s</string>
    <string name="by_date" >Menurut tanggal (terbaru)</string>
    <string name="by_date_desc" >Menurut tanggal (terlama)</string>
    <string name="by_name" >Berdasarkan nama (A-Z)</string>
    <string name="by_name_desc" >Berdasarkan nama (Z-A)</string>
    <string name="by_duration" >Menurut durasi (terlama)</string>
    <string name="by_duration_desc" >Menurut durasi (terpendek)</string>
    <string name="delete_this_record" >Hapus catatan ini?</string>
    <string name="all_records_deleted_successfully" >Semua catatan berhasil dihapus</string>
    <string name="about_play_store2">Aplikasi kami yang lain</string>
    <string name="internet_satalite">Daftar koneksi internet</string>
    <string name="quran_karem">Kitab suci Al-Quran</string>
    <string name="refresh">Segarkan</string>
    <string name="find">Temukan</string>
    <string name="share_via">Bagikan melalui</string>
    <string name="copy_link">Salin tautan</string>
    <string name="copied_to_clipboard">Disalin ke papan klip</string>
    <string name="site_quran">Situs web Alquran</string>
    <string name="qna_maka">Mekkah hidup</string>
    <string name="qna_suna">Sunnah Nabi hidup</string>
    <string name="vidio_maka">Saluran Alquran disiarkan langsung dari Mekah di dalam Masjidil Haram dalam bahasa Arab.</string>
    <string name="vidio_souna">Saluran Sunnah disiarkan langsung dari Madinah di dalam Masjid Nabawi dalam bahasa Arab.</string>

        <string name="recording_feature_disabled">Fitur perekaman dinonaktifkan</string>
        <string name="selected">%d dipilih</string>
        <string name="processing_canceled">Pemrosesan dibatalkan</string>
        <string name="record_calculation">Perhitungan bentuk gelombang&#8230;</string>
        <string name="restore">Memulihkan</string>
        <string name="dont_ask_again">Jangan tanya lagi</string>
        <string name="downloading_success_and_fail_count">%d catatan berhasil diunduh dan %d gagal diunduh</string>
        <string name="moving_records_success_and_fail_count">%d catatan berhasil dipindahkan dan %d gagal dipindahkan</string>
        <string name="move_record_success">%s dipindahkan ke direktori pribadi aplikasi</string>
        <string name="move_record_failed">Gagal bergerak: %s</string>
        <string name="downloading_failed_file_already_exists">Gagal mengunduh. File dengan nama %s sudah ada</string>
        <string name="selected_records_moved_into_trash">Catatan yang dipilih dipindahkan ke sampah</string>
        <string name="record_imported_successfully">Rekor berhasil diimpor</string>
        <string name="cant_import_files">Tidak bisa mengimpor file</string>
        <string name="file_browser">peramban berkas</string>
        <string name="private_dir">Direktori pribadi</string>
        <string name="public_dir">Direktori publik</string>
        <string name="found_in_the_app">Ditemukan di aplikasi</string>
        <string name="not_found_in_the_app">Tidak ditemukan di aplikasi</string>
        <string name="in_trash">Di tempat sampah</string>
        <string name="btn_get_started">Memulai</string>
        <string name="btn_apply">Menerapkan</string>
        <string name="btn_reset">Mengatur ulang</string>
        <string name="btn_next">Berikutnya</string>
        <string name="view">Pemandangan</string>
        <string name="view_records">Lihat rekaman</string>
        <string name="move_records_needed">Pindahkan Rekor Yang dibutuhkan</string>
        <string name="moving_record">Rekor bergerak: %s</string>
        <string name="moving_record_cancel">Pindah dibatalkan</string>
        <string name="move_records_info">Beberapa catatan Anda masih disimpan di penyimpanan umum. Segera penyimpanan publik akan menjadi tidak tersedia untuk aplikasi. Kita perlu memindahkan catatan itu ke direktori pribadi aplikasi.</string>
        <string name="recording_format">Format perekaman:</string>
        <string name="bitrate">Kecepatan bit:</string>
        <string name="channels">Jumlah saluran:</string>
        <string name="sample_rate">Tingkat sampel:</string>
        <string name="size_per_min">%s Mb/mnt ukuran yang diharapkan</string>
        <string name="records_location">Lokasi rekaman: %s</string>
        <string name="feature_not_available_in_android_10">Fitur ini tidak lagi tersedia di Android 10 atau lebih tinggi.</string>
        <string name="move_records">Pindahkan %d record</string>
        <string name="error_failed_to_restore">Gagal mengembalikan rekaman!</string>
        <string name="error_failed_to_delete">Gagal menghapus rekaman!</string>
        <string name="move_public_storage_records_message">Memindahkan catatan penyimpanan publik diperlukan</string>
        <string name="later">Nanti</string>
        <string name="move">Pindah</string>
        <string name="move_all">Pindahkan semua</string>
        <string name="start_recording">Mulai merekam</string>
        <string name="btn_import">Impor</string>
        <string name="info_format"><b>M4a</b> format dikodekan dengan codec audio AAC memiliki kualitas yang baik dan ukuran kecil. <b>(direkomendasikan)</b>
		\n<b>Wav</b> adalah format data audio yang tidak terkompresi. Dibutuhkan lebih banyak ruang daripada format lain. Ini diperlukan untuk kasus tertentu.
		\n<b>3gp</b> adalah format wadah multimedia yang dikembangkan untuk layanan telekomunikasi seluler. Gunakan jika Anda perlu menghemat ruang.
		</string>
        <string name="info_frequency"><b>Tingkat sampel</b> adalah jumlah sampel audio yang dibawa per detik.
		\n<b>48kHz</b> adalah laju sampel yang digunakan untuk DVD.
		\n<b>44,1kHz</b> adalah laju pengambilan sampel CD Audio. <b>(direkomendasikan)</b>
		\n<b>22kHz</b> sample rate populer untuk bit rate rendah seperti 64 kbps.
		\n <b>8kHz</b> sample rate memiliki bandwidth lebih sedikit daripada sistem telepon modern. Tidak cocok untuk tugas perekaman yang serius.
		</string>
        <string name="info_bitrate"><b>Kecepatan bit</b> adalah ukuran data per detik suara. Secara langsung memengaruhi kualitas dan ukuran perekaman.
		\n<b>256 kbps</b> bitrate berkualitas baik.
		\n<b>192 kbps</b> bitrate kualitas menengah.
		\n<b>128 kbps</b> kualitas bitrate mid-range. Bitrate umum untuk podcast. <b>(direkomendasikan)</b>
		\n<b>96 kbps</b> umumnya digunakan untuk pidato atau streaming berkualitas rendah.
		\n<b>48 kbps</b> umumnya hanya dapat diterima untuk pidato.
		</string>
        <string name="info_channels">
		<b>Stereo</b> dua saluran terpisah direkam. Artinya setiap speaker stereo memiliki sinyal suara yang berbeda. <b>(direkomendasikan)</b>
		\n<b>Mono</b> satu saluran sinyal direkam. Ini dapat direproduksi melalui beberapa speaker, tetapi semua speaker masih mereproduksi salinan sinyal yang sama.
		</string>
        <string name="info_3gp"><b>3gp</b> adalah format wadah multimedia yang dikembangkan untuk layanan telekomunikasi seluler. Gunakan jika Anda perlu menghemat ruang.</string>
        <string name="info_m4a"><b>M4a</b> format dikodekan dengan codec audio AAC memiliki kualitas yang baik dan ukuran kecil. <b>(direkomendasikan)</b></string>
        <string name="info_wav"><b>Wav</b> adalah format data audio yang tidak terkompresi. Dibutuhkan lebih banyak ruang daripada format lain. Ini diperlukan untuk kasus tertentu.</string>
        <string name="info_stereo"><b>Stereo</b> dua saluran terpisah direkam. Artinya setiap speaker stereo memiliki sinyal suara yang berbeda. <b>(direkomendasikan)</b></string>
        <string name="info_mono"><b>Mono</b> satu saluran sinyal direkam. Ini dapat direproduksi melalui beberapa speaker, tetapi semua speaker masih mereproduksi salinan sinyal yang sama.</string>
        <string name="info_bitrate_48"><b>48 kbps</b> umumnya hanya dapat diterima untuk pidato.</string>
        <string name="info_bitrate_96"><b>96 kbps</b> umumnya digunakan untuk pidato atau streaming berkualitas rendah.</string>
        <string name="info_bitrate_128"><b>128 kbps</b> kualitas bitrate mid-range. Bitrate umum untuk podcast. <b>(direkomendasikan)</b></string>
        <string name="info_bitrate_192"><b>192 kbps</b> bitrate kualitas menengah.</string>
        <string name="info_bitrate_256"><b>256 kbps</b> bitrate berkualitas baik.</string>
        <string name="info_bitrate_288"><b>288 kbps</b> bitrate kualitas sangat bagus.</string>
        <string name="info_sample_rate_8k"><b>8kHz</b> sample rate memiliki bandwidth lebih sedikit daripada sistem telepon modern. Tidak cocok untuk tugas perekaman yang serius.</string>
        <string name="info_sample_rate_16k"><b>16kHz</b> adalah lebih baik dari 8kHz.</string>
        <string name="info_sample_rate_22k"><b>22kHz</b> sample rate populer untuk bit rate rendah seperti 64 kbps.</string>
        <string name="info_sample_rate_32k"><b>32kHz</b> sedikit lebih baik dari 22kHz.</string>
        <string name="info_sample_rate_44k"><b>44,1kHz</b> adalah laju pengambilan sampel CD Audio. <b>(direkomendasikan)</b></string>
        <string name="info_sample_rate_48k"><b>48kHz</b> adalah laju sampel yang digunakan untuk DVD.</string>
        <plurals name="delete_selected_records">
            <item quantity="other">Pindahkan ke sampah %d rekaman yang dipilih?</item>
        </plurals>
        <plurals name="download_selected_records">
            <item quantity="other">Salin %d rekaman yang dipilih ke folder Unduh?</item>
        </plurals>
        <plurals name="share_records_count">
            <item quantity="other">Bagikan %d rekor</item>
        </plurals>
        <plurals name="downloading_success_count">
            <item quantity="other">%d rekaman berhasil diunduh</item>
        </plurals>
        <plurals name="move_records_success_count">
            <item quantity="other">%d rekaman berhasil dipindahkan</item>
        </plurals>
        <plurals name="downloading_failed_count">
            <item quantity="other">Gagal mengunduh %d rekaman</item>
        </plurals>
        <plurals name="move_records_failed_count">
            <item quantity="other">Gagal memindahkan %d rekaman</item>
        </plurals>

        <string name="save_as">Simpan sebagai&#8230;</string>
        <string name="record_will_be_copied_into_downloads">Catatan akan disalin ke direktori \'Unduhan\'</string>
        <string name="app_widget_description">Mulai merekam widget</string>
        <string name="error_failed_to_start_recording">Gagal memulai perekaman</string>
        <string name="details_file_is_not_available">Sayangnya, aplikasi tersebut tidak lagi memiliki akses ke penyimpanan publik Android. Anda dapat menemukan file rekaman pada ponsel cerdas Anda di lokasi ini: %s</string>
        <string name="title_file_is_not_available">Tidak ada akses ke file rekaman!</string>
        <string name="button_record">Catatan</string>
        <string name="button_stop">Berhenti</string>
        <string name="button_resume">Melanjutkan</string>
        <string name="button_finish">Menyelesaikan</string>

</resources>