<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">Addu\'ar Alkur\'ani</string>
    <string name="lang">ha</string>
    <string name="about_contact_us">Tuntube mu</string>
    <string name="about_instagram">Ku biyo mu a Instagram</string>
    <string name="about_facebook">Ku biyo mu a Facebook</string>
    <string name="about_play_store">Yi darajar da app akan Play Store</string>
    <string name="about_youtube">Ku biyo mu a Youtube</string>
    <string name="about_twitter">Ku biyo mu a Twitter</string>
    <string name="about_github">Rubanya da aikin</string>
    <string name="about_website">Ziyarci shafin yanar gizon mu</string>
    <string name="menu1">jerin</string>
    <string name="zekr">tuna Allah</string>
    <string name="hamd">Godiya ta tabbata ga Allah</string>
    <string name="allah_a">Allah ne mafi girma</string>
    <string name="dawat_alanbyaa">Wasu daga cikin kiran annabawa da salihan mutane kamar yadda ya zo a cikin Alqur’ani mai girma</string>
    <string name="aaraf">Suka ce: \"Ya Ubangijinmu! Mun zãlunci kanmu. Kuma idan ba Ka gãfarta mana ba, kuma Ka yi mana rahama, haƙĩƙa, Munã kasancẽwa daga mãsu hasãra.\"</string>
    <string name="dua_adm">Addu\'a Adam da matarsa</string>
    <string name="dua_noh">Addu\'a Nũhu</string>
    <string name="surt_hud">Kuma Nũhu ya kira Ubangijinsa, sa\'an nan ya ce: \"Yã Ubangijina! Lalle ne ɗãna na daga iyãlĩna! Kuma haƙĩƙa wa\'adinKa gaskiya ne, kuma Kai ne Mafi hukuncin mãsu yin hukunci.\"</string>
    <string name="surt_houd47">Ya ce: \"Yã Ubangijina! Lalle ne nĩ, inã nẽman tsari gare Ka da in tambaye Ka abin da bã ni da wani ilmi a kansa. Idan ba Ka gãfarta mini ba, kuma Ka yi mini rahama, zan kasance daga mãsu hasãra.\"</string>
    <string name="surt_moon">Ya ce: \"Ya Ubangijĩna! Ka taimakeni sabõda sun ƙaryatani.\"</string>
    <string name="surt_noh">Kuma Nũhu ya ce: \"Ya Ublngijina! Kada Ka bari, a kan ƙasa, daga cikin kãfirai, wanda ke zama a cikin gida.\"</string>
    <string name="surtmoom">\"Sa\'an nan idan ka daidaitu kai da waɗanda ke tãre da kai a kan jirgin, sai ka ce: \"Gõdiya ta tabbata ga Allah wanda Ya tsĩrar damu daga mutãne azzãlumai.\"</string>
    <string name="surtmoom2">\"Kuma ka ce: \'Ya Ubangijĩna! Ka saukar da ni, saukarwa mai albarka. Kuma Kai ne Mafi alhẽrin mãsu saukarwa.\'\"</string>
    <string name="surtshoraa117">Ya ce: \"Yã Ubangijĩna! Lalle ne mutãnena sun ƙaryatã ni.\"</string>
    <string name="surtshoraa118">\"Sai ka yi hukunci, a tsakãnĩna da tsakãninsu tabbataccen hukanci, kuma ka tsĩrar da ni, da waɗanda suke tãre da ni daga mũminai.\"</string>
    <string name="surt_nouh1">Kuma Nũhu ya ce: \"Ya Ublngijina! Kada Ka bari, a kan ƙasa, daga cikin kãfirai, wanda ke zama a cikin gida.\"</string>
    <string name="surt_nouh2">\"Lalle ne, Kai idan Ka bar su, zã su ɓatar da bãyinKa, kuma bã zã su haifi kowa ba fãce fãjiri mai yawan kãfirci\"</string>
    <string name="surt_nouh3">\"Ya Ubanginjina! Ka yi mini gãfara (ni) da mahaifana biyu, da wanda ya shiga gidana, yana mai ĩmãni, da mũminai maza da mũminai mãtã, kuma kada Ka ƙãrã wa azzãlumai kõme sai halaka.\"</string>
    <string name="duaaebrahem">Addu\'a Ibrãhĩma</string>
    <string name="bkra_126">Kuma a lõkacin da lbrãhĩm ya ce: \"Yã Ubangijĩna! Ka sanya wannan gari amintacce, Ka azurta mutãnensa, daga \'ya\'yan itãcen, wanda ya yi ĩmãni, daga gare su, da Allah da Ranar Lãhira.\" Allah Ya ce: \"Wanda ya kãfirta ma Ina jiyar da shi dãɗi kaɗan, sa\'an nan kuma Ina tĩlastã shi zuwa ga azãbar Wuta. Kuma makõmar, ta munana.\"</string>
    <string name="surt_sfat">\"Ya Ubangijĩna! Ka bã ni (abõkin zama) daga sãlihan mutãne.\"</string>
    <string name="surt_ebrahem">Kuma a lõkacin da Ibrãhĩm ya ce: \"Yã Ubangijina! Ka sanyã wannan gari amintacce kuma Ka nĩsanta ni, nĩ da ɗiyãna daga bauta wa gumãka.</string>
    <string name="surt_ebrahem1">\"Yã Ubangijina! Lalle ne sũ, sun ɓatar da mãsu yawa daga mutãne sa\'an nan wanda ya bĩ ni, to, lalle shi, yanã daga gare ni, kuma wanda ya sãɓa mini, to, lalle ne Kai Mai gãfara ne, Mai jin ƙai.</string>
    <string name="surt_ebrahem2">\"Yã Ubangijinmu! Lalle ne ni, na zaunar da zuriyata ga rãfi wanda ba ma\'abũcin shũka ba, a wurin ¦ãkinka mai alfarma. Yã Ubangijinmu! Dõmin su tsayar da salla. Sai Ka sanya zukãta daga mutãne sunã gaggãwar bẽgenzuwa gare su, kuma ka azurtã su daga \'ya\'yan itãce, mai yiwuwã ne sunã gõdẽwã.\"</string>
    <string name="surt_ebrahem3">\"Yã Ubangijinmu! Lalle ne Kai Kanã sanin abin da muke ɓõyẽwa, da abin da muke bayyanãwa. Kuma bãbu abin da yake ɓõyẽwa ga A1lah, daga wani abu a cikin ƙasa, kuma bãbu a cikin sama.\"</string>
    <string name="surt_ebrahem4">\"Gõdiyã ta tabbata ga Allah wanda Yake Ya bã ni inã a cikin tsufa Ismã\'ila da Is\'hãƙa. Lalle ne Ubangijina, haƙĩƙa, Mai jin addu\'a ne.\"</string>
    <string name="surt_ebrahem5">\"Yã Ubangijina! Ka sanyã ni mai tsayar da salla. Kuma daga zũriyyata. Yã Ubangijinmu! Kuma Ka karɓi addu\'ata.\"</string>
    <string name="surt_ebrahem6">\"Yã Ubangijinmu! Ka yi gãfara gare ni, kuma ga mahaifãna, kuma da mũminai, a rãnar da hisãbi yake tsayãwa.\"</string>
    <string name="surt_ashoara">\"Ya Ubangijĩna! Ka ba ni hukunci, kuma Ka riskar da ni ga sãlihai.\"</string>
    <string name="surt_ashoara1">\"Kuma Ka sanya mini harshen gaskiya a cikin mutãnen ƙarshe.\"</string>
    <string name="surt_ashoara2">\"Kuma Ka sanya ni daga magãdan Aljannar ni\'ima.\"</string>
    <string name="surt_ashoara3">\"Kuma Ka gãfarta wa ubãna, lalle ne shi, ya kasance daga ɓatattu.\"</string>
    <string name="surt_ashoara4">\"Kuma kada Ka kunyata ni a rãnar da ake tãyar da su.\"</string>
    <string name="surt_ashoara5">\"A rãnar da dũkiya bã ta amfãni, kuma ɗiya bã su yi.\"</string>
    <string name="surt_ashoara6">\"Fãce wanda ya jẽ wa Allah da zũciya mai tsarki.\"</string>
    <string name="surt_momtahena">Lalle abin kõyi mai kyau ya kasance a gare ku game da Ibrãhĩm da waɗanda ke tãre da shi a lõkacin da suka ce wa mutnensu, \"Lalle mũ bãbu ruwanmu daku, kuma da abin da kuke bautãwa, baicin Allah, mun fita batunku, kuma ƙiyayya da jiyẽwa jũna sun bayyana a tsakãninmu, sai kun yi ĩmãni da Allah Shi kaɗai.\" Fãce maganar Ibrãhĩm ga ubansa (da yace), \"Lalle za ni nẽma maka gãfara kuma ban mallaki kõme ba daga Allah sabõda kai.\" \"Yã Ubangijinmu! A gare Ka muka dõgara, kuma gare Ka muka mayar da al\' amuranmu, kuma zuwa gare Ka makõma take.\"</string>
    <string name="surt_momtahena1">\"Yã Ubangijinmu! Kada Ka sanya mu fitina ga waɗanda suka kãfirta, kuma Ka yi gãfara gare Mu. Ya Ubangijinmu! Kai ne Mabuwãyi, Mai hikima!</string>
    <string name="surt_momtahena2">Lalle, haƙĩƙa, abin kõyi mai kyau ya kasance a gare ku daga cikinsu, ga wanda ya kasance yanã fãtan (rahamar) Allah da Rãnar Lãhira, kuma wanda ya jũya bãya, to, lalle Allah, Shĩ ne wadãtacce, Gõdadde.</string>
    <string name="doua_ebrahemwesmail">Addu\'a Ibrãhĩma da Ismã\'ĩla</string>
    <string name="sure_alpakra">Kuma a lõkacin da Ibrãhĩm yake ɗaukaka harsãshin gini ga ¦ãkin, da Ismã\'ĩla (suna cẽwa:) \"Yã Ubangijnmu! Ka karɓa daga gare mu, lalle ne Kai, Kai ne Mai ji, Mai sani.</string>
    <string name="sure_alpakra1">\"Ya Ubangijnmu! Ka sanyã mu, mu biyu, waɗanda suka sallama (al\'amari) gare Ka, kuma daga zuriyarmu (Ka sanya) al\'umma mai sallamãwa zuwa gare Ka, Kuma Ka nũna mana wurãren ibãdar hajjinmu, kuma Ka karɓi tũba a kanmu. Lalle ne Kai, Kai ne Mai karɓar tũba, Mai rahama.</string>
    <string name="sure_alpakra2">\"Ya Ubangijinmu! Ka aiko, a cikinsu, wani manzo daga gare su, yana karanta musu ãyõyinKa, kuma yana karantar da su Littãfin da hikimar, kuma yana tsarkake su. Lalle ne Kai, Kai ne Mabuwãyi Mai hikima.\"</string>
    <string name="douaa_lot">"Addu\'a Annabi Lũɗu "</string>
    <string name="surt_ankabout">Ya ce: \"Ya Ubangijĩna! Ka taimake ni a kan mutãnen nan maɓarnata.\"</string>
    <string name="sourt_choara">\"Ya Ubangijina! Ka tsĩrar da ni da iyãlĩna daga abin da suke aikatãwa.\"</string>
    <string name="duoa_yosof">Addu\'a Yũsufu</string>
    <string name="surt_uosef">Ya ce: \"Yã Ubangijina! Kurkuku ne mafi sõyuwa a gare ni daga abin da suke kirã na zuwa gare shi. Kuma idan ba Ka karkatar da kaidinsu daga gare ni ba, zan karkata zuwa gare su, kuma in kasance daga jãhilai.\"</string>
    <string name="surt_yosfaya101">\"Yã Ubangijina lalle ne Kã bã ni daga mulki, kuma Kã sanar da ni daga fassarar lãbaru. Ya Mahaliccin sammai da ƙasa! Kai ne Majiɓincĩna a dũniya da Lãhira Ka karɓi raina inã Musulmi, kuma Ka riskar da ni ga sãlihai.\"</string>
    <string name="doua_ayop">Addu\'a Ayũba</string>
    <string name="surtanbyaaayat3848">Kuma da Ayyũba a sã\'ad da ya yi kiran Ubangijinsa, (ya ce:) \"Lalle nĩ, cũta ta shãfe ni, alhãli kuwa Kai ne Mafi rahamar mãsu rahama.\"</string>
    <string name="surtanbyaaya48">Sai Muka karɓa masa, sa\'an nan Muka kuranye abin da ke a gare shi na cũta, kuma Muka kãwo masa mutãnesa da kwatank wacinsu tãre da su, sabõda rahama daga wurinMu da tunãtarwa ga mãsu ibãda.</string>
    <string name="surt_sad">Kuma ka ambaci bãwanMu Ayyũba a lõkacin da ya kirãyi Ubangijinsa, ya ce: \"Lalle nĩ, Shaiɗan yã shãfe ni da wahala da kuma wata azãba.\"</string>
    <string name="doua_shoaup">Addu\'a Shu\'aibu</string>
    <string name="suer_aaraf">\"Lalle ne mun ƙirƙira ƙarya ga Allah idan mun kõma a cikin addininku a bãyan lõkacin da Allah ya tsĩrar da mu daga gare shi, kuma bã ya kasancewa a gare mu, mu kõma a cikinsa, fãce idan Al1ah, Ubangijinmu Ya so. Ubangijinmu Yã yalwaci dukan kõme ga ilmi. Ga Allah muka dõgara. Yã Ubangijinmu! Ka yi hukunci a tsakãninmu da tsakanin mutãnenmu da gaskiya, kuma Kai ne Mafi alhẽrin mãsu hukunci.\"</string>
    <string name="douaa_souliman">Addu\'a Sulaimãn</string>
    <string name="suer_sad35">Ya ce: \"Ya Ubangijĩna! Ka gãfarta mini, kuma Ka bã ni mulki wanda bã ya kamãta da kõwa daga bãyãna. Lalle Kai, Kai ne Mai yawan kyauta.</string>
    <string name="surt_alnaml">Sai ya yi murmushi yanã mai dãriya daga maganarta, kuma ya ce, \"Yã Ubangijĩna! Ka cũsa mini in gõde wa ni\'imarKa wadda Ka ni\'imta ta a gare ni da kuma ga mahaifãna biyu, kuma in aikata aiki na ƙwarai, wanda Kake yarda da shi, kuma Ka shigar da ni, sabõda rahamarKa, a cikin bãyinKa sãlihai.\"</string>
    <string name="douaa_uonos">Addu\'a Yũnusa</string>
    <string name="surt_anbiaa">Kuma mai kifi a sã\'ad da ya tafi yanã mai hushi, sai ya yi zaton cẽwa ba zã Mu ƙuƙunta masa ba. Sai ya yi kira a cikin duffai cẽwa, \"Bãbu abĩn bautãwa fãce Kai. Tsarki ya tabbata a gare Ka. Lalle ne nĩ, na kasance daga azzãlumai.\"</string>
    <string name="surt_anbiaa1">Sai Muka karɓa masa kuma Muka tsĩrar da shi daga baƙin ciki. Kamar haka ne Muke tsĩrarda masu ĩmãni.</string>
    <string name="douaa_eisa">Addu\'a ĩsa</string>
    <string name="surt_almaeda">Ĩsã ɗan Maryam ya ce: \"Yã Allah. Ubangijinmu! Ka saukar da kaɓaki a kanmu daga sama dõmin ya zama ĩdi ga na farkonmu da na ƙarshenmu, kuma ya zama ãyã daga gare Ka. Ka azurta mu, kuma Kai ne Mafĩfĩcin mãsu azurtawa.\"</string>
    <string name="douaa_zakria">Addu\'a Zakariyya</string>
    <string name="sourt_mariam">Ya ce: \"Yã Ubangijina! Lalle ne nĩ, ƙashi na daga gare ni ya yi rauni, kuma kaina ya kunnu da furfura, kuma ban kasance marashin arziki ba game da kiranKa, yã Ubangiji!\"</string>
    <string name="sourt_mariam1">\"Kuma lalle nĩ, na ji tsõron dangi a bãyãna, kuma mãtãta ta kasance bakarãriya! Sai ka bã ni wani mataimaki daga wajenKa.\"</string>
    <string name="sourt_mariam2">\"Ya gãjẽ ni, kuma ya yi gãdo daga gidan Yãƙũba. Kuma Ka sanya shi yardajje, yã Ubangiji!\"</string>
    <string name="sourt_mariam3">(Allah Ya karɓa) \"Yã zakariyya! Lalle ne Mũ, Munã yi maka bushãra da wani yãro, sunansa Yahaya. Ba Mu sanya masa wani takwara ba a gabãni.\"</string>
    <string name="sorat_alemran">A can ne Zakariyya ya rõki Ubangijinsa, ya ce: \"Ya Ubangijina! Ka bã ni zuriyya mai kyau daga gunKa. Lalle ne Kai Mai jin addu\'a Kake.\"</string>
    <string name="sorat_lanbiaa">Kuma da Zakariyya a sa\'ad da ya kirãyi Ubangijinsa cẽwa, \"Ya Ubangiji! Kada Ka bar ni makaɗaici alhãli kuwa Kai ne Mafi alhẽrin mãsu gãdo.\"</string>
    <string name="sotat_lanbiaa1">Sai Muka karɓa masa kuma Muka kyautata masa mãtarsa. Lalle ne sũ, sun kasance sunã gudun tsẽre zuwa ga ayyukan alhẽri. Kuma sunã kiran Mu a kan kwaɗayi da fargaba. Kuma sun kasance mãsu saunar (aikata sãɓo) gare Mu.</string>
    <string name="doua_emratemran">Addu\'a Mahaifiyar Maryamu</string>
    <string name="sourt_aliemran">A lõkacin da mãtar Imrãna ta ce: \"Ya Ubangijina! Lalle ni, nã yi bãkancen abin da ke cikin cikĩna gare Ka; ya zama \'yantacce, sai Ka karɓa daga gare ni. Lalle ne Kai, Kai ne Mai ji, Masani.\"</string>
    <string name="sourt_aliemran1">To, a lõkacin da ta haife ta sai ta ce: \"Ya Ubangijina! Lalle ne nĩ, nã haife ta mace!\"KumaAllah ne Mafi sanin abin da ta haifa.\" Kuma namiji bai zama kamar mace ba. Kuma nĩ nã yi mata suna Maryamu kuma lalle ne ni, ina nẽma mata tsari gare Ka, ita da zũriyarta daga Shaiɗan jẽfaffe.\"</string>
    <string name="sourt_aliemran2">Sai Ubangijinta Ya karɓe ta karɓa mai kyau. Kuma Ya yabanyartar da ita yabanyartarwa mai kyau, kuma Ya sanya rẽnonta ga Zakariyya. Ko da yaushe Zakariyya ya shiga masallãci, a gare ta, sai ya sãmi abinci a wurinta. (Sai kuwa) ya ce: \"Yã Maryamu! Daga ina wannan yake gare ki?\" (Sai) ta ce: \"Daga wurin Allah yake. Lalle ne Allah yana azurta wanda Ya so ba da lissafi ba.\"</string>
    <string name="doua_almoumen">Addu\'a mũmini</string>
    <string name="sort_a2af">Kuma Mun yi wasiyya ga mutum game da mahaifansa biyu da kyautatãwa, uwarsa tã yi cikinsa wahala, kuma ta haife shi wahala. cikinsa da yãyensa watã talãtin. Har a lõkacin da ya kai ga mafi ƙarfinsa, kuma ya kai shẽkara arba\'in, ya ce: \"Ya Ubangijĩna! Ka kange nidõmin in gõde wa ni\'imarKa, wadda Ka ni\'imta a kaina da kuma a kan mahaifãna biyu, kuma dõmin in aikata aikin ƙwarai wanda Kake yarda da shi, kuma Ka kyautata mini a cikin zuriyata. Lalle nĩ, nã tũba zuwa gare Ka, kuma lalle ni, inã daga mãsu sallamãwa (ga umurninKa).\"</string>
    <string name="sort_a2af1">Waɗancan ne waɗanda Muke karɓa, daga gare su, mafi kyaun abin da suka aikata, kuma Muke gãfarta mafi mũnanan ayyukansum (sunã) a cikin \'yan Aljanna, a kan wa\'adin gaskiya wanda suka kasance anã yi musu alkawari (da shi).</string>
    <string name="douaa_altabin">Addu\'a The kyau mutane</string>
    <string name="surt_alhashr">Kuma waɗanda suka zõ daga bãyansu, sunã cẽwa, \"Yã Ubangijinmu! Ka yi gãfara a gare mu, kuma ga \'yan\'uwanmu, waɗanda da suka riga mu yin ĩmãni, kada Ka sanya wani ƙulli a cikin zukãtanmu ga waɗanda suka yi ĩmãni. Yã Ubangijinmu! Lalle Kai ne Mai tausayi, Mai jin ƙai.</string>
    <string name="afdal_alduoaa">Mafi kyawun addu\'a</string>
    <string name="surt_alfateh">Godiya ta tabbata ga Allah, Ubangijin halittu;</string>
    <string name="surt_alfateh1">Mai rahama, Mai jin ƙai;</string>
    <string name="surt_alfateh2">Mai nuna Mulkin Rãnar Sakamako.</string>
    <string name="surt_alfateh3">Kai muke bauta wa, kuma Kai muke neman taimakonKa.</string>
    <string name="surt_alfateh4">Ka shiryar da mu ga hanya madaidaiciya.</string>
    <string name="surt_alfateh5">Hanyar waɗanda Ka yi wa ni\'ima, ba waɗanda aka yi wa fushi ba, kuma ba ɓatattu ba.</string>
    <string name="surt_bkara">Kuma idan bãyiNa suka tambaye ka daga gare Ni, to, lalle Ni Makusanci ne. Ina karɓa kiran mai kira idan ya kirã Ni. Sabõda haka su nẽmi karɓawaTa, kuma su yi ĩmãni da Ni: tsammãninsu, su shiryu.</string>
    <string name="douaa_mlaeka">Addu\'ar mala\'iku</string>
    <string name="suer_gafer">Waɗanda ke ɗaukar Al\'arshi da waɗanda ke kẽwayenta, sunã tasbĩhi game da gõde wa Ubangijinsu, kuma sunã yin ĩmãni da Shi, kuma sunã yin istigfãri dõmin waɗanda suka yi ĩmãni, (sunã cẽwa), \"Yã Ubangijinmu! Kã yalwaci dukan kõme da rahama da ilmi to Ka yi gãfara ga waɗanda suka tũba kuma suka bi hanyarKa, kuma Ka tsare musu azãbar Jahĩm.\"</string>
    <string name="suer_gafer1">\"Ya Ubangijinmu! Kuma Ka shigar da su a gidãjen Aljannar zama, wannan da Ka yi musu wa\'adi, sũ da wanda ya kyautatu daga ubanninsu da mãtan aurensu da zurriyarsu. Lalle Kai, Kai ne Mabuwãyi, Mai hikima.\"</string>
    <string name="suer_gafer2">\"Kuma Ka tsare su daga mũnãnan ayyuka, kuma wanda Ka tsare shi daga mũnãnan ayyuka a rãnarnan, to, lalle, Ka yi masa rahama kuma wancan shi ne babban rabo mai girma.\"</string>
    <string name="doua_banyesrail">Addu\'a Ya gina Isra\'ila tare da Musa</string>
    <string name="surt_uonos">Sai suka ce: \"Ga Allah muka dõgara. Yã Ubangijinmu! Kada Ka sanyã mu fitina ga mutãne azzãlumai.</string>
    <string name="surt_uonos1">\"Kuma Ka kuɓutar da mu dõmin RahamarKa, daga mutãne kãfirai.\"</string>
    <string name="doua_m2monen">Addu\'a Muminai suna daga cikin Banu Isra\'ila</string>
    <string name="surt_albakra">Kuma a lõkacin da suka bayyana ga Jãlũta da rundunoninsa, suka ce: \"Yã Ubangijinmu! Ka zuba haƙuri a kanmu kuma Ka tabbatar da sãwayenmu, kuma Ka taimake mu a kan mutãnen nan kãfirai.\"</string>
    <string name="surt_alaaraf">\"Kuma bã ka zargin kõme daga gare mu fãce dõmin mun yi ĩmãni da ãyõyin Ubangijinmu a lõkacin da suka zõ mana! Ya Ubangijinmu! Ka zuba haƙuri a kanmu, kuma Ka cika mana munã Musulmai! \"</string>
    <string name="doua_shart">Addu\'a Matsafan Fir\'auna</string>
    <string name="douaa_ansaresa">Addu\'a Manzannin magoya Yesu</string>
    <string name="surt_alyemran">\"Yã Ubangijinmu! Mun yi imãni da abin da Ka saukar, kuma mun bi ManzonKa, sai Ka rubũta mu tãre da mãsu shaida..</string>
    <string name="doua_atbaa">Addu\'a Mabiya Annabawa</string>
    <string name="surt_alyemrany">Kuma bãbu abin da ya kasance maganarsu fãce faɗarsu cẽwa: \"Ya Ubangijinmu! Ka gãfarta mana zunubanmu da ɓarnarmu a cikin al\'amarinmu, kuma Ka tabbatar da dugaduganmu, kuma Ka taimake mu a kan mutãnen nan kãfirai.\"</string>
    <string name="douaa_alftya">Addu\'a matasa</string>
    <string name="surt_alkhf">A lõkacin da samarin suka tattara zuwa ga kõgon, sai suka ce: \"Ya Ubangijinmu! Ka bã mu wata rahama daga gare Ka, kuma Ka sauƙaƙe mana (sãmun) shiriya daga al\'amarinmu.\"</string>
    <string name="douaa_asia">Addu\'a Matar Fir’auna</string>
    <string name="surt_athrem">Kuma Allah Ya buga wani misãli dõmin waɗanda suka yi ĩmãni; matar Fir\'auna, sa\'ad da ta ce \"Ya Ubangiji! Ka gina mini wani gida a wurinKa a cikin Aljanna. Kuma Ka tsĩrar da ni daga Fir\'auna da aikinsa. Kuma Ka tsĩrar da ni daga mutãnen nan azzãlumai.\"</string>
    <string name="douaa_ashap">Addu\'ar daKuma abõkan A\'araf</string>
    <string name="surt_alaaaaraf">Kuma idan an jũyar da gannansu wajen abõkan wuta, su ce: \"Yã Ubangijinmu! Kada Ka sanyã mu tãre da mutãne azzãlumai.\"</string>
    <string name="douaa_mostdafin">Addu\'ar Wadanda da rauni</string>
    <string name="surt_nsaaa">Kuma mẽne ne ya sãme ku, bã ku yin yãƙi a cikin hanyar Allah, da waɗanda aka raunanar daga maza da mata da yãra sunã cewa: \"Yã Ubangijinmu! Ka fitar da mu daga wannan alƙarya wadda mutãnenta suke da zãlunci, kuma Ka sanya mana majiɓinci daga gunKa, kuma Ka sanya mana mataimaki daga gunKa.\"?</string>
    <string name="doua_mosa">"Addu\'a Mũsã "</string>
    <string name="surt_allaraf">Kuma a lõkacin da Mũsã ya jẽ ga mĩkatinMu, kuma Ubangijinsa Ya yi masa magana, shi Mũsã ya ce: \"Yã Ubangijina! Ka nũna mini in yi dũbi zuwa gare Ka!\" Ya ce: \"Bã zã ka gan Ni ba, kuma amma ka dũba zuwa ga dũtse, to, idan ya tabbata a wurinsa, to, zã ka gan Ni.\" Sa\'an nan a lõkacin da Ubangijinsa, Ya kuranye zuwa ga dũtsen, Ya sanyã shi niƙaƙƙe. Kuma Mũsã ya fãɗi sõmamme. To, a lõkacin da ya farka, ya ce: \"TsarkinKa ya tabbata! Nã tũba zuwa gare Ka, kuma ni ne farkon mũminai.\"</string>
    <string name="sourt_alaarafi">Ya ce: \"Yã Ubangijina! Ka gãfarta mini, nĩ da ɗan\'uwana, kuma Ka shigar da mu a cikin rahamarKa, alhãli kuwa Kai ne Mafi rahamar mãsu rahama!\"</string>
    <string name="suort_aaraf">Kuma Mũsã ya zãɓi mutãnensa, namiji saba\'in dõmin miƙãtinMu. To, a lõkacin da tsãwa ta kãma su, ya ce: \"Yã Ubangijina! Dã Kã so, dã Kã halakar da su daga gabãni, sũ da ni. Shin zã Kahalaka mu, sabõda abin da wãwãyen daga gare mu suka aikata? Ba ta zama ba fãce fitinarKa Kanã ɓatarwa, da ita, wanda Kake so kuma kanã shiryarwa da ita, wanda Kake so; Kai ne Majiɓincinmu. Sai Ka gãfarta mana; kuma Ka yi mana rahama, alhãli kuwa Kai ne Mafi alhẽrin mãsu gãfara.\"</string>
    <string name="suort_aaraf1">\"Kuma Ka rubũta mana alhẽri a cikin wannan dũniya, kuma a cikin Lãhira. Lalle ne mũ, mun tũba zuwa gare Ka.\" Ya ce: \"AzãbaTa Inã sãmu, da ita, wanda Nike so, kuma rahamaTa, ta yalwaci dukan kõme. Sa\'an nan zã Ni rubũta ta ga waɗanda suke yin taƙawa, kuma sunã bãyar da zakka, da waɗanda suke, game da ãyõyinMu mũminai ne.\"</string>
    <string name="suort_aaraf2">" \"Waɗanda suke sunã bin Manzo, Annabi, Ummiyyi wanda suke sãmun sa rubũce a wurinsu, a cikin Attaura da Linjĩla."</string>
    <string name="surt_kass">Ya ce: \"Ya Uhangijĩna! Lalle na zãlunci kaina, sai Ka yi mini gãfara.\" Sai Ya gãfarta masa, dõmin Shĩ ne Mai yawan gãfara, Mai jin ƙai.</string>
    <string name="surt_kass1">Ya ce: \"Yã Ubangijĩna! Dõmin abin da Ka ni\'imta shi a kaina, sahõda haka bã zan kasance mai taimako ga mãsu laifi ba.\"</string>
    <string name="surt_alkass">Sai ya shãyar musu, sa\'an nan kuma ya jũya zuwa ga inuwa, sa\'an nan ya ce: \"Yã Ubangijĩna! Lalle ne, ga abin da Ka saukar zuwa gare ni na alhẽri ni mai bukãta ne.\"</string>
    <string name="surt_tahaa">Ya ce: \"Ya Ubangiji! Ka buɗa mini, ƙirjĩna.</string>
    <string name="surt_tahaa1">\"Kuma ka sauƙaƙe mini al\'amarĩna.\"</string>
    <string name="surt_tahaa2">\"Kuma Ka warware mini wani ƙulli daga harshẽna.\"</string>
    <string name="surt_tahaa3">\"Su fahimci maganãta.\"</string>
    <string name="surt_tahaa4">\"Kuma Ka sanya mini wani mataimaki daga mutãnena.\"</string>
    <string name="surt_tahaa5">\"Hãrũna ɗan\'uwana.\"</string>
    <string name="surt_tahaa6">\"Ka ƙarfafa halittata da shi.\"</string>
    <string name="surt_tahaa7">\"Kuma Ka shigar da shi a cikin al\'amarina.\"</string>
    <string name="surt_tahaa8">\"Dõmin mu tsarkake Ka da yawa.\"</string>
    <string name="surt_tahaa9">\"Kuma mu tuna Ka da yawa.\"</string>
    <string name="surt_tahaa10">\"Lalle Kai, Ka kasance Mai gani gare mu.\"</string>
    <string name="surt_tahaa11">Ya ce: \"Lalle ne, an bã ka rõƙonka, yã Mũsã!\"</string>
    <string name="sourt_uonos">Sai MũSã ya ce: \"Yã Ubangijinmu! Haƙĩƙa Kai ne Ka bai wa Fir\'auna da majalisarsa ƙawa da dũkiyõyi a cikin rãyuwar dũniya, yã Ubangijinmu, dõmin su ɓatar (damutãne) daga hanyarKa. Yã Ubangijinmu! Ka shãfe a kan dũkiyarsu kuma Ka yi ɗauri a kan zukãtansu yadda bã zã su yi ĩmãni ba har su ga azãba mai raɗaɗi.\"</string>
    <string name="sourt_uonos1">(Allah) Yã ce: \"Lalle ne an karɓi addu\'arku. Sai ku daidaitu kuma kada ku bi hanyar waɗanda ba su sani ba.\"</string>
    <string name="doua_m2monenn">Addu\'ar muminai janar ce</string>
    <string name="surt_bkra200">To, idan kun ƙãre ayyukan hajji, sai ku ambaci Allah kamar ambatarku ga ubanninku, kõ kuwa mafi tsanani ga ambato. To, daga cikin mutãne akwai wanda yake cẽwa: \"Ya Ubangjinmu! Ka bã mu a cikin dũniya! Kuma bã ya da wanirabo a cikin Lãhira.</string>
    <string name="surt_bkra200i">Kuma daga gare su akwai wanda yake cẽwa: \"Yã Ubangijinmu! Ka bã mu mai kyau a cikin dũniya da mai kyau a cikin Lãhira, kuma Ka tsare mana azãbar Wuta!\"</string>
    <string name="surt_bkra200ii">Waɗannan suna da rabo daga abin da suka sanã\'anta; kuma Allah Mai gaggãwar sakamako da yawa ne.</string>
    <string name="surt_bk285">Manzon Allah yã yi ĩmãni da abin da aka saukar zuwa gare shi daga Ubangijinsa, da mũminai. Kõwanensu yã yi ĩmãni da Allah, da mala\'ikunSa, da littattafanSa, da manzanninSa. Bã mu rarrabẽwa a tsakãnin daya daga manzanninSa. Kuma (mũminai) suka ce: \"Mun ji kuma mun yi dã\'a; (Muna nẽman) gãfararKa, yã Ubangijinmu, kuma zuwa a gare Ka makõma take \"</string>
    <string name="surt_bk285i">Allah ba Ya kallafa wa rai fãce ikon yinsa, yana da lãdar abin da ya tsirfanta, kuma a kansa akwai zunubin abin da ya yi ta aikatãwa: \"Yã Ubangijinmu! Kada Ka kãmã mu, idan mun yi mantuwa, ko kuma mun yi kuskure. Yã Ubangijinmu! Kuma kada Ka aza nauyi a kanmu, kamar yadda Ka aza shi a kan waɗanda suke a gabãninmu. Yã Ubangijinmu! Kada Ka sanya mu ɗaukar abin da bãbu ĩko gare mu da shi. Kuma Ka yãfe daga gare mu, kuma Ka gãfarta mana, kuma Ka yi jin ƙai gare mu. Kai ne Majibincinmu, sabõda haka Ka taimake mu a kan mutãnen nan kãfirai.\"</string>
    <string name="surt_alyqmran">Waɗanda suke cẽwa: \"Ya Ubangijinmu! Lalle ne mu, mun yi ĩmãni, sai Ka gãfarta mana zunubanmu kuma Ka tsare mu daga azãbar wuta.\"</string>
    <string name="surt_alyqmrani">Mãsu haƙuri, da mãsu gaskiya, da mãsu ƙanƙan da kai, da mãsu ciyarwa da mãsu istingifari a lõkutan asuba.</string>
    <string name="surt_alywmran">Waɗanda suke ambatar Allah a tsaye da zaune da a kan sãsanninsu, kuma suna tunãni a kan halittar sammai da ƙasa: \"Yã Ubangijinmu! Ba Ka halitta wannan a kan banza ba. TsarkinKa! Sabõda haka Ka tsare mu daga azãbar wuta.</string>
    <string name="surt_alywmrani">\"Ya Ubangijinmu! Lalle ne Kai, wanda Ka shigar a cikin wuta to, haƙĩƙa, Ka tozarta shi kuma bãbu wasu mataimaka ga azzãlumai.</string>
    <string name="surt_alywmranii">\"Yã Ubangijinmu! Lalle ne mũ mun ji Mai kira yanã kira zuwa ga ĩmãni cẽwa, \'Ku yi ĩmãni da Ubangijinku.\' Sai muka yi ĩmãni. Yã Ubangijinmu! Sabõda haka Ka gãfarta mana zunubanmu, kuma Ka kankare miyãgun ayyukanmu daga gare mu. Kuma Ka karɓi rãyukanmu tãre da mutãnen kirki.</string>
    <string name="surt_alywmraniii">\"Yã Ubangijinmu! Ka bã mu abin da Ka yi mana wa\'adi (alkawari) a kan manzanninKa, kuma kada Ka tozarta mu a Rãnar ¡iyãma. Lalle ne Kai, bã Ka sãɓãwar alkawari.\"</string>
    <string name="surt_forkan">Kuma bãyin Mai rahama su ne waɗanda ke yin tafiya a kan ƙasa da sauƙi, kuma idan jãhilai sun yi musu magana, sai su ce: \"Salãma\" (a zama lafiya).</string>
    <string name="surt_forkani">Kuma waɗanda suke kwãna sunã mãsu sujada da tsayi a wurin Ubangijinsu.</string>
    <string name="surt_forkanii">Kuma waɗanda suke cẽwa \"Ya Ubangijinmu! Ka karkatar da azãbar Jahannama daga gare mu. Lalle ne, azãbarta tã zama tãra</string>
    <string name="surt_forkaniii">\"Lalle ne ita ta mũnana ta zama wurin tabbata da mazauni.\"</string>
    <string name="surt_fourcan">Kuma waɗanda suke cẽwa \"Yã Ubangijinmu! Ka bã mu sanyin idãnu daga mãtanmu da zũriyarmu, kuma Ka sanya mu shũgabanni ga mãsu taƙawa.\"</string>
    <string name="surt_threm">Yã kũ waɗanda suka yi ĩmãni! Ku kõma zuwa ga Allah kõmawar gaskiya. Mai yiwuwa Ubangjinku Ya kankare muku miyãgun ayyukanku kuma Ya shigar da ku a gidãjen Aljanna, ƙoramu na gudãna daga ƙarƙashinsu a rãnar da Allah bã Ya kunyatar da Annabi da wadanda suka yi ĩmãni tãre da shi. Haskensu yanã tafiya a gaba gare su da jihõhin dãmansu, sunã cẽwa, \"Yã Ubangijiumu! Ka cika mana haskenmu, kuma Ka yi mana gãfara. Lalle Kai, a kan dukkan kõme, Yã kai Mai ikon yi ne.\"</string>
    <string name="surt_m2moenon">Lalle ne waɗansu ƙungiyoyi daga bãyiNa sun kasance sunã cẽwa, \"Yã Ubangijinmu! Mun yi ĩmãni, sai Ka gãfarta mana, kuma Ka yi mana rahama, kuma Kai ne Mafi alhẽrin mãsu tausayi.\"</string>
    <string name="duoa_nabina">Addu\'ar Annabinmu Muhammadu</string>
    <string name="surt_liemran">Ka ce: \"Yã Allah Mamallakin mulki, Kanã bayar da mulki ga wanda Kake so, Kanã zãre mulki daga wanda Kake so, kuma Kanã buwãyar da wanda Kake so, kuma Kanã ƙasƙantar da wanda Kake so, ga hannunKa alhẽri yake. Lalle ne Kai, a kan kõwane abu, Mai ĩkon yi ne.\"</string>
    <string name="surt_liemran1">\"Kanã shigar da dare a cikin yini, kuma Kanã shigar da yini a cikin dare, kuma Kana fitar da mai rai daga mamaci, kuma Kanã fitar da mamaci daga mai rai, kuma Kanã azurta wanda Kake so bã da lissafi ba.\"</string>
    <string name="sourat_alyemran">Waɗanda mutãne suka ce musu: \"Lalle ne, mutãne sun tãra (rundunõni) sabõda ku, don haka ku ji tsõrnsu. Sai (wannan magana) ta ƙara musu ĩmãni, kuma suka ce: \"Mai isarmu Allah ne kuma mãdalla da wakili Shĩ.\"</string>
    <string name="sourat_alyemran1">Sa\'an nan sukajũya da wata ni\'ima daga Allah da wata falala, wata cũta ba ta shãfe su ba, kuma suka bi yardar Allah. Kuma Allah ne Ma\'abucin falala Mai girma.</string>
    <string name="surt_m2menoun">Ka ce: \"Yã Ubangijina! Ko dai Ka nũna mini abin da ake yi musu wa\'adi da shi.\"</string>
    <string name="surt_m2menoun1">\"Yã Ubangijina, to, kada Ka sanya ni a cikin mutãne azzãlumai.\"</string>
    <string name="sort_nonon">Ka ce: \"Yã Ubangijĩna, inã nẽman tsari da Kai daga fizge-fizgen Shaiɗãnu.\"</string>
    <string name="sort_nonon1">\"Kuma inã nẽman tsari da Kai, ya Ubangijĩna! Dõmin kada su halarto ni, \"</string>
    <string name="surt_mo2mnen">Kuma ka ce: \"Yã Ubangijina! Ka yi gãfara, Ka yi rahama, kuma Kai ne Mafi alhẽrin mãsu rahama.\"</string>
    <string name="surt_alesraa">Kuma ka ce: \"Yã Ubangijĩna! Ka shigar, da ni shigar gaskiya, kuma Ka fitar da ni fitar gaskiya. Kuma Ka sanya mini, daga gunKa, wani ƙarfi mai taimako.\"</string>
    <string name="surt_alesraa1">Kuma ka ce: \"Gaskiya tã zo, kuma ƙarya ta lãlãce. Lalle ne ƙarya ta kasance lãlãtacciya.\"</string>
    <string name="surt_alesraa2">Kuma Munã sassaukarwa daga Alƙur\'ãni, abin da yake waraka ne da rahama ga mũminai. Kuma bã ya ƙãra wa azzãlumai (kõme) fãce hasãra.</string>
    <string name="surt_esraa">Ka ce: \"Ku kirayi Allah kõ kuwa ku kirãyi Mai rahama. Kõwane kuka kira to Yanã da sũnãye mafi kyau. Kuma, kada ka bayyana ga sallarka, kuma kada ka ɓõye ta. Ka nẽmi hanya a tsakãnin wancan.\"</string>
    <string name="surt_esraa1">Kuma ka ce: \"Gõdiyã ta tabbata ga Allah wanda bai riƙi ɗã ba kuma abõkin tãrayya bai kasance a gare Shi ba a cikin mulkinSa, kuma wani masõyi sabõda wulãkancin bai kasance a gare Shi ba.\" Kuma ka girmama Shi, girmamãwa.</string>
    <string name="surt_altoubh">Lalle ne, haƙĩƙa, Manzo daga cikinku yã je muku. Abin da kuka wahala da shi mai nauyi ne a kansa. Mai kwaɗayi ne sabõda ku. Ga muminai Mai tausayi ne, Mai jin ƙai.</string>
    <string name="surt_altoubh1">To, idan sun jũya, sai ka ce: Ma\'ishĩna Allah ne. Bãbu abin bautãwa fãce shi. A gare Shi nake dõgara. Kuma Shi ne Ubangijin Al\'arshi mai girma.</string>
    <string name="surt_taha">Sa\'an nan Allah Mamallaki, Tabbatacce Yã ɗaukaka. Kuma kada ka yi gaggãwa da Alƙur\'ãni a gabãnin a ƙãre wahayinsa zuwa gare ka. Kuma ka ce: \"Yã Ubangiji! Ka ƙãra mini ilmi.\"</string>
    <string name="beasm_ellah">Da sunan Allah</string>
    <string name="album_title">Wannan ne da falalar Ubangijĩna</string>
    <string name="artist_name">Ku ambaci Allah a kowane lokaci</string>
    <string name="song_title">abokin tarayya</string>
    <string name="e_prog1">tuna Allah</string>
    <string name="aya_alkorsi">al-Kursi vrse</string>
    <string name="aya_alkorcey">Allah, bãbu wani Ubangiji fãce Shi, Rãyayye, Mai tsayuwa da kõme, gyangyaɗi bã ya kãma Shi, kuma barci bã ya kãma Shi, Shi ne da abin da yake a cikin sammai da abin da yake a cikin ƙasa. Wane ne wanda yake yin cẽto a wurinSa, fãce da izninSa? Yana sanin abin da yake a gaba gare su da abin da yake a bãyansu. Kuma bã su kẽwayẽwa da kõme daga ilminSa, fãce da abin da Ya so. KursiyyunSa ya yalwaci sammai da ƙasa. Kuma tsare su bã ya nauyayarSa. Kuma Shi ne Maɗaukaki, Mai girma.</string>
    <string name="b_1">Da sũnan Allah, Mai rahama, Mai jin ƙai.</string>
    <string name="kol_hewo_allah">Ka ce: \"Shi ne Allah Makaɗaĩci.\"</string>
    <string name="kol_hewo_allah1">\"Allah wanda ake nufin Sa da buƙata.\"</string>
    <string name="kol_hewo_allah2">\"Bai haifa ba, kuma ba a haife Shi ba.\"</string>
    <string name="kol_hewo_allah3">\"Kuma babu ɗaya da ya kasance tamka a gare Shi.\"</string>
    <string name="alflak">Ka ce \"ina neman tsari ga Ubangijin safiya\"</string>
    <string name="alflak1">\"Daga sharrin abin da Ya halitta.\"</string>
    <string name="alflak2">\"Da sharrin dare, idan ya yi duhu.\"</string>
    <string name="alflak3">\"Da sharrin mãtã mãsu tõfi a cikin ƙulle-ƙulle.\"</string>
    <string name="alflak4">\"Da sharrin mai hãsada idan ya yi hasada.\"</string>
    <string name="alnas">Ka ce \"Ina nẽman tsari ga Ubangijin mutãne.\"</string>
    <string name="alnas1">\"Mamallakin mutane.\"</string>
    <string name="alnas2">\"Abin bautãwar mutãne.\"</string>
    <string name="alnas3">\"Daga sharrin mai sanya wasuwãsi, mai ɓoyewa.\"</string>
    <string name="alnas4">\"Wanda ke sanya wasuwãsi a cikin ƙirãzan mutane.\"</string>
    <string name="alnas5">\"Daga aljannu da mutane.\"</string>
    <string name="finalback">Danna sake don komawa zuwa menu na ainihi</string>
    <string name="back">Latsa sake don fita</string>
    <string name="eshab">Ja sama ko ƙasa</string>
    <string name="profile">sunayen Allah</string>
    <string name="feed">Daga addu\'ar Alkur\'ani</string>
    <string name="activity">Rosary</string>
    <string name="settings">game da shirin</string>
    <string name="menu">yabo</string>
    <string name="bhs">Bincika</string>
    <string name="close">Fita</string>
    <string name="autooooo">Allah Ya yarda da su</string>
    <string name="autoooo">Idan climaxed</string>
    <string name="autooo">Allah ya faranta mata</string>
    <string name="autoo">Addu\'a da aminci su tabbata a gare su</string>
    <string name="auto">(Allah ya saka masa da alheri, ya kuma bashi lafiya)</string>
    <string name="eklass">Suratul Ikhlas (Zuciya)</string>
    <string name="flk">Suratul Falaq (Gari na wayewa)</string>
    <string name="nas">Surah An-Nas (Mutane)</string>
    <string name="salam">zaman lafiya a kan su</string>
    <string name="salamm">Tare da Taloot</string>
    <string name="salammm">Lokacin da suka yi imani</string>
    <string name="atba">A cikin jihadi</string>
    <string name="atbaa">kogon masu</string>
    <string name="atbaaa">Idan sun ga wuta</string>
    <string name="ard">a Duniya</string>
    <string name="ardd">Kuma sunã nẽman taimako daga Allah</string>
    <string name="alfateha">Suratul Fatihah (The Opening)</string>
    <string name="quran">Daga Alqur’ani mai girma</string>
    <string name="mainActivityh">Allah Ya yarda da shi</string>
    <string name="mainActivityhh">A kan ikon Abu Hurairah</string>
    <string name="mainActivityhhh">Manzon Allah : (Allah ya saka masa da alheri, ya kuma bashi lafiya)</string>
    <string name="mainActivitya">Ya ce</string>
    <string name="mainActivityaa">Allah yana da casa\'in da tara sunayen Duk wanda ya kubutar da shi zai shigar da sama</string>
    <string name="mainActivitys">Duk wanda ya fahimce su zai shiga Aljannah</string>
    <string name="mainActivityd">Kuma a cikin wani labari</string>
    <string name="m1">Littafin hadisi na annabawa</string>
    <string name="mm1">Kofar halittar Adamu (Allah ya saka masa da alheri, ya kuma bashi lafiya)</string>
    <string name="hadethAdm">Allah ya halicci Adamu, tsawonsa kuma kamu 60 ne.</string>
    <string name="hadethAdm1">Sai yace: ku tafi ku gaishe da wadancan mala\'ikun, Don haka ka saurari gaisuwarsu, zai zama naka da zuriyarka.</string>
    <string name="hadethAdm2">Ya ce, \"Aminci ya tabbata a kanku.\"</string>
    <string name="hadethAdm3">Don haka sai suka ce: Salamu alaikum da rahamar Allah. Sun kara masa: rahamar Allah</string>
    <string name="hadethAdm4">Saboda haka duk wanda ya shiga Aljannah ne cikin siffar Adam, Amma halittar suna gajarta har zuwa yau.</string>
    <string name="rwa">Sahih Bukhari</string>
    <string name="h2">An tambayi Annabi, Allah sallal Lahu alayhi wa alihi wa sallam, Wanene ya fi kowa karimci mutane?</string>
    <string name="h22">Ya ce mafi daraja daga cikin mutanen da ake waɗanda ke tsõron Allah</string>
    <string name="h222">Sai suka ce: ya Annabin Allah, ba mu tambayar ka game da wannan.</string>
    <string name="h2222">Ya ce: Mafi girmama mutane shi ne Annabin Allah, Yusufu. Dan Annabi na Allah, Dan Annabi na Allah, Dan Annabi na Allah.</string>
    <string name="h22222">Suka ce: Ba mu tambayar ka game da wannan.</string>
    <string name="h222222">Ya ce: Za ku tambaye ni game da larabawa.</string>
    <string name="h2222222">Suka ce: Haka ne.</string>
    <string name="hf">Allah yace: {Ko kun kasance halarce a lõkacin da mutuwa ta halarci Ya\'aƙũbu, a lõkacin da ya ce wa ɗiyansa: \"Mẽne ne zã ku bauta wa daga bãyãna?\" Suka ce: \"Muna bauta wa Abin bautawarka kuma Abin bautawar ubanninka lbrãhĩm da lsmã\'ĩla da Is\'hãƙa, Ubangiji Guda, kuma mu a gare Shi mãsu miƙa wuya ne.\"} [Al-Baqarah (The Cow):133]</string>
    <string name="h22222222">Ya ce: Mafi kyawunku acikin Jaahiliyyah sune mafificinku a cikin Musulunci in sun fahimce su.</string>
    <string name="h3">A bisa umarnin Annabi (Allah ya yi masa salati da aminci ya tabbata a gare shi)</string>
    <string name="hh3">Allah yace {Kuma da Ayyũba a sã\'ad da ya yi kiran Ubangijinsa, (ya ce:) \"Lalle nĩ, cũta ta shãfe ni, alhãli kuwa Kai ne Mafi rahamar mãsu rahama.\"} [Al-Anbiya (The Prophets):83]</string>
    <string name="h33">Ya ce: Yayin da Ayuba yake wanka tsirara, Wani mutum slipped wani buhu na zinariya a kan shi, Kuma ya kasance yana tara zinare a cikin suturarsa</string>
    <string name="h333">Sai Ubangijinsa Ya kira shi, Ya Ayuba, ba ban sa ka ka mawadãta daga abin da kuke gani?</string>
    <string name="h3333">Ya ce eh, ya Ubangiji. Amma ina bukatar albarkar ku.</string>
    <string name="h4">A kan ikon Ibn Umar</string>
    <string name="h44">Allah Ya yarda da su</string>
    <string name="h444">Manzon Allah, Allah ya yi masa addua da aminci ya tabbata a gare shi, ya tashi a cikin mutane, yana yabon Allah sannan ya ambaci maƙiyin Kristi.</string>
    <string name="h4444">Ya ce: Ina yi muku gargadi, kuma kowane Annabi ya gargadi mutanensa.</string>
    <string name="h44444">Nuhu ya gargaɗi mutanensa, amma ni ina gaya muku a ciki maganar da annabi bai ce wa mutanensa ba:</string>
    <string name="h444444">Ka san cewa ido daya makaho ne. Kuma cewa Allah ba daya-ido cecum.</string>
    <string name="hh4">Allah yace {Lalle ne Mun aiki Nũhu zuwa ga mutãnensa, cẽwa ka yi gargaɗi ga mutãnenka gabãnin wata azãba mai raɗaɗi ta zo musu.} [Nooh:1]</string>
    <string name="h5">Doorofar kalmomin Allah Ta\'ala ga mai bashi da theiran uwansu Shu\'aib} ga mutanen bashin saboda bashi ne na ƙasar, kuma kamarsa {tambayi ƙauyen}: tambayi {vanyari}: Ina nufin mutanen ƙauyen da na vanyari, {a bayan ku da kai ba}: ba ku mai da hankali gare shi ba, ana cewa idan ba ku ciyar da buƙatarta ba: Bukatata ta taso kuma ya sanya ni dawowa. Ya ce: A bayyane ya ke dauke da bera ko jirgin ruwa da za a nuna shi, matsayinsu da matsayinsu {aya; {Assa}: Ina cikin bakin ciki .. Al-Hassan ya ce: {Mafarkin da kuke mafarki} ne ya yi ba\'a.</string>
    <string name="hh5">Allah yace {Kuma zuwa Madayana ɗan\'uwansu Shu\'aibu, ya ce: \"Ya mutãnena! Ku bauta wa Allah; bã ku da wani abin bauta wa waninSa. Lalle ne, wata hujja bayyananniya daga Ubangijinku tã zõ muku! Sai ku cika mũdu da sikeli kumakada ku nakasa wa mutãne kãyansu, kuma kada ku yi fasãdi a cikin ƙasa a bãyan gyaranta. Wannan ne mafi alhẽri a gare ku, idan kun kasance mũminai.\"} [Al-A\'raf (The Heights):85]</string>
    <string name="h6">Daga Bin Abbas</string>
    <string name="h66">Ya ce: Za ku haɗu tsirara a ranar qiyama.</string>
    <string name="h6i">Sannan ya karanta cewa: Allah Ta\'ala Ya ce {A rãnar da Muke naɗe sãma kamar neɗẽwar takarda ga abũbuwan rubũtãwa kamar yadda Muka fãra a farKon halitta Muke mãyar da ita. Wa\'adi ne a Kanmu. Lalle ne Mun kasance Mãsu aikatãwa.} [Al-Anbiya (The Prophets):104]</string>
    <string name="h6ii">Ibrahim shine farkon wanda ya lullube tufafi a ranar tashin alqiyama.</string>
    <string name="h6iii">Kuma idan wasu yan sahabbai suka kama arewa, to n ace sahabbai, sahabbai</string>
    <string name="h6iiii">Sa’annan ya ce: Sun kasance masu ridda tunda na rabu da su</string>
    <string name="h6iiiii">Sai nace, kamar yadda bawan nan salihi yace: Allah Ta\'ala Ya ce {\"Ban faɗa musu ba fãce abin da Ka umurce ni da shi; watau: \'Ku bauta wa Allah Ubangijina kuma Ubangijinku;\' kuma nã kasance mai shaida a kansu matuƙar nã dawwama a cikinsu, sa\'an nan a lõkacin da Ka karɓi raina Kã kasance Kai ne mai tsaro a kansu, kuma Kai, a kan dukkan kõme, Halartacce ne.}[Al-Maidah (The Table spread with Food):117]</string>
    <string name="h666">Allah yace {Kuma wãne ne ya fi kyau ga addini daga wanda ya sallama fuskarsa ga Allah, alhãli kuwa yanã mai kyautatawa kuma ya bi aƙidar Ibrãhĩm, Yanã mai karkata zuwa ga gaskiya? Allah Yã riƙi Ibrãhĩm badãɗayi.} [An-Nisa (The Women):125]</string>
    <string name="h7">A kan ikon Salama Bin Al-Akwa</string>
    <string name="h77">Annabi, Allah ya yi masa addua da aminci ya tabbata a gare shi, wasu musulmai suka wuce yayin da suke horarwa</string>
    <string name="h77i">Sai manzon Allah yace: (Allah yayi masa salati da aminci a gare shi), Fara horar da \'ya\'yan Isma\'ilu, Domin Ubanki wani maharbi na kibiyoyi, Ni da wannan kungiyar</string>
    <string name="h77ii">Ya ce: Sa’annan ɗayan rukunin biyu ya kama hannunsu</string>
    <string name="h77iii">Sai Manzon Allah (tsira da amincin Allah su tabbata a gare shi) ya ce: Me ya sa ba ku fara ba?</string>
    <string name="h77iiii">Don haka suka ce: ya Manzon Allah, za mu fara yayin da kake tare da su.</string>
    <string name="h77iiiii">Ya ce: Fara, kuma ina tare da ku duka</string>
    <string name="h777">Allah yace {Kuma ka ambaci Ismã\'ila a cikin Littãfi. Lalle shi, yã kasance mai gaskiyar alkawari, kuma yã kasance Manzo, Annabi.} [Maryam (Mary):54]</string>
    <string name="h8">Cewa Musa mutum ne mai kyawawan halaye na dabi\'un, ba za a iya ganin fatarsa ​​ba</string>
    <string name="h8i">Isra\'ilawa sun ji masa rauni, kuma suka ce:Ya kuma ba a ɓoye wannan hanya, fãce daga wani aibi a fatar jikinsa:Ko dai kuturta, Amma ga datti a fatarsa: ko kwari</string>
    <string name="h8ii">Kuma Allah ya so ya kuɓutar da shi daga abin da suka ce wa Musa, Kuma ya kasance a rana kadai, Ya sa tufafinsa a kan dutse. Sannan ya yi wanka, idan ya gama sai ya je ya sanya kayansa, amma dutsen ya yi birgima tare da kayansa.</string>
    <string name="h8iii">Don haka Musa ya dauki sandarsa ya nemi dutsen, sai ya fara da cewa: rigata ta dutse ce, rigata ta dutse ce, Har zuwa lokacin da ya kai ga tudun Isra\'ila, kuma sun gan shi tsirara, Mafi kyawun abin da Allah ya halitta, kuma Ya wadatar da shi daga abin da suke faɗi.</string>
    <string name="h8iiii">Dutsen ya tashi, ya ɗauki rigarsa, ya sa ta, ya bugi dutsen da sandarsa. Na rantse da Allah, dutsen yana da tabo daga abinda ya haifar, na uku, hudu, ko biyar</string>
    <string name="h8iiiii">Allah yace {Yã kũ waɗanda suka yi ĩmãni! Kada ku kasance kamar waɗanda suka cũci Mũsã sa\'an nan Allah Ya barrantar da shi daga abin da suka ce. Kuma ya kasance mai daraja a wurin Allah.} [Al-Ahzab (The Combined Forces):69]</string>
    <string name="h88">Al-Khader tattaunawa da Musa, aminci ya tabbata a gare su duka</string>
    <string name="h9">Ni da mutane,Kamar mutumin da ya kunna wuta.(The butterflies) ya zo kuma waɗannan dabbobin suna faɗo a cikin wuta, amma ina ƙoƙarin hana su daga shi.</string>
    <string name="h9i">Kuma yace: Akwai mata guda biyu tare da yayansu guda biyu, kyarkeci yazo ya tafi dan dansu</string>
    <string name="h9ii">Abokin nata ya ce: sonanka ya tafi</string>
    <string name="h9iii">Kuma ɗayan ya ce: Your dan tafi</string>
    <string name="h9iiii">Kuma suka nemi Dawuda ya yi hukunci a tsakanin su, Ya ce shi dan na Babbansu, Saboda haka suka tafi wurin Sulemanu ɗan Dawuda suka faɗa masa</string>
    <string name="h9iiiii">Ya ce: Ka ba ni wuka, in yanka shi tsakani.</string>
    <string name="h9iiiiii">Kuma da kadan lady ce : Kada ka yi Allah ya albarkace ki , Shi ɗanta ne, Ya ce: Shi ɗan thean karamar.</string>
    <string name="h9iiiiiii">Abu Huraira ya ce: By Allah, idan na kawai ya ji game da wukake da wannan rana.</string>
    <string name="h99">Allah yace {Kuma Muka bai wa Dãwũda Sulaimãn. Mãdalla da bãwanMu, shi. Lalle shi (Sulaimãn) mai mayar da al\'amari ne ga Allah.} [Sad (The Letter Sad):30]</string>
    <string name="h10">Wani Bayahude ne yake bayar da kayansa, aka ba shi ƙaramin farashi saboda shi.</string>
    <string name="h10i">Kuma yace: A\'a, Na rantse da Allah wanda ya zabi Musa akan wani mutum.Sai wani mutum daga cikin magoya bayan ya ji shi, ya tashi ya buge fuska, Ya ce: Yana cewa: A\'a, Na rantse da Allah wanda ya zabi Musa akan wani mutum. Kuma Annabi, may Allah salla da amincin Allah su tabbata a gare shi, yana cikin mu?</string>
    <string name="h10ii">Don haka sai ya tafi wurinsa ya ce: Aba Al-Qasim, Ina da wani sharadi da alkawari, to me yasa ya buga fuskata</string>
    <string name="h10iii">Ya ce, Me ya sa kuka bugi fuskarsa? Don haka Annabi, Allah Ya yi masa salati da aminci a gare shi, ya yi fushi, har sai da aka gan ni a fuskarsa</string>
    <string name="h10iiii">Sannan yace: Kada ku bambance tsakanin annabawan Allah. Kuma aka busa a cikin ƙaho, sai waɗanda ke a cikin sammai da ƙasã suka sũma sai wanda Allah Ya so.</string>
    <string name="h10iiiii">Sa\'an nan wani ya cikin ƙaho a cikinsa, Saboda haka zan zama na farko da za a aiko, Musa yana kusa da kursiyin, Ban sani ba ko ana tuhumar Musa a ranar al-Tur, ko kuwa an ta da shi daga gabana</string>
    <string name="h1010">Allah yace {Kuma lalle Yũnusa, haƙĩƙa, yanã daga Manzanni.} [As-Saaffat (Those Ranges in Ranks):139]</string>
    <string name="h11">Kuma na rantse da Allah, lokaci ya yi da dan Maryama zai saukar muku da hukunci mai adalci.Kuma ya karya gicciye, kuma ya kashe alade, kuma ya sanya haraji, Kuma da kudi qara haka da cewa babu wanda yana so. Don haka waccan sujada guda daya ta fi duniya da abin da ke cikin ta</string>
    <string name="h11i">Sannan Abu Huraira yana cewa: Idan kana so, karanta: Allah Ta\'ala ya ce {Kuma bãbu kõwa daga Mutãnen Littafi, fãce lalle yanã ĩmãni da shi a gabãnin mutuwarsa, kuma a Rãnar ¡iyãma yana kasancẽwa mai shaida, a kansu.} [An-Nisa (The Women):159]</string>
    <string name="h1111">Bab Isa ɗan Maryama, aminci ya tabbata a gare su duka</string>
    <string name="h12">Allah na gãfarta annabi Lutu, idan ya kasance a cikin wani karfi kusurwa</string>
    <string name="h1212">Allah yace {\"Shin lalle kũ haƙĩƙa kunã je wa maza da sha\'awa baicin mãtã? Ã\'a, kũ wasu irin mutãne ne kuna aikin jãhilci.\", Lalle ne ku, haƙĩƙa kunã jẽ wa maza da sha\'awa, baicin mata; Ã\'a, kũ mutãne ne maɓarnata., Bãbu abin da ya kasance jawãbin mutãnensa fãce suka ce \"Ku fitar da mutãnen Lũɗu daga alƙaryarku, lalle sũ, wasu irin mutãne ne mãsu da\'awar sunã da tsarki.\", Sai Muka tsĩrar da shi, shi da mutãnensa, fãce mãtarsa, Mun ƙaddara ta a cikin mãsu wanzuwa., Kuma Muka yi ruwa a kansu da wani irin ruwa. To, ruwan waɗanda ake yi wa gargaɗi ya mũnana.} [An-Naml (The Ants):55]</string>
    <string name="h13">Daga Malik bin Saasa</string>
    <string name="h1313">Cewa Annabin Allah (tsira da amincin Allah su tabbata a gare shi) ya ba su labarin daren da ya hau har sama ta biyu ta zo ya buɗe</string>
    <string name="h1313i">Aka ce: Wanene wannan? Ya ce: Jibrilu</string>
    <string name="h1313ii">Aka ce: Kuma wanene ke tare da ku? Ya ce: Mohammed</string>
    <string name="h1313iii">Aka ce: An ya aika zuwa gare shi? Ya ce: Haka ne</string>
    <string name="h1313iiii">Lokacin da na gama, sai na sadu da Yehia da Essa, Su biyu uwan</string>
    <string name="h1313iiiii">Ya ce: Wannan shi ne Yahya da kuma Yesu, da gaisuwa da su.</string>
    <string name="h1313iiiiii">Sai ya ce: Barka da zuwa mai kyau da ɗan\'uwana, kuma da kyau Annabi.</string>
    <string name="h131313">Allah yace {Ambaton rahamar Ubangijinka ne ga BawanSa Zakariyya.} [Maryam (Mary):2]</string>
    <string name="h14">Na ji manzon Allah (Sallah da amincin Allah ya tabbata a gare shi), Yana cewa: Dukkan \'Ya\'yan Adamu jariri ne, wanda Shaidan ya taɓa idan an haife su, Sa\'an nan, ya fara ihu daga touch of Shaiɗan, Ban da Maryam da ɗanta.</string>
    <string name="h14i">Sai Abu Huraira yace: Allah Ta\'ala yace {To, a lõkacin da ta haife ta sai ta ce: \"Ya Ubangijina! Lalle ne nĩ, nã haife ta mace!\"KumaAllah ne Mafi sanin abin da ta haifa.\" Kuma namiji bai zama kamar mace ba. Kuma nĩ nã yi mata suna Maryamu kuma lalle ne ni, ina nẽma mata tsari gare Ka, ita da zũriyarta daga Shaiɗan jẽfaffe.\"} [Al-Imran (The Famiy of Imran):36]</string>
    <string name="h1414">Allah Ta\'ala yace {Kuma ka ambaci Maryamu a cikin Littãfi, a lõkacin da ta tsallake daga mutãnenta a wani wuri, a gẽfen gabas.} [Maryam (Mary):16]</string>
    <string name="h15">Littafin Monotheism</string>
    <string name="h1515">A kan ikon Ibn Masoud</string>
    <string name="h151515">Cewar wani mutum ya tambayi Annabi, shin addu’ar Allah da amincin Allah su tabbata a gare shi, waɗanne ayyuka ne suka fi kyau? Ya ce: Don addu\'a a kan lokaci, Adalci na iyaye, sa\'an nan jihãdi saboda Allah.</string>
    <string name="h15151515">Kuma Annabi, Allah ya yi masa addua da aminci ya tabbata a gare shi, ana kiran shi \"Addu\'a aiki ne\", Kuma yace: \"Babu sallah ga wanda bai karanta suratul Fatiha ta Littafi ba.\"</string>
    <string name="h16">Daga Asir bin Jaber</string>
    <string name="h1616">Umar ya kasance lokacin da kayayyakin mutanen Yaman suka je masa, ya tambaye su, ya ce: Shin akwai wani a cikin ku, Awwas bin Amer? Na ji Manzon Allah tsira da amincin Allah su tabbata a gare shi ya ce: Ku zo Uys Ben Amer tare da wadatar da mutanen Yaman daga Murad, sannan karni, ya kasance Fawro ne kawai matsayin AED, mahaifiyarsa ita ce adalci, idan na rantse wa Allah ga Oprah, ya iya Neman gafara a gare ka, sannan ka ba da labari daga wani abokin tarayya, Yazid ibn Abi Ziyad, Abd al-Rahman bn Abi Layla, ya ce: wani mutum da aka kira daga mutanen Syria akan layuka biyu: Ovicm Uys, Na ji Manzon Allah tsira da amincin Allah su tabbata a gare shi ya ce Uys bin Amer Al-Garni daga cikin mafi kyawun mabiyan kirki</string>
    <string name="h161616">Ilimi na sahabbai Abu Naim Al Asbahani</string>
    <string name="h16161616">Sunaye</string>
    <string name="h1616161616">Kuma aka ce: Awas ibn Anas ibn Amer ya rayu a lokacin Annabi, tsira da amincin Allah su tabbata a gare shi, bai gan shi ba.</string>
    <string name="h17">Idan Allah yana kaunar bawa, sai ya kira Jibrilu: Allah Yana son wannan. saboda haka Jibra\'ilu yana son sa.Sabõda haka, Gabriel kira a cikin mutãnen sama: Allah yana son wannan. Saboda haka mutanen sama soyayya da shi, sa\'an nan soyayya za a sanya shi a cikin mutane na duniya.</string>
    <string name="h1717">littafi adabi</string>
    <string name="h171717">Kofar kauna daga Allah Ta\'ala</string>
    <string name="h17171717">soyayya</string>
    <string name="h18">Lokacin da Manzon Allah (tsira da amincin Allah su tabbata a gare shi) ya zo Madina Kuma yahudawa suna yin azumin ranar Ashura, don haka ya tambaye su:</string>
    <string name="h18i">Sai suka ce: \"Wannan ita ce ranar da Musa ya ci nasara bisa Fir\'auna.\"</string>
    <string name="h18ii">Don haka Annabi (tsira da amincin Allah su tabbata a gare shi) ya ce: Muna da \'yancin bin Musa.Zamu zamu azumci wannan rana</string>
    <string name="h1818">Allah yace {Kuma lalle ne haƙĩƙa Mun yi wahayi zuwa ga Mũsã cẽwa, \"Ka yi tafiyar dare da bãyiNa. Sa\'an nan ka dõka musu hanya a cikin tẽku tana ƙẽƙasasshiya, bã ka tsõron riskuwa, kuma bã ka fargabar nutsẽwa.\", Sai Fir\'auna ya bi su game da rundunarsa. Sai abin da ya rufe su daga tẽku ya rufe su., Kuma Fir\'auna ya ɓatar da mutãnensa, kuma bai shiryar (dasu) ba.} [Taha:78]</string>
    <string name="h181818">Fassarar Alkur\'ani littafin</string>
    <string name="h19">Daga Al-Baraa \'</string>
    <string name="h1919">Mun kasance abõkan Muhammad (Allah ya ta da salla da zaman lafiya ya tabbata a gare shi). Mun yi magana: Cewa yawan sojojin da ya mamaye cikakken wata ya yi kama da adadin sojojin Taloot waɗanda suka haye tare da shi kogin, kuma sun kasance muminai ɗari uku da goma.</string>
    <string name="h191919">Littafin Maghazi</string>
    <string name="h19191919">Babi na yawan Badr sojoji</string>
    <string name="h20">A kan ikon Abu Musa Al-Ash\'ari</string>
    <string name="h2020">Allah Yana miƙa hannunsa cikin dare domin masu zunubi su tuba da rana. Kuma da rana, masu zunubi za su tuba da dare har sai rana ta fito daga faduwar sa</string>
    <string name="h202020">Muslim ne ya ruwaito shi cikin Sahih akan Bindar</string>
    <string name="h20202020">A kan ikon Abu Dawood</string>
    <string name="h2020202020">Ya isa ga masihirta Fir’auna da labarinsu a cikin Littafin Allah, Tsarkaka da Maxaukakin Sarki, su karban tuban masu sihirin</string>
    <string name="h202020202020">Al-Sunan Al-Bayhaqi</string>
    <string name="h20202020202020">Littafin Aliquot</string>
    <string name="h2020202020202020">Ƙofofin yin hukunci a cikin masihirta</string>
    <string name="h21">Allah yace {Lalle ne waɗanda suke kãfirta da ãyõyin Allah, kuma suna kashe Annabãwa bã da wani hakki ba, kuma suna kashe waɗanda ke umurni da yin ãdalci daga mutãne, to, ka yi musu bushãra da azãba mai raɗaɗi.} [Al-Imran (The Famiy of Imran):21]</string>
    <string name="h21i">Ya ce: Issa Ibn Maryam ya aiki mutane goma sha biyu daga cikin almajiran, don su koyar da mutane. Ya yi amfani da su hana su aure da wani ɗan\'uwa \'yar. Ya kuwa wani sarki. Yana son \'yar dan uwansa. Kuma yana son ya aure ta, Kuma ya yi amfani da su yi wani abu don ta kowace rana.</string>
    <string name="h21ii">Mahaifiyarta ta ce mata: Idan ya tambaye ku game da abin da kuka buƙaci, gaya masa: Don kashe Yahya bin Zakaria.</string>
    <string name="h21iii">Sarki ya ce mata: Me kuke bukata?</string>
    <string name="h21iiii">Ta ce: Kuna buƙatar kashe Yahya bin Zakaria.</string>
    <string name="h21iiiii">Ya ce: Ka tambayi wani abu dabam</string>
    <string name="h21iiiiii">Ta ce: Ba na tambayar wani abu ban da wannan.</string>
    <string name="h21iiiiiii">Da ya ba da umarni, sai ga kansa ya zube a kwano, wani digon jininsa ya bayyana, Tana tafasa sai Allah ya aiko (Bukhtnasar), sai wata tsohuwa ta ce da shi: Kuma ya sami kansa cewa kisan zai ci gaba Har sai wannan jini calms ƙasa, Don haka a rana ɗaya ya kashe dubu saba\'in.</string>
    <string name="h21iiiiiiii">Wannan hadisin saheeh ne dangane da yanayin sheikh guda biyu</string>
    <string name="h2121">Almustadrak Ealaa Alsahihayn</string>
    <string name="h212121">Littafin Tafsirin</string>
    <string name="h21212121">Kuma daga Sorah Al-Imran (The Famiy of Imran)</string>
    <string name="h23">Daga Al-Baraa Bin Azeb</string>
    <string name="h2323">Ya ce: Wani mutum yana karanta Suratun Kogon, a gefensa kuma akwai doki da aka ɗaure da sarƙa biyu, kuma gajimare ya rufe shi.</string>
    <string name="h2323i">Da safe, ya zo wurin Annabi (sallal Lahu alaihi wa aalihi wa sallam) Ya ambace shi a gare shi ya ce: Wancan nutsuwa ta sauka a cikin Kur’ani.</string>
    <string name="h232323">Littafin falalar na Kur\'ani</string>
    <string name="h23232323">The nagarta na Surat Al-Kahf</string>
    <string name="h24">A kan ikon Abu Musa Al-Ash\'ari</string>
    <string name="h242424">Littafin Abinci</string>
    <string name="h24242424">Ƙofar porridge</string>
    <string name="h25">A kan ikon Abu Saeed Al-Khudri</string>
    <string name="h2525">An tambayi Manzon Allah, sallal Lahu alaihi wa aalihi, game da sahabban Al-A\'araf</string>
    <string name="h2525i">Ya ce: Su mutane ne da aka kashe saboda Allah, kuma basa biyayya ga ubanninsu. Don haka shaidar Allah ta hana su shiga wuta, Kuma rashin biyayya ya hana su shiga aljanna.</string>
    <string name="h2525ii">Suna kan bango tsakanin sama da wuta har saida naman jikinsu da kitsensu har Allah ya gama hukuncin halittun.</string>
    <string name="h2525iii">Kuma a lokacin da Allah ya gama gudanar da lissafi da ya halitta, Sun kasance har zuwa na karshe, kuma Allah Ya yi musu rahama, Don haka Ya sanya su a cikin Aljanna da rahamarSa.</string>
    <string name="h252525">The Middle Dictionary na Tabarani</string>
    <string name="h25252525">Ƙofar ido</string>
    <string name="h2525252525">Wanda sunansa Ubaid Allah</string>
    <string name="h26">Cewa Annabi, Sallar Allah da amincin Allah su tabbata a gare shi, ya kasance yana kiran salla.Ya Allah ka tseratar da Ayyash bin Abi Rabi, da Salama bin Hisham, da Al-Walid bin Al-Walid, Ya Allah ka ceci mai rauni daga muminai, Ya Allah, dauki fansa a kan (daga hanyar cuta), Kuma aika su kamar shekaru Yusufu.</string>
    <string name="h2626">Littattafai kama-karya</string>
    <string name="h262626">Abin da ya bayyana a cikin masu fassarar</string>
    <string name="h27">Daga Abu al-Khair</string>
    <string name="h2727">Abdullah bin Amr ya ji</string>
    <string name="h272727">Cewa Abu Bakr al-Siddiq</string>
    <string name="h27272727">Ya ce wa Annabi (Allah Ya yi masa salati da aminci a gare shi)</string>
    <string name="h2727272727">Ya manzon Allah, ka koya mani addua a cikin addu\'ata</string>
    <string name="h2727272727i">Ya ce: Ka ce, Ya Allah, da na zalunci kaina sosai, Kawai ka ke gafarta zunubai, sai Ka gãfarta mini, domin kai ne Mai gãfara, Mai jin ƙai</string>
    <string name="h272727272727">Allah yace {Wanda ya kasance Yanã nufin sakamakon dũniya, to, a wurin Allah sakamakon dũniya da Lãhira yake. Kuma Allah Yã kasance Mai ji, Mai gani.} [An-Nisa (The Women):134]</string>
    <string name="h28">A kan ikon Abu Saeed bin Al-Ali</string>
    <string name="h2828">Ina yin salla a cikin masallaci, don haka sai manzon Allah ya kira ni (addu\'ar Allah da amincin Allah su tabbata a gare shi), amma ban amsa masa ba.</string>
    <string name="h2828i">Na ce: ya manzon Allah, na kasance ina yin salla</string>
    <string name="h2828ii">Ya ce: Shin Allah bai ce: {Yã ku waɗanda suka yi ĩmãni! Ku karɓa wa Allah, kuma ku karɓa wa Manzo, idan Ya kirãye ku zuwa ga abin da Yake rãyar da ku; Kuma ku sani cẽwa Allah Yanã shãmakacẽwa a tsakãnin mutum da zũciyarsa, kuma lalle ne Shĩ, a zuwa gare Shi ake tãra ku.} [Al-Anfal (The Spoils of War):24]</string>
    <string name="h2828iii">Sannan ya ce mani: Zan koya muku wata surah wacce ita ce babbar surah a cikin Alqur’ani. Kafin ka bar masallaci. Sannan ya kama hannuna, lokacin da yake so ya fita</string>
    <string name="h2828iiii">Na ce masa: Shin ba ka ce zan koya maka wata sura ba (ita ce mafi girma a cikin Alqur’ani).</string>
    <string name="h2828iiiii">Ya ce: {Godiya ta tabbata ga Allah, Ubangijin halittu;} , Kuma Kur\'ani mai girma wanda na ba shi</string>
    <string name="h282828">Babi na abin da ya zo a cikin bude daga cikin littafin</string>
    <string name="h29">A kan ikon Abu Masoud</string>
    <string name="h2929">Annabi (tsira da amincin Allah su tabbata a gare shi) ya ce: Duk wanda ya karanta ayoyi biyu na surah Al-Baqarah na karshe a cikin dare. Isa a gare shi.</string>
    <string name="h292929">Manzon Allah (tsira da amincin Allah su tabbata a gare shi ya ba shi lafiya) ya umurce ni. Ajiye Ramadan zakka, Wani ya wuce ni, Kuma ya kasance yana cin abinci har sai na hana shi.</string>
    <string name="h292929i">Na ce: Zan fada wa manzon Allah (Allah Ya yi masa salati da aminci a gare shi)</string>
    <string name="h292929ii">Ya ruwaito hadisin, kuma ya ce: Idan kun zo kan gadonka ku karanta ayar kujera. Wani mai tsaro zai kasance tare daku daga Allah, Kuma Shaidan ba zai kusance ka ba har safiya.</string>
    <string name="h292929iii">Kuma Manzon Allah (tsira da amincin Allah su tabbata a gare shi) ya ce: Ya fada muku gaskiya, amma an san shi da yin karya , Wannan aljani ne.</string>
    <string name="h29292929">Fasali na falalar Suratul Bakara</string>
    <string name="h30">Allah ya ce: A dan Adam yi ƙarya ga ni, kuma ba ya da hakkin ya yi cewa. Ya zage ni ba shi da hakkin yin hakan.</string>
    <string name="h30i">Game da qarya da ya yi mini, sai ya ce: Zan ba a sake ƙirƙirarsu Kamar yadda na fara shi.</string>
    <string name="h30ii">"Game da cin mutuncin sa, sai ya ce: Allah yayi yaro, kuma ni \"Allah wanda ake nufin Sa da buƙata.\" Wanne \"Bai haifa ba, kuma ba a haife Shi ba.\", "Kuma babu ɗaya da ya kasance tamka a gare Shi.""</string>
    <string name="h3030">Allah yace {\"Allah wanda ake nufin Sa da buƙata.\"} [Al-Ikhlas (Sincerity):2]</string>
    <string name="h31">Daga Aisha</string>
    <string name="h3131">Cewa Annabi, tsira da amincin Allah su tabbata a gare shi, lokacin da ya hau gadonta kowane dare, sai ya tara hannayensa</string>
    <string name="h3131i">Sannan ya hura numfashi a cikinsu ya karanta game dasu: Ka ce: \"Shi ne Allah Makaɗaĩci.\", da Ka ce \"ina neman tsari ga Ubangijin safiya\", da Ka ce "Ina nẽman tsari ga Ubangijin mutãne."</string>
    <string name="h3131ii">Sannan ya shafe duk jikinsa gwargwadon abin da zai iya tare su, ya fara da su kan kansa da fuskarsa Duk abin da jikinsa zai iya yin hakan har sau uku</string>
    <string name="h313131">Babi na nagarta na Almueuadhat</string>
    <string name="h32">Ya ce: Kowane daya haife tare da zuciyarsa (whisperer ne daga Iblis), Idan Allah ya tuna (Shaidan yana nesa dashi), Kuma idan ya manta, (Shaiɗan ya sanya waswãsi zuwa gare shi) Kuma ita ce maganar Allah {"Daga sharrin mai sanya wasuwãsi, mai ɓoyewa."}</string>
    <string name="h32i">Wannan hadisin saheeh ne dangane da yanayin sheikh guda biyu</string>
    <string name="h32ii">Littafin karshe na Tafsiri da Godiya ta tabbata ga Allah, Ubangijin halittu, kuma addu\'ar Allah ya tabbata ga Shugaban mu Muhammad, da alayensa, da sahabban sa baki daya.</string>
    <string name="h3232">Fassarar suratul an-Nas</string>
    <string name="h3_3">Kalmomi guda biyu wanda Mai rahama zai so, Haske nauyi a kan harshen, Mai nauyi yana da nauyi a sikeli: Hallelujah da yabo, Sabõda haka, ka tsarkake sũnan Ubangijinka, Mai karimci.</string>
    <string name="h33_33">Allah yace {Kuma Munã aza ma\'aunan ãdalci ga Rãnar ¡iyãma, sabõda haka ba a zãluntar rai da kõme. Kuma kõ dã ya kasance nauyin ƙwãya daga kõmayya ne Mun zo da ita. Kuma Mun isa zama Mãsu hisãbi.} [Al-Anbiya (The Prophets):47]</string>
    <string name="h34">Daga Ali</string>
    <string name="h3434">Wannan (Fatima), da zaman lafiya ya tabbata a gare su, ta shakkar abin da ta sa a hannunta daga aiki na gari da kuma milling, Sannan ta je wajen Manzon Allah (tsira da amincin Allah su tabbata a gare shi) ta tambaye shi game da bawa, amma ba ta same shi ba. Ta ambata shi zuwa Aisha. Da ta zo, ta gaya masa</string>
    <string name="h3434i">Ta ce: Sai muka zo, kuma muna barci, don haka na tafi don samun up</string>
    <string name="h3434ii">Sannan yace: Matsayimarku, ya kuma zauna a cikinmu har sai da na sami cewa ƙafafunsa sun bazu akan kirjina.</string>
    <string name="h3434iii">Ya ce: Zan fada maku abin da yafi muku kyau fiye da bawa?</string>
    <string name="h3434iiii">"Lokacin da kuka tafi barci, Kuma Ubangijinka, sai ka girmama Shi talatin da uku, da Sabõda haka, ka tsarkake sũnan Ubangijinka Mai karimci. talatin da uku,  da Godiya ta tabbata ga Allah .talatin da uku."</string>
    <string name="h3434iiiii">A hadisin Ibn Sirin, ya ce: Tasbeeh talatin da huɗu.</string>
    <string name="h343434">Littattafai Gayyata</string>
    <string name="h34343434">Zuƙo ciki da kuma yabon a mafarki</string>
    <string name="h3535i">Suka ce, ya Manzon Allah Waɗancan ne gidajen annabawa, wanda ba wanda zai kai</string>
    <string name="h3535ii">Ya ce: Ee, ta Allah, mutanen da suka yi imani da Allah kuma suka yi imani da manzannin.</string>
    <string name="h3535iii">Littafi A farkon halitta</string>
    <string name="h3535iiii">Babi na abin da ya zo a cikin halayyar sama da cewa an halicce</string>
    <string name="copy_right">Ahmed Saad %1$d</string>
    <string name="list1">Addu\'a Adam da matarsa (Allah ya saka masa da alheri, ya kuma bashi lafiya)</string>
    <string name="list4">Addu\'a Nũhu (Allah ya saka masa da alheri, ya kuma bashi lafiya)</string>
    <string name="list6">Addu\'a Ibrãhĩma (Allah ya saka masa da alheri, ya kuma bashi lafiya)</string>
    <string name="list7">Addu\'a Ibrãhĩma da Ismã\'ĩla (Addu\'oi da aminci su tabbata a gare su)</string>
    <string name="list12">Addu\'a Annabi Lũɗu (Allah ya saka masa da alheri, ya kuma bashi lafiya)</string>
    <string name="list2">Addu\'a Yũsufu (Allah ya saka masa da alheri, ya kuma bashi lafiya)</string>
    <string name="list3">Addu\'a Ayũba (Allah ya saka masa da alheri, ya kuma bashi lafiya)</string>
    <string name="list5">Addu\'a Shu\'aibu (Allah ya saka masa da alheri, ya kuma bashi lafiya)</string>
    <string name="list9">Addu\'a Sulaimãn (Allah ya saka masa da alheri, ya kuma bashi lafiya)</string>
    <string name="list10">Addu\'a Yũnusa (Allah ya saka masa da alheri, ya kuma bashi lafiya)</string>
    <string name="list11">Addu\'a ĩsa (Allah ya saka masa da alheri, ya kuma bashi lafiya)</string>
    <string name="list13">Addu\'a Zakariyya (Allah ya saka masa da alheri, ya kuma bashi lafiya)</string>
    <string name="list14">Addu\'a Mahaifiyar Maryamu (aminci a gare su)</string>
    <string name="list17">Addu\'ar mala\'iku (aminci a gare su)</string>
    <string name="list18">Addu\'a Ya gina Isra\'ila tare da Musa (Allah ya saka masa da alheri, ya kuma bashi lafiya)</string>
    <string name="list20">"Addu\'a Matsafan Fir\'auna Mũminai "</string>
    <string name="list8">Addu\'a Mũsã (Allah ya saka masa da alheri, ya kuma bashi lafiya)</string>
    <string name="list21">Addu\'a Manzannin magoya Yesu (Allah ya saka masa da alheri, ya kuma bashi lafiya)</string>
    <string name="list23">Addu\'a kogon masu</string>
    <string name="list24">Addu\'a Matar Fir’auna (Allah ya faranta mata)</string>
    <string name="list26">Addu\'ar Wadanda da rauni a Duniya</string>
    <string name="list28">A mafi kyau addu\'a Surat Al-Fatihah</string>
    <string name="list33">Addu\'ar Annabinmu Muhammadu (Allah ya saka masa da alheri, ya kuma bashi lafiya)</string>
    <string name="il">Da ambaton Allah ne kawai zukatanku za su sami aminci</string>
    <string name="ill">Gõdiya ta tabbata ga Allah Mai girma da xaukaka</string>
    <string name="esm0">Allah</string>
    <string name="esm00">Shi ne mafi girma da sunan cewa Mahaliccin shi ne na musamman zuwa, kuma ya sanya shi ya sunan farko,</string>
    <string name="esm000">Kuma Allah Yanã da sũnãye mãsu kyau. Sai ku rõƙe shi da su.</string>
    <string name="esm0000">Sunan Allah ne da sunan cewa tattara da sunaye mafi kyau, Kuma yana nufin a cikin harshen larabawa, (Duk wani wanda ya cancanci bauta) a cikin sammai da ƙasa.</string>
    <string name="esm00000">Sunan Allah: Shi ne Allah wanda halittu suke bauta wa da kauna, ɗaukaka da biyayya.Shi ne allahntaka ta kowa da kowa halaye na kammala, girma da kyau. Yana da sunaye masu kyawu kuma mafi kyawun halaye</string>
    <string name="esm1">Arahma\'nu</string>
    <string name="esm1_1">Mai jin kan muminai da kafirai a duniya</string>
    <string name="esm111">Alqur’ani: Farkon kowace Sura (ayah) ban da guda ɗaya, da sauran wurare da yawa.</string>
    <string name="esm11_11">Aya ta farko (\'ayat) ta Suratul Rahman (Surah 55) ta ƙunshi wannan sunan kawai.</string>
    <string name="esm2">Alrahimu</string>
    <string name="esm2_2">Mai jin kan muminai kadai a lahira</string>
    <string name="esm222">Alqur’ani: Farkon kowace sura (sura) banda guda ɗaya</string>
    <string name="esm22_22">da sauran wurare da yawa (akwai adadin Suratu 114 a cikin Alqur’ani).</string>
    <string name="esm3">Almaliku</string>
    <string name="esm3_3">Mamallaki</string>
    <string name="esm333">{Shĩ ne Allah, wanda bãbu abin bautãwa fãce shi, Mai mulki, Mai tsarki, Aminci, Mai amintarwa, Mai Tsarẽwa, Mabuwãyi, Mai t஛astãwa Mai nuna isa, tsarki ya tabbata a gare Shi daga abin da suke yi na shirki da Shi.}[Al-Hashr (The Gathering):23]{Sa\'an nan Allah Mamallaki, Tabbatacce Yã ɗaukaka. Kuma kada ka yi gaggãwa da Alƙur\'ãni a gabãnin a ƙãre wahayinsa zuwa gare ka. Kuma ka ce: \"Yã Ubangiji! Ka ƙãra mini ilmi.\"}[Taha:114]</string>
    <string name="esm33_33">{Allah Mamallaki gaskiya, Yã ɗaukaka. Bãbu abin bautãwa, fãce Shi. Shĩ ne Ubangijin Al\'arshi, mai daraja.}[Al-Mu\'minoon (The Believers):116]</string>
    <string name="esm4">Alkuddusu</string>
    <string name="esm4_4">Tsarkakken sarki</string>
    <string name="esm444">{Shĩ ne Allah, wanda bãbu abin bautãwa fãce shi, Mai mulki, Mai tsarki, Aminci, Mai amintarwa, Mai Tsarẽwa, Mabuwãyi, Mai t஛astãwa Mai nuna isa, tsarki ya tabbata a gare Shi daga abin da suke yi na shirki da Shi.}[Al-Hashr (The Gathering):23]</string>
    <string name="esm44_44">{Abin da yake a cikin sammai da abin da yake a cikin kasã sunã tasbĩhi ga Allah, Mamallaki, Mai tsarki\' Mabuwãyi, Mai hikima.}[Al-Jumu\'ah (Friday):1]</string>
    <string name="esm5">Alsalamu</string>
    <string name="esm5_5">Mai amintarwa</string>
    <string name="esm6">Almuminu</string>
    <string name="esm6_6">Amintaccen sarki</string>
    <string name="esm7">Almuhaiminu</string>
    <string name="esm7_7">Mai shaida aikin bayi</string>
    <string name="esm555">Mai amintarwa</string>
    <string name="esm666">Amintaccen sarki</string>
    <string name="esm777">Mai shaida aikin bayi</string>
    <string name="esm55_55">{Shĩ ne Allah, wanda bãbu abin bautãwa fãce shi, Mai mulki, Mai tsarki, Aminci, Mai amintarwa, Mai Tsarẽwa, Mabuwãyi, Mai t஛astãwa Mai nuna isa, tsarki ya tabbata a gare Shi daga abin da suke yi na shirki da Shi.}[Al-Hashr (The Gathering):23]</string>
    <string name="esm66_66">{Shĩ ne Allah, wanda bãbu abin bautãwa fãce shi, Mai mulki, Mai tsarki, Aminci, Mai amintarwa, Mai Tsarẽwa, Mabuwãyi, Mai t஛astãwa Mai nuna isa, tsarki ya tabbata a gare Shi daga abin da suke yi na shirki da Shi.}[Al-Hashr (The Gathering):23]</string>
    <string name="esm77_77">{Shĩ ne Allah, wanda bãbu abin bautãwa fãce shi, Mai mulki, Mai tsarki, Aminci, Mai amintarwa, Mai Tsarẽwa, Mabuwãyi, Mai t஛astãwa Mai nuna isa, tsarki ya tabbata a gare Shi daga abin da suke yi na shirki da Shi.}[Al-Hashr (The Gathering):23]</string>
    <string name="esm8">Al\'Azizu</string>
    <string name="esm8_8">Mabuwayi</string>
    <string name="esm888">{Shĩ ne Allah, wanda bãbu abin bautãwa fãce shi, Mai mulki, Mai tsarki, Aminci, Mai amintarwa, Mai Tsarẽwa, Mabuwãyi, Mai t஛astãwa Mai nuna isa, tsarki ya tabbata a gare Shi daga abin da suke yi na shirki da Shi.}[Al-Hashr (The Gathering):23]{Shi ne wanda Yake suranta ku a cikin mahaifu yadda Yake so. Bãbu abin bautãwa fãce Shi Mabuwãyi, Mai hikima.}[Al-Imran (The Famiy of Imran):6]{Ã\'a, Allah Ya ɗauke shi zuwa garẽ Shi, kuma Allah Yã kasance Mabuwãyi, Mai hikima.}[An-Nisa (The Women):158]</string>
    <string name="esm88_88">{Idan ba ku taimake shi ba, to, lalle ne Allah Yã taimake shi, a lõkacin da waɗanda suka kãfirta suka fitar da shi, Yanã na biyun biyu, a lõkacin da suke cikin kõgon dũtse, a lõkacin da yake cẽwa da sãhibinsa: \"Kada ka yi baƙin ciki, lalle ne Allah Yanã tãre da mu.\" Sai Allah Ya saukar da natsuwarSa a kansa, kuma Ya taimake shi da waɗansu rundunõni, ba ku gan su ba, kuma Ya sanya kalmar waɗanda suka kãfirta maƙasƙanciya, kuma kalmar Allah ita ce maɗaukakiya. Kuma Allah ne Mabuwãyi, Mai hikima.}[At-Taubah (The Repentance):40]{Rundunõnin sammai da ƙasã na Allah kawai ne, kuma Allah Ya kasance Mabuwãyi, Mai hikima.}[Al-Fath (The Victory):7]</string>
    <string name="esm9">AlJabbaru</string>
    <string name="esm9_9">Mai gyara bayinsa</string>
    <string name="esm999">Mai gyara bayinsa</string>
    <string name="esm10">Almutakabbiru</string>
    <string name="esm1010">Mai girman girma</string>
    <string name="esm101010">Mai girman girma</string>
    <string name="esm99_99">{Shĩ ne Allah, wanda bãbu abin bautãwa fãce shi, Mai mulki, Mai tsarki, Aminci, Mai amintarwa, Mai Tsarẽwa, Mabuwãyi, Mai t஛astãwa Mai nuna isa, tsarki ya tabbata a gare Shi daga abin da suke yi na shirki da Shi.}[Al-Hashr (The Gathering):23]</string>
    <string name="esm10101010">{Shĩ ne Allah, wanda bãbu abin bautãwa fãce shi, Mai mulki, Mai tsarki, Aminci, Mai amintarwa, Mai Tsarẽwa, Mabuwãyi, Mai t஛astãwa Mai nuna isa, tsarki ya tabbata a gare Shi daga abin da suke yi na shirki da Shi.}[Al-Hashr (The Gathering):23]</string>
    <string name="esm11">Alkhaliku</string>
    <string name="esm1111">Mahaliccin halitta</string>
    <string name="esm111111">{Wancan ne Allah Ubangijinku. Bãbu wani abin bautãwa fãce Shĩ, Mahaliccin dukan kõme. Sabõda haka ku bauta Masa kuma Shi ne wakĩli a kan dukan, kõme.}[Al-An\'am (The Cattle):102]{Ka ce: \"Wãne ne Ubangijin sammai da ƙasa?\" Ka ce: \"Allah\". Ka ce: \"Ashe fa, kun riƙi waɗansu masõya baicin Shi, waɗanda ba su mallaka wa kansu wani amfãni ba kuma haka bã su tũre wata cũta?\" Ka ce: \"Shin makãho da mai gani sunã daidaita? Kõ shin duhu da haske sunã daidaita? ko sun sanya ga Allah waɗansu abõkan tãrayya waɗanda suka yi halitta kamar halittarSa sa\'an nan halittar ta yi kama da jũna a gare su?\" Ka ce: \"Allah ne Mai halitta kõme kuma Shĩ ne Maɗaukaki, Marinjãyi.\"}[Ar-Ra\'d (The Thunder):16]{Allah ne Mai halitta dukan kõme, kuma Shĩ ne Wakĩli a kan kõme.}[Az-Zumar (The Groups):62]</string>
    <string name="esm11111111">{Wancan shine Allah Ubangijinku, Mahaliccin dukan kõme, bãbu abin bautãwa fãce Shi. To, yãya ake karkatar da ku?}[Ghafir (The Forgiver God):62]{Shĩ ne Allah, Mai halitta, Mai ginãwa, Mai sũrantãwa. Yanã da sũnãye mãsu kyau, abin da ke a cikin sammai da ƙasa sunã tsarkake Shi, kuma Shĩ ne Mabuwãyi, Mai hikima.}[Al-Hashr (The Gathering):24]</string>
    <string name="esm12">AlBari\'u</string>
    <string name="esm1212">Mahalicci</string>
    <string name="esm121212">Mahalicci</string>
    <string name="esm13">AlMusawiru</string>
    <string name="esm1313">Mai suranta mahaifa</string>
    <string name="esm131313">Mai suranta mahaifa</string>
    <string name="esm12121212">{Shĩ ne Allah, Mai halitta, Mai ginãwa, Mai sũrantãwa. Yanã da sũnãye mãsu kyau, abin da ke a cikin sammai da ƙasa sunã tsarkake Shi, kuma Shĩ ne Mabuwãyi, Mai hikima.}[Al-Hashr (The Gathering):24]</string>
    <string name="esm13131313">{Shĩ ne Allah, Mai halitta, Mai ginãwa, Mai sũrantãwa. Yanã da sũnãye mãsu kyau, abin da ke a cikin sammai da ƙasa sunã tsarkake Shi, kuma Shĩ ne Mabuwãyi, Mai hikima.}[Al-Hashr (The Gathering):24]</string>
    <string name="esm14">AlGaffaru</string>
    <string name="esm1414">Mai gafara</string>
    <string name="esm141414">{Kuma lalle Nĩ haƙĩƙa Mai gãfara ne ga wanda ya tũba kuma ya yi ĩmãni, kuma ya aikata aikin ƙwarai, sa\'an nan kuma ya nẽmi shiryuwa.}[Taha:82]{\"Ubangijin sammai da ƙasã da abin da ke a tsakãninsu Mabuwãyi, Mai gãfara.\"}[Sad (The Letter Sad):66]{Ya halitta sammai da ƙasã da gaskiya. Yanã shigar da dare a kan rãna, kuma Yanã shigar da rãnã a kan dare kuma Yã hõre rãnã da watã, kõwannensu yanã gudãna zuwa ga ajali ambatacce. To, Shĩ ne Mabuwãyi, Mai gãfara.}[Az-Zumar (The Groups):5]</string>
    <string name="esm14141414">{\"Kuna kira na zuwa ga in kãfirta da Allah, kuma in yi shirki, game da Shi, da abin da bãbu wani ilmi game da shi gare ni, kuma ni inã kiran ku zuwa ga Mabuwãyi, Mai gãfara.\"}[Ghafir (The Forgiver God):42]{\"Shi na ce, \'Ku nẽmi gãfara daga Ubangijinku, lalle ne shi Ya kasance Mai gãfara ne.\"}[Nooh:10]</string>
    <string name="esm15">AlKahhaaru</string>
    <string name="esm1515">Mai rinjaye</string>
    <string name="esm151515">{\"Yã abõkaina biyu na kurkuku! Shin iyãyen giji dabam-dabam ne mafiya alhẽri kõ kuwa Allah Makaɗaici Mai tanƙwasãwa?\"}[Yusuf (Joseph):39]{Ka ce: \"Wãne ne Ubangijin sammai da ƙasa?\" Ka ce: \"Allah\". Ka ce: \"Ashe fa, kun riƙi waɗansu masõya baicin Shi, waɗanda ba su mallaka wa kansu wani amfãni ba kuma haka bã su tũre wata cũta?\" Ka ce: \"Shin makãho da mai gani sunã daidaita? Kõ shin duhu da haske sunã daidaita? ko sun sanya ga Allah waɗansu abõkan tãrayya waɗanda suka yi halitta kamar halittarSa sa\'an nan halittar ta yi kama da jũna a gare su?\" Ka ce: \"Allah ne Mai halitta kõme kuma Shĩ ne Maɗaukaki, Marinjãyi.\"}[Ar-Ra\'d (The Thunder):16]{A rãnar da ake musanya ƙasa bã ƙasar nan ba, da sammai kuma su bayyana ga Allah Makaɗaici, Mai tanƙwasãwa.}[Ibrahim (Abraham):48]</string>
    <string name="esm15151515">{Ka ce: \"Nĩ mai gargaɗikawai ne, kuma babu wani abin bautawa sai Allah, Makaɗaici, Mai tilastawa.\"}[Sad (The Letter Sad):65]{Dã Allah Yã yi nufin Ya riƙi ɗã, to, lalle sai Ya zãɓa daga abin da Yake halittãwa abin da Yake so. Tsarki ya tabbata a gare Shi. Shĩ ne Allah, Makaɗaici, Mai tĩlastãwa.}[Az-Zumar (The Groups):4]{Rãnar da suke bayyanannu, bãbu wani abu daga gare su wanda yake iya bõyuwa ga Allah. \"Mulki ga wa ya ke a yau?\" Yana ga Allah, Makaɗaici, Mai tĩlastãwa.}[Ghafir (The Forgiver God):16]</string>
    <string name="esm16">AlWahhaabu</string>
    <string name="esm1616">Mai kyauta</string>
    <string name="esm161616">{Yã Ubangijinmu! Kada Ka karkatar da zukãtanmu bãyan har Kã shiryar da mu, kuma Ka bã mu rahama daga gunKa. Lalle ne, Kai, Kai ne Mai yawan kyauta.}[Al-Imran (The Famiy of Imran):8]{Ko kuma a wurinsu ne ake ajiye taskõkin rahamar Ubangijinka, Mabuwãyi, Mai yawan kyauta?}[Sad (The Letter Sad):9]</string>
    <string name="esm16161616">{Ya ce: \"Ya Ubangijĩna! Ka gãfarta mini, kuma Ka bã ni mulki wanda bã ya kamãta da kõwa daga bãyãna. Lalle Kai, Kai ne Mai yawan kyauta.}[Sad (The Letter Sad):35]</string>
    <string name="esm17">AlRazzaaku</string>
    <string name="esm1717">Mai azurtawa</string>
    <string name="esm171717">Mai azurtawa</string>
    <string name="esm17171717">{Lalle Allah, Shĩ ne Mai azurtãwa, Mai ĩkon yi, Mai cikakken ƙarfi.}[Adh-Dhariyat (The Wind that Scatter):58]</string>
    <string name="esm18">AlFattaahu</string>
    <string name="esm1818">Mai budawa bayi</string>
    <string name="esm181818">Mai budawa bayi</string>
    <string name="esm18181818">{Ka ce: \"Ubangijinmu zai tãra tsakãninmu, sa\'an nan Ya yi hukunci a tsakaninmu da gaskiya. Kuma Shĩ ne Mahukunci, Masani.\"}[Saba (Sheba):26]</string>
    <string name="esm19">AlAlimu</string>
    <string name="esm1919">Masani</string>
    <string name="esm191919">{Lalle ne Safã da Marwa suna daga wurãren ibãdar Allah, to, wanda ya yi hajin ¦ãki kõ kuwa ya yi Umra, to, bãbu laifi a kansa ga ya yi ɗawãfi gare su, su biyu. Kuma wanda ya ƙãra yin wani aikin alhẽri to, lalle ne Allah Mai gõdiya ne, Masani.}[Al-Baqarah (The Cow):158]{Bã zã ku sãmi kyautatãwa ba, sai kun ciyar daga abin da kuke so. Kuma abin da kuka ciyar, kõ mẽne ne, to, lalle ne Allah, gare shi, Masani ne.}[Al-Imran (The Famiy of Imran):92]{Kuma idan kun ji tsõron sãɓãwar tsakãninsu to ku aika da wani mai sulhu daga mutãnensa da wani mai sulhu daga mutãnenta. Idan sun yi nufin gyãrãwa, Allah zai daidaita tsakãninsu (ma\'auran). Lalle ne Allah Yã kasance Masani Mai jarrabãwa.}[An-Nisa (The Women):35]</string>
    <string name="esm19191919">{Shin, ba ka gani ba (cẽwa) lalle ne Allah, Wanda yake a cikin sammai da ƙasa sunã yi Masa tasbĩhi, kuma tsuntsaye sunã mãsu sanwa, kõwane lalle ya san sallarsa da tasbĩhinsa kuma Allah Masani ne ga abin da suke aikatãwa?}[An-Noor (The Light):41]{Muhammadu bai kasance uban kõwa ba daga mazanku, kuma amma shĩ yã kasance Manzon Allah kuma cikon Annabãwa. Kuma Allah Ya kasance Masani ga kõme.}[Al-Ahzab (The Combined Forces):40]</string>
    <string name="esm20">AlKabidhu</string>
    <string name="esm2020">Mai damkewa</string>
    <string name="esm202020">Mai damkewa</string>
    <string name="esm21">AlBasidu</string>
    <string name="esm2121">Mai shimfida arziki</string>
    <string name="esm212121">Mai shimfida arziki</string>
    <string name="esm20202020">{Wãne ne wanda zai bai wa Allah rance, rance mai kyau, dõmin Ya riɓanya masa, riɓanyãwa mai yawa? Kuma Allah Shi ne ke damƙewa, kuma yana shimfiɗawa, kuma zuwa a gare Shi ake mayar da ku.}[Al-Baqarah (The Cow):245]</string>
    <string name="esm21212121">{Wãne ne wanda zai bai wa Allah rance, rance mai kyau, dõmin Ya riɓanya masa, riɓanyãwa mai yawa? Kuma Allah Shi ne ke damƙewa, kuma yana shimfiɗawa, kuma zuwa a gare Shi ake mayar da ku.}[Al-Baqarah (The Cow):245]</string>
    <string name="esm22">AlKhafidhu</string>
    <string name="esm2222">Mai sunkuyarwa</string>
    <string name="esm222222">Mai sunkuyarwa</string>
    <string name="esm22222222">{(Ita) mai ƙasƙantãwa ce, mai ɗaukakãwa.}[Al-Waqi\'ah (The Event):3]</string>
    <string name="esm23">Al Rafi\'u</string>
    <string name="esm2323">Mai daukakawa</string>
    <string name="esm232323">{Yã kũ waɗanda suka yi ĩmãni! Idan an ce muka, \"Ku yalwatã a cikin majalisai,\" to, ku yalwatã, sai Allah Ya yalwatã muku, kuma idan an ce muku, \"Ku tãshi\" to, ku tãshi. Allah nã ɗaukaka waɗanda suka yi ĩmãni daga cikinku da waɗanda aka bai wa ilim wasu darajõji mãsu yawa, kuma, Allah Mai ƙididdigewa ne ga dukan kõme.}[Al-Mujadilah (She That Disputeth):11]</string>
    <string name="esm23232323">{Kuma waccan ita ce hujjarMu, Mun bayãr da ita ga Ibrãhĩma a kan mutãnensa. Munã ɗaukaka wanda Muka so da darajõji. Lalle ne Ubangijinka Mai hikima ne, Masani.}[Al-An\'am (The Cattle):83]</string>
    <string name="esm24">AlMu\'izzu</string>
    <string name="esm2424">Mabuwayin sarki</string>
    <string name="esm242424">Mabuwayin sarki</string>
    <string name="esm25">AlMuzillu</string>
    <string name="esm2525">Mai kaskantarwa</string>
    <string name="esm252525">Mai kaskantarwa</string>
    <string name="esm24242424">{Ka ce: \"Yã Allah Mamallakin mulki, Kanã bayar da mulki ga wanda Kake so, Kanã zãre mulki daga wanda Kake so, kuma Kanã buwãyar da wanda Kake so, kuma Kanã ƙasƙantar da wanda Kake so, ga hannunKa alhẽri yake. Lalle ne Kai, a kan kõwane abu, Mai ĩkon yi ne.\"}[Al-Imran (The Famiy of Imran):26]</string>
    <string name="esm25252525">{Ka ce: \"Yã Allah Mamallakin mulki, Kanã bayar da mulki ga wanda Kake so, Kanã zãre mulki daga wanda Kake so, kuma Kanã buwãyar da wanda Kake so, kuma Kanã ƙasƙantar da wanda Kake so, ga hannunKa alhẽri yake. Lalle ne Kai, a kan kõwane abu, Mai ĩkon yi ne.\"}[Al-Imran (The Famiy of Imran):26]</string>
    <string name="esm26">AlSami\'u</string>
    <string name="esm2626">\tMai ji</string>
    <string name="esm262626">{Kuma a lõkacin da Ibrãhĩm yake ɗaukaka harsãshin gini ga ¦ãkin, da Ismã\'ĩla (suna cẽwa:) \"Yã Ubangijnmu! Ka karɓa daga gare mu, lalle ne Kai, Kai ne Mai ji, Mai sani.}[Al-Baqarah (The Cow):127]{Bãbu tĩlastãwa a cikin addini, haƙĩƙa shiriya tã bayyana daga ɓata; Sabõda haka wanda ya kãfirta da ¦ãgũta kuma ya yi ĩmãni da Allah, to, haƙĩƙa, yã yi riƙo ga igiya amintacciya, bãbu yankẽwa agare ta. Kuma Allah Mai ji ne, Masani.}[Al-Baqarah (The Cow):256]</string>
    <string name="esm26262626">{To, bã kũ ne kuka kashe su ba; kuma amma Allah ne Ya kashe su: kuma ba ka yi jĩfa ba a lõkacin da ka yi jĩfa; kuma amma Allah ne Ya yi jĩfar. Kuma dõminYa jarraba Musulmi da jarrabãwa mai kyau daga gare shi. Kuma Allah Mai ji ne, Masani.}[Al-Anfal (The Spoils of War):17]{Yã ku waɗanda suka yi ĩmãni! Kada ku gabãta (da kõme) gaba ga Allah da ManzonSa. Kuma ku yi ɗã\'ã ga Allah da taƙawa. Lalle Allah Mai ji ne, Masani.}[Al-Hujurat (The Dwellings):1]</string>
    <string name="esm27">AlBasiru</string>
    <string name="esm2727">Mai gani</string>
    <string name="esm272727">{Lalle ne Allah Yanã umurnin ku ku bãyar da amãnõni zuwa ga mãsu sũ. Kuma idan kun yi hukunci a tsakãnin mutãne, ku yi hukunci da ãdalci. Lalle ne Allah mãdalla da abin da Yake yi muku wa\'azi da shi. Lalle ne Allah Yã kasance Mai ji ne, Mai gani.}[An-Nisa (The Women):58]{Tsarki ya tabbata ga wanda Ya yi tafiyar dare da bãwanSa da dare daga Masallaci mai alfarma zuwa ga Masallaci mafi nĩsa wanda Muka sanya albarka a gefensa dõmin Mu nũna masa daga ãyõyinMu. Lalle ne Shi shĩ ne Mai ji, Mai gani.}[Al-Isra (The Night Journey):1]</string>
    <string name="esm27272727">{(Shĩ ne) Mai ƙãga halittar sammai da ƙasa, Ya sanya muku ma\'aura daga jinsinku, kuma (Ya sanya) daga dabbõbi maza da mãtã, Yanã halitta ku a cikinsu, wani abu bai zama kamar tamkarSa ba, kuma Shĩ ne Mai ji, Mai gani.}[Ash-Shura (Consultation):11]{Kuma dã Allah Ya shimfiɗa arziki ga bãyinSa, dã sun yi zãluncin rarraba jama\'a a cikin ƙasa, kuma amma Yanã sassaukarwa gwargwado ga abin da Yake so. Lalle ne Shĩ, game da bãyinSa, Mai labartawa ne, Mai gani.}[Ash-Shura (Consultation):27]</string>
    <string name="esm28">AlHakmu</string>
    <string name="esm2828">Mai hukunci</string>
    <string name="esm282828">Mai hukunci</string>
    <string name="esm28282828">{\"Allah ne zai yi hukunci a tsakãninku, a Rãnar ¡iyãma a cikin abin da kuka kasance a cikinsa kunã sãɓawa jũna.\"}[Al-Hajj (The Pilgrimage):69]</string>
    <string name="esm29">Aladalu</string>
    <string name="esm2929">Mai adalci</string>
    <string name="esm292929">Mai adalci</string>
    <string name="esm29292929">{Kuma kalmar Ubangijinka tã cika, tanã gaskiya da ãdalci. Babu mai musanyãwa ga kalmõminSa, kuma Shi ne Maiji, Masani.}[Al-An\'am (The Cattle):115]</string>
    <string name="esm30">AlLadifu</string>
    <string name="esm3030">Mai tausasawa</string>
    <string name="esm303030">{Gannai bã su iya riskuwarSa, kuma Shĩ Yanã riskuwar gannai, kuma Shĩ ne Mai tausasãwa, Masani.}[Al-An\'am (The Cattle):103]{Ashe, ba ka gani ba, lalle ne, Allah Yã saukar da ruwa daga sama, sai ƙasa ta wãyi gari kõriya? Lalle Allah Mai tausasawa ne, Mai ƙididdigewa. }[Al-Hajj (The Pilgrimage):36]</string>
    <string name="esm30303030">{\"Yã ƙaramin ɗãna! Lalle ita idan gwargwadon ƙwãyar kõmayya ce ta kasance, to, ta kasance a cikin wani falalen dũtse, kõ a cikin sammai, kõ a cikin ƙasã, Allah zai kãwo ta Lalle Allah Mai tausasãwa ne, Masani.\"}[Luqman:16]{Kuma ku tuna abin da ake karantawa a cikin ɗãkunanku daga ãyõyin Allah da hukunci. Lalle Allah Yã kasance Mai tausasãwa Mai labartawa.}[Al-Ahzab (The Combined Forces):34]</string>
    <string name="esm31">AlKhabiru</string>
    <string name="esm3131">Masanin halittarsa</string>
    <string name="esm313131">{\"Kuma Shĩ ne mai Tanƙwasa a kan bayinSa, kuma Shi ne Mai hikima, Masani.\"}[Al-An\'am (The Cattle):18]{Lalle ne Ubangijinka Yanã shimfiɗa arzĩki ga wanda Yake so, kuma Yanã ƙuƙuntãwa. Lalle Shi, Yã kasance Mai sani ga bãyinSa, Mai gani.}[Al-Isra (The Night Journey):30]</string>
    <string name="esm31313131">{Yã kũ mutãne! Lalle ne Mũ, Mun halitta ku daga namiji da mace, kuma Muka sanya ku dangõgi da kabĩlõli, dõmin ku san jũna. Lalle mafĩfĩcinku daraja a wurin Allah, (shĩ ne) wanda yake mafĩfĩcinku a taƙawa. Lalle nẽ Allah Masani ne, Mai ƙididdigẽwa.}[Al-Hujurat (The Dwellings):13]{Yã kũ waɗanda suka yi ĩmãni! Ku bi Allah da taƙawa kuma rai ya dũbi abin da ya gabãtar dõmin gõbe, kuma ku bi Allah da taƙawa. lalle Allah, Mai ƙididdigewa ne ga abin da kuke aikatãwa.}[Al-Hashr (The Gathering):18]</string>
    <string name="esm32">AlHalimu</string>
    <string name="esm3232">Mai juriya</string>
    <string name="esm323232">{Kuma bãbu laifi a kanku a cikin abin da kuka gitta da shi daga nẽman auren mãtãko kuwa kuka ɓõye a cikin zukatanku. Allah Ya san cẽwa lalle ne ku za ku ambata musu (shi). Kuma amma kada ku yi wa jũna alkawari da shia ɓõye, fãce dai ku faɗi magana sananniya. Kuma kada ku ƙulla niyyar daurin auren sai littãfin (idda) ya kai ga ajalinsa. Kuma ku sani cẽwa lalle ne Allah Yana sanin abin da yake cikin zukatanku, sabõda haka ku ji tsõronsa. Kuma ku sani cewa Allah Mai gãfara ne, Mai haƙuri.}[Al-Baqarah (The Cow):235]{Sammai bakwai da ƙasa da wanda yake a cikinsu sunã yi Masa tasbĩhi. Kuma bãbu wani abu fãce yanã tasbĩhi game da gõde Masa, kuma amma ba ku fahimtar tasbĩhinsu. Lalle ne shĩ, Ya kasance Mai haƙuri ne, Mai gãfara.}[Al-Isra (The Night Journey):44]</string>
    <string name="esm32323232">{Lalle ne, Yanã shigar da su a wata mashiga wadda zã su yarda da ita. Kuma lalle ne Allah, haƙĩƙa Masani ne, Mai haƙuri.}[Al-Hajj (The Pilgrimage):59]{Lalle Allah Yanã riƙe sammai da ƙasã dõmin kada su gushe. Kuma haƙĩƙa, idan sun gushe, bãbu wani baicinSa da zai riƙe su. Lalle Shi Yã kasance Mai haƙuri, Mai gãfara.}[Fatir (The Orignator):41]</string>
    <string name="esm33">AlAzimu</string>
    <string name="esm3333">Mai girman daraja</string>
    <string name="esm333333">{Allah, bãbu wani Ubangiji fãce Shi, Rãyayye, Mai tsayuwa da kõme, gyangyaɗi bã ya kãma Shi, kuma barci bã ya kãma Shi, Shi ne da abin da yake a cikin sammai da abin da yake a cikin ƙasa. Wane ne wanda yake yin cẽto a wurinSa, fãce da izninSa? Yana sanin abin da yake a gaba gare su da abin da yake a bãyansu. Kuma bã su kẽwayẽwa da kõme daga ilminSa, fãce da abin da Ya so. KursiyyunSa ya yalwaci sammai da ƙasa. Kuma tsare su bã ya nauyayarSa. Kuma Shi ne Maɗaukaki, Mai girma.}[Al-Baqarah (The Cow):255]{(Allah) Shi ne da abin da ke cikin sammai da abin da ke cikin ƙasa, kuma Shi ne Maɗaukaki, Mai girma.}[Ash-Shura Consultation):4]</string>
    <string name="esm33333333">{Sabõda haka, ka tsarkake sũnan Ubangijinka, Mai karimci.}[Al-Waqi\'ah (The Event):96]</string>
    <string name="esm34">AlGafuru</string>
    <string name="esm3434">Mai gafartawa bayinsa</string>
    <string name="esm343434">{Kawai abin da Ya haramta a kanku, mũshe da Jini da nãman alade da abin da aka kurũrũta game da shi ga wanin Allah. To, wanda aka matsã, wanin ɗan tãwãye, kuma banda mai zãlunci, to bãbu laifi a kansa. Lalle ne Allah Mai gãfara ne, Mai jin ƙai.}[Al-Baqarah (The Cow):173]{Sabõda haka, ku ci daga abin da kuka sãmu ganĩma, Yanã halal mai kyau. Kuma ku bi Allah da taƙawa. Lalle Allah ne Mai gãfara, Mai jin ƙai.}[Al-Anfal (The Spoils of War):69]</string>
    <string name="esm34343434">{Sa\'an nan kuma lalle ne Ubangijinka ga waɗanda suka yi hijirã daga bãyan an fitine su, sa\'an nan kuma suka yi jihãdi, kuma suka yi haƙuri, lalle ne Ubangijinka, daga bãyanta haƙĩƙa Mai gãfara ne, Mai jin ƙai.}[An-Nahl (The Bees):110]{\"A kan liyãfa daga Mai gafara, Mai jin ƙai.\"}[Fussilat (Explained in Detail):32]</string>
    <string name="esm35">AlShakuru</string>
    <string name="esm3535">Sarki abin godewa</string>
    <string name="esm353535">{Dõmin (Allah) zai cika musu sakamakonsu, kuma Ya ƙarã musu daga falalarSa. Lalle Shi Mai gãfara ne, Mai gõdiya.}[Fatir (The Orignator):30]{Kuma suka ce: \"Godiya ta tabbata ga Allah Wanda Ya tafiyar da baƙin ciki daga gare mu. Lalle Ubangijinmu, haƙĩƙa Mai gafarane, Mai godiya.\"}[Fatir (The Orignator):34]</string>
    <string name="esm35353535">{Wancan shĩ ne Allah ke bãyar da bushãra da shi ga bãyinSa waɗanda suka yi ĩmãni kuma suka aikata ayyukan ƙwarai. Ka ce: "Bã ni tambayar ku wata ijãra a kansa, fãce dai sõyayya ta cikin zumunta." Kuma wanda ya aikata wani abu mai kyau, zã Mu ƙarã masa kyau a cikinsa, lalle Allah Mai gãfara ne, Mai gõdiya.}[Ash-Shura (Consultation):23]{Idan kun bai wa Allah rance, rance mai kyau, (Allah) zai ninka shi a gare ku kuma Ya gãfarta muku. Kuma Allah Mai yawan gõdiya ne, Mai haƙuri.}[At-Taghabun (Mutual Loss &amp; Gain):17]</string>
    <string name="esm36">AlAliyu</string>
    <string name="esm3636">Madaukaki</string>
    <string name="esm363636">{Maza mãsu tsayuwa ne a kan mãtã, sabõda abin da Allah Ya fifita sãshensu da shi a kan sãshe kuma sabõda abin da suka ciyar daga dũkiyõyinsu. To, sãlihanmãtã mãsu ɗã\'a ne, mãsu tsarẽwa ga gaibi sabõda abin da Allah Ya tsare. Kuma waɗanda kuke tsõron bijirewarsu, to, ku yi musu gargaɗi, kuma ku ƙaurace musu a cikin wurãren kwanciya, kuma ku dõke su. Sa\'an nan kuma, idan sun yi muku ɗa\'a, to, kada ku nẽmiwata hanya a kansu. Lalle ne Allah Yã kasance Maɗaukaki, Mai girma.}[An-Nisa (The Women):34]{Wannan fa dõmin Allah Shĩ ne Gaskiya, kuma abin da suke kira wanda bã Shi ba, shi ne ƙaryã, kuma lalle, A1lah shĩ ne Maɗaukaki, Mai girma.}[Luqman:30]</string>
    <string name="esm36363636">{(Allah) Shi ne da abin da ke cikin sammai da abin da ke cikin ƙasa, kuma Shi ne Maɗaukaki, Mai girma.}[Ash-Shura (Consultation):4]{Kuma bã ya kasancẽwa ga wani mutum Allah Ya yi masa magana fãce da wahayi, kõ daga bãYan wani shãmaki, kõ Ya aika wani Manzo, sa\'an nan Ya yi wahayi, da izninsa ga abin da Yake so. Lalle Shĩ, Maɗaukaki ne Mai hikima.}[Ash-Shura (Consultation):51]</string>
    <string name="esm37">AlKabiru</string>
    <string name="esm3737">Mai girman lamari</string>
    <string name="esm373737">{Shi ne Masanin fake da bayyane, Mai girma, Maɗaukaki.}[Ar-Ra\'d (The Thunder):9]{Wancan! sabõda lalle ne Allah, shĩ ne Gaskiya, kuma lalle ne, abin da suke kira waninSa shi ne ƙarya. Kuma lalle ne Allah, Shĩ ne Maɗaukaki, Mai girma.}[Al-Hajj (The Pilgrimage):62]</string>
    <string name="esm37373737">{Wannan fa dõmin Allah Shĩ ne Gaskiya, kuma abin da suke kira wanda bã Shi ba, shi ne ƙaryã, kuma lalle, A1lah shĩ ne Maɗaukaki, Mai girma.}[Luqman:30]</string>
    <string name="esm38">AlHafizu</string>
    <string name="esm3838">Mai kiyayewa</string>
    <string name="esm383838">{\"To! Idan kun jũya, haƙĩƙa, nã iyar muku abin da aka aiko ni da shi zuwa gare ku. Kuma Ubangijĩna Yanã musanya waɗansu mutãne, waɗansunku su maye muku. Kuma bã ku cũtar Sa da kõme. Lalle Ubangijina a kan dukkan kõme, Matsari ne.\"}[Hud:57]{Kuma bã ya da wani dalĩli a kansu fãce dai dõmin Mu san wanda yake yin ĩmãni da Lãhira daga wanda yake a cikin shakka daga gare ta. Kuma Ubangijinka, a kan kõme, Mai tsaro ne.}[Saba (Sheba):21]</string>
    <string name="esm38383838">{Kuma waɗanda suka riƙi waɗansu majiɓinta waɗanda bã Shĩ ba Allah ne Mai tsaro a kansu, kuma kai, bã wakili ne a kansu ba.}[Ash-Shura (Consultation):6]</string>
    <string name="esm3939">Mai ciyarwa</string>
    <string name="esm393939">Mai ciyarwa</string>
    <string name="esm39393939">{Wanda ya yi cẽto, cẽto mai kyau, zai sãmi rabo daga gare shi, kuma wanda ya yi cẽto, cẽto mummũna, zai sãmi ma\'aunidaga gare shi, Kuma Allah Yã kasance, a kan dukkan kõme, Mai ƙayyade lõkaci.}[An-Nisa (The Women):85]</string>
    <string name="esm40">AlHasibu</string>
    <string name="esm4040">Mai iyakancewa</string>
    <string name="esm404040">{Kuma ku jarraba marãyu, har a lõkacin da suka isa aure. To, idan kun lura da shiriya daga gare su, to, ku mĩƙa musu dũkiyõyinsu. Kada ku cĩ ta da ɓarna, kuma da gaggawa kãfin su girma. Kuma wanda yake wadãtacce, to, ya kãma kãnsa, kuma wanda yake faƙĩri, to, ya ci, gwargwadon yadda ya kamata. To, idan kun mĩƙa musu dũkiyõyinsu, sai ku shaidar a kansu. Kuma Allah Ya isa Ya zama Mai bincike.}[An-Nisa (The Women):6]{Kuma idan an gaishe ku da wata gaisuwa, to, ku yi gaisuwa da abin da yake mafi kyau daga gare ta, kõ kuwa ku mayar da ita. Kuma Allah Yã kasance a kan dukkan kõme Mai lissãfi.}[An-Nisa (The Women):86]</string>
    <string name="esm40404040">{Waɗanda ke iyar da Manzancin Allah, kuma sunã tsõronSa, kuma bã su tsõron kõwa fãce Allah, Kuma Allah Ya isa Ya zama Mai hisabi.}[Al-Ahzab (The Combined Forces):39]</string>
    <string name="esm41">AlHalilu</string>
    <string name="esm4141">Mai girman girma</string>
    <string name="esm41414141">{Kuma Fuskarar Ubangijinka, Mai girman Jalala da karimci, ita ce take wanzuwa.}[Ar-Rahman (The Most Graciouse):27]</string>
    <string name="esm414141">Mai girman girma</string>
    <string name="esm42">AlKarimu</string>
    <string name="esm4242">Mai madaukakin girma</string>
    <string name="esm424242">{Wanda yake a wurinsa akwai wani ilmi daga Littafin ya ce: \"Ni inã zo maka da shi a gabãnin ƙyaftãwar ganinka ta kõma gare ka.\" To, a lõkacin da ya gan shi matabbaci a wurinsa, ya ce: \"Wannan daga falalar Ubangijĩna yake, dõmin Ya jarraba ni: Shin, zan gõde ne, kõ kuwa zan butulce! Kuma wanda ya gõde, to, yanã gõdẽwa ne dõmin kansa, kuma wanda ya kãfirta, to, lalle Ubangijina Wadãtacce ne, Karĩmi.\"}[An-Naml (The Ants):40]</string>
    <string name="esm42424242">{Yã kai mutum! Mẽ ya rũɗe ka game da Ubangijinka, Mai karimci.}[Al-Infitar (The Cleaving):6]</string>
    <string name="esm43">AlRakibu</string>
    <string name="esm4343">Mai tsinkayarwa</string>
    <string name="esm434343">{Ya ku mutãne! Ku bi Ubangijinku da taƙawa Wanda Ya halitta ku daga rai guda, kuma Ya halitta, daga gare shi, ma\'auransa, kuma Ya watsa daga gare su maza mãsu yawa da mãtã. Kuma ku bi Allah da taƙawa Wanda kuke rõƙon jũna da (sũnan), shi, da kuma zumunta. Lalle ne Allah Ya kasance, a kanku, Mai tsaro ne.}[An-Nisa (The Women):1]</string>
    <string name="esm43434343">{\"Ban faɗa musu ba fãce abin da Ka umurce ni da shi; watau: \'Ku bauta wa Allah Ubangijina kuma Ubangijinku;\' kuma nã kasance mai shaida a kansu matuƙar nã dawwama a cikinsu, sa\'an nan a lõkacin da Ka karɓi raina Kã kasance Kai ne mai tsaro a kansu, kuma Kai, a kan dukkan kõme, Halartacce ne.}[Al-Maidah (The Table spread with Food):117]</string>
    <string name="esm44">Almujibu</string>
    <string name="esm4444">Mai amsawa</string>
    <string name="esm444444">Mai amsawa</string>
    <string name="esm44444444">{Kuma zuwa ga Samũdãwa (an aika) ɗan\'uwansu Sãlihu. Ya ce: \"Ya mutãnena! Ku bauta wa Allah. Bã ku da wani abin bautãwa fãce Shi. Shĩ ne Ya ƙãga halittarku daga ƙasa, kuma Ya sanya ku mãsu yin kyarkyara a cikinta. Sai ku nẽme Shi gãfara, sa\'an nan kuma ku tũba zuwa gare Shi. Lalle Ubangijina Makusanci ne Mai karɓãwa.\"}[Hud:61]</string>
    <string name="esm45">AlWasiu</string>
    <string name="esm4545">Mai yalwatawa</string>
    <string name="esm454545">{Shaiɗan yana yi muku alƙawarin talauci, kuma yana umurnin ku da alfasha, kuma Allah Yana yi muku alƙawarin gãfara daga gare shi da ƙãri, kuma Allah Mawadãci ne, Masani.}[Al-Baqarah (The Cow):268]{\"Kada ku yi ĩmãni fãce da wanda ya bi addininku.\" Ka ce: \"Lalle ne, shiriya ita ce shiriyar Allah. (Kuma kada ku yi ĩmãni) cẽwa an bai wa wani irin abin da aka bã ku, kõ kuwa su yi musu da ku a wurin Ubangijinku.\" Ka ce: \"Lalle ne falala ga hannun Allah take, yana bãyar da ita ga wanda Yake so, kuma Allah Mawadãci ne, Masani.\"}[Al-Imran (The Famiy of Imran):73]</string>
    <string name="esm45454545">{Yã ku waɗanda suka yi ĩmãni! wanda ya yi ridda daga gare ku daga addininSa, to, Allah zai zo da wasu mutãne, Yanã son su kuma sunã son Sa, mãsu tawãlu\'i a kan muminai mãsu izza a kan kãfurai. Sunã yin, jihãdi a cikin hanyar Allah, kuma bã su tsõron zargin wani mai zargi. Waccan falalar Allah ce, Yanã bãyar da ita ga wanda Yake so. Kuma Allah Mayalwaci ne, Mai ilmi.}[Al-Maidah (The Table spread with Food):54]</string>
    <string name="esm46">AlHakimu</string>
    <string name="esm4646">Mai hikima</string>
    <string name="esm464646">{Kuma dã dai abin da ke a cikin ƙasa duka, na itãce, ya zama alƙalumma, kuma tẽku tanã yi masa tawada, a bayansa da waɗansu tẽkuna bakwai kalmõmin Allah ba zã su ƙãre ba. Lalle, Allah Mabuwãyi ne, Mai hikima.}[Luqman:27]{Saukar da littafi daga Allah, Mabuwãyi, Mai hikima yake.}[Al-Ahqaf (The Curved Sand-hills):2]</string>
    <string name="esm46464646">{Abin da ke cikin sammai da ƙasa yã yi tasbĩhi ga Allah. Kuma Shĩ ne Mabuwãyi, Mai hikima.}[Al-Hadid (The Iron):1]{Haƙĩƙa Allah ya faralta muku warware rantsuwõyinku, kuma Allah ne Mataimakinku kuma shĩ ne Masani, Mai hikima.}[At-Tahrim (The Prohibition):2]</string>
    <string name="esm47">AlWadudu</string>
    <string name="esm4747">Masoyi</string>
    <string name="esm474747">{\"Kuma ku nẽmi Ubangijinku gãfara, sa\'an nan kuma ku tũba zuwa gare shi. Lalle Ubangijĩna Mai Jin ƙai ne, Mai nũna sõyayya.\"}[Hud:90]</string>
    <string name="esm47474747">{Kuma Shi ne Mai gãfara, Mai bayyana sõyayya.}[Al-Burooj (The Big Stars):14]</string>
    <string name="esm48">AlMajidu</string>
    <string name="esm4848">Mai cikakkiyar siffa</string>
    <string name="esm484848">Mai cikakkiyar siffa</string>
    <string name="esm48484848">{Suka ce: \"Shin kinã mãmaki ne daga al\'amarin Allah? Rahamar Allah da albarkarSa su tabbata a kanku, ya mutãnen babban gida! Lalle ne Shĩ abin gõdewa ne, Mai girma.\"}[Hud:73]</string>
    <string name="esm49">AlBa\'isu</string>
    <string name="esm4949">Mai aiko Manzanni</string>
    <string name="esm494949">Mai aiko Manzanni</string>
    <string name="esm49494949">{Kuma lalle ne Sa\'ar Tãshin ¡iyãma mai zuwa ce, bãbu shakka a cikinta kuma lalle ne Allah Yanã tãyar da waɗanda suke a cikin ƙaburbura.}[Al-Hajj (The Pilgrimage):7]</string>
    <string name="esm39">AlMukitu</string>
    <string name="esm50">AlShahidu</string>
    <string name="esm5050">Mai shaida komai</string>
    <string name="esm505050">{Amma Allah Yanã shaida da abin da Ya saukar zuwa gare ka. Yã saukar da shi da saninSa. Kuma malã\'iku sunã shaida. Kuma Allah Yã isa Ya zama shaida.}[An-Nisa (The Women):166]{Lalle ne waɗanda suka yi ĩmãni da waɗanda suka tũba (Yahũdu) da waɗanda suka karkace (Saba\'ãwa) da Nasãra da Majũsãwa da waɗanda suka yi shirka, lalle ne Allah Yanã yin hukunci a tsakãninsu a Ranãr ¡iyãma. Lalle ne Allah Mahalarci ne a kan dukkan kõme.}[Al-Hajj (The Pilgrimage):17]</string>
    <string name="esm50505050">{Zã Mu nũna musu ãyõyinMu a cikin sãsanni da kuma cikin rãyukansu, har ya bayyana a gare su cẽwã lalle (Alƙur\'ãni), shi ne gaskiya. Ashe, kuma Ubangijinka bai isa ba, ga cẽwa lalle Shĩ halartacce ne a kan kowane abu ne?}[Fussilat (Explained in Detail):53]{Shĩ ne wanda Ya aiki ManzonSa da shiriya da addinin gaskiya dõmin Ya rinjãyar da shi a kan addinai dukansu. Kuma Allah Ya isa Ya zama Mai shaida.}[Al-Fath (The Victory):28]</string>
    <string name="esm51">\tAlHakku</string>
    <string name="esm5151">Matabbacin gaskiya</string>
    <string name="esm515151">{Sa\'an nan kuma a mayar da su zuwa ga Allah Ubangjinsu na gaskiya. To! A gare shi hukunci yake, kuma Shi ne Mafi gaugãwar mãsu bincike.}[Al-An\'am (The Cattle):62]{Wancan ne dõmin lalle Allah Shi ne Gaskiya, kuma lalle ne shi Yake rãyar da matattu, kuma lalle Shi Mai ikon yi ne a kan kõme.}[Al-Hajj (The Pilgrimage):6]</string>
    <string name="esm51515151">{Allah Mamallaki gaskiya, Yã ɗaukaka. Bãbu abin bautãwa, fãce Shi. Shĩ ne Ubangijin Al\'arshi, mai daraja.}[Al-Mu\'minoon (The Believers):116]{a rãnar dl Allah Yake cika musu sakamakonsu tabbatacce kuma sunã sanin (cẽwa) lalle Allah, Shi ne Gaskiya bayyananna.}[An-Noor (The Light):25]</string>
    <string name="esm52">AlWakilu</string>
    <string name="esm5252">Mai isarwa</string>
    <string name="esm525252">{Waɗanda mutãne suka ce musu: \"Lalle ne, mutãne sun tãra (rundunõni) sabõda ku, don haka ku ji tsõrnsu. Sai (wannan magana) ta ƙara musu ĩmãni, kuma suka ce: \"Mai isarmu Allah ne kuma mãdalla da wakili Shĩ.\"}[Al-Imran (The Famiy of Imran):173]{Yã Mutãnen Littãfi! Kada ku zurfafã a cikin addininku. Kuma kada ku faɗa, ga Allah, fãce gaskiya. Abin da aka sani kawai, Masĩ hu ĩsa ɗan Maryama Manzon Allah ne, kuma kalmarSa, yã jẽfa ta zuwa ga Maryama, kuma rũhi ne daga gare Shi. Sabõda haka, ku yi ĩmãni da Allah da manzanninSa, kuma kada ku ce, \"Uku\". Ku hanu (daga faɗin haka) yã fi zama alhẽri a gare ku. Abin da aka sani kawai, Allah Ubangiji ne Guda. TsarkinSa yã tabbata daga wani abin haifuwa ya kasance a gare Shi! Shĩ ne da abin da ke cikin sammai da abin da ke cikin ƙasa kuma Allah Yã isa Ya zama wakĩli.}[An-Nisa (The Women):171]</string>
    <string name="esm52525252">{Ya ce: \"Wannan yanã a tsakanina da tsakãninka kõwane ɗayan adadin biyun na ƙãre, to, bãbu wani zãlunci a kaina. Kuma Allah ne Wakili ga abin da muke faɗa.\"}[Al-Qasas (The Stories):28]{Shi ne Ubangijin mafitar rãnã da mafãɗarta, bãbu abin bautawa fãce Shi. Sabõda haka ka riƙe Shi wakili.}[Al-Muzzammil (The One wrapped in Garments):9]</string>
    <string name="esm53">AlKawiyu</string>
    <string name="esm5353">Matabbaci</string>
    <string name="esm535353">{Waɗanda aka fitina daga gidajensu bã da wani hakki ba fãce sunã cẽwa, Ubangijinmu Allah ne.\"Kuma ba dõmin tunkuɗẽwar Allah ga mutãne ba, sãshensu da sãshe, haƙĩƙa, da an rũsa sauma\'õ\'in (Ruhbãnãwa) dã majãmi\'õ\'in Nasãra da gidãjen ibãdar Yahudu da masallatai waɗanda ake ambatar Allah a cikinsu da yawa. Kuma lalle, haƙĩƙa, Allah Yanã taimakon wanda yake taimakon Sa. Lalle Allah ne haƙĩƙa Mai ƙarfi Mabuwãyi.}[Al-Hajj (The Pilgrimage):40]{Ba su ƙaddara wa Allah hakkin girmanSa ba. Lalle ne Allah, haƙĩƙa, Mai ƙarfi ne, Mabuwãyi.}[Al-Hajj (The Pilgrimage):74]</string>
    <string name="esm53535353">{Allah Mai tausasãwa ne ga bãyinsa. Yanã azurta wanda yake so, alhãli kuma Shĩ ne Maiƙarfi, Mabuwãyi.}[Ash-Shura (Consultation):19]{Haƙĩƙa, lalle Mun aiko ManzanninMu da hujjõji bayyanannu, kuma Muka saukar da Littãfi da sikẽli tãre da su dõmin mutãne su tsayu da ãdalci, kuma Mun saukar da baƙin ƙarfe, a cikinsa akwai cutarwa mai tsanani da amfãni ga mutãne, kuma dõmin Allah Ya san mai taimakonSa da ManzanninSa a fake. Lalle ne Allah Mai ƙarfi ne, Mabuwãyi.}[Al-Hadid (The Iron):25]</string>
    <string name="esm54">AlMatinu</string>
    <string name="esm5454">Mai karfi</string>
    <string name="esm545454">Mai karfi</string>
    <string name="esm54545454">{Lalle Allah, Shĩ ne Mai azurtãwa, Mai ĩkon yi, Mai cikakken ƙarfi.}[Adh-Dhariyat (The Wind that Scatter):58]</string>
    <string name="esm55">AlWaliyu</string>
    <string name="esm5555">Mai jibintarwa</string>
    <string name="esm555555">{Kuma Allah ne Mafi sani ga maƙiyanku, kuma Allah Yã isa Ya zama Majibinci, kuma Yã isa Ya zama Mataimaki.}[An-Nisa (The Women):45]{\"Lalle ne, Majiɓincĩna Allah ne Wanda Ya saukar da Littãfi kuma Shĩ ne Yake jiɓintar sãlihai,\"}[Al-A\'raf (The Heights):196]</string>
    <string name="esm55555555">{Kuma Shĩ ne ke sassaukar da girgije (ruwa) a bãyan sun yanke ƙauna kuma Yana wãtsa rahamarSa, alhãli kuwa Shĩ ne Majiɓinci, Mai gõdiya.}[Ash-Shura (Consultation):28]{Lalle ne sũ, bã zã su wadãtar da kai da kõme ba daga Allah. Kuma lalle ne azzãlumai sãshensu majiɓintan sãshe ne. Kuma Allah ne Majiɓincin mãsu taƙawa.}[Al-Jathiya (Crouching):19]</string>
    <string name="esm56">AlHamidu</string>
    <string name="esm5656">Macancancin yabo</string>
    <string name="esm565656">{Shin lãbãrin waɗanda suke a gabãninku, mutãnen Nũhu da Ãdãwa da Samũdawa bai zomuku ba? Kuma da waɗanda suke daga bãyansu bãbu wanda yake sanin su fãce Allah? Manzanninsu sun jẽ musu da hujjõji mabayyana, sai suka mayar da hannayensu a cikin bãkunansu, kuma suka ce: \"Lalle ne mũ, mun kãfirta da abinda aka aiko ku da shi. Kuma lalle ne mũ haƙĩƙa munã a cikin shakkada abin do kuke kiran mu zuwa gare shi, mai sanya kõkanto.\"}[Ibrahim (Abraham):8]{Kuma lalle haƙĩƙa Mun bai wa Luƙmãn hikima. (Muka ce masa) Ka gõde wa Allah, kuma wanda ya gõde, to yanã gõdẽwa ne dõmin kansa kawai kuma wanda ya kãfirta, to, lalle, Allah Mawadãci ne, Gõdadde.}[Luqman:12]</string>
    <string name="esm56565656">{Abin da yake a cikin sammai da ƙasa duka na Allah kawai ne. Lalle, Allah Shĩ ne Mawadãci, Gõdadde.}[Luqman:26]{¥arna bã zã ta je masa ba daga gaba gare shi. kuma bã zã ta zo ba daga bãya gare shi. Saukarwa ce daga Mai hikima, Gõdadde.}[Fussilat (Explained in Detail):42]</string>
    <string name="esm57">AlMuhsiy</string>
    <string name="esm5757">Mai iyakancewa</string>
    <string name="esm575757">{\"Dõmin Ya san lalle, sun iyar da sãƙonnin Ubangijinsu, kuma (Shi Ubangijin) Yã kẽwaye su da sani, kuma Yã lissafe dukan kõme da ƙididdiga.\"}[Al-Jinn (The Jinn):28]</string>
    <string name="esm57575757">{Alhãli, kõwane abu Mun ƙididdigẽ shi, a rubũce.}[An-Naba\' (The Great News):29]</string>
    <string name="esm58">AlMubdiy</string>
    <string name="esm5858">Mai bayyanawa</string>
    <string name="esm59">AlMufidu</string>
    <string name="esm5959">Mai komarwa</string>
    <string name="esm585858">{Ka ce: \"Shin, daga abũbuwan shirkinku akwai wanda yake fãra halitta, sa\'an nan kuma ya mayar da ita?\" Ka ce: \"Allah ne Yake fãra halitta, sa\'an nan kuma Ya mayar da ita. To, yãyã akejũyar da ku?\"}[Yunus (Jonah):34]{Kõ wãne ne yake fã ra halitta sa\'an nan kuma ya mayar da ita, kuma Wãne ne Ya azurta ku daga sama da ƙasa? Ashe, akwai wani abin bautãwa tãre da Allah? Ka ce: \"Ku kãwo dalĩlinku idan kun kasance mãsu gaskiya.\"}[An-Naml (The Ants):64]</string>
    <string name="esm595959">{Ka ce: \"Shin, daga abũbuwan shirkinku akwai wanda yake fãra halitta, sa\'an nan kuma ya mayar da ita?\" Ka ce: \"Allah ne Yake fãra halitta, sa\'an nan kuma Ya mayar da ita. To, yãyã akejũyar da ku?\"}[Yunus (Jonah):34]{Kõ wãne ne yake fã ra halitta sa\'an nan kuma ya mayar da ita, kuma Wãne ne Ya azurta ku daga sama da ƙasa? Ashe, akwai wani abin bautãwa tãre da Allah? Ka ce: \"Ku kãwo dalĩlinku idan kun kasance mãsu gaskiya.\"}[An-Naml (The Ants):64]</string>
    <string name="esm58585858">{Shin, ba su ga yadda Allah ke fãra yin halitta ba, sa\'an nan kuma Ya mayar da ita? Lalle wannan abu ne mai sauƙi ga Allah.}[Al-Ankaboot (The Spider):19]{Lalle ne Shĩ, Shi ne Mai ƙãga halitta, kuma Ya mayar da ita (bãyan mutuwa).}[Al-Burooj (The Big Stars):13]</string>
    <string name="esm59595959">{Shin, ba su ga yadda Allah ke fãra yin halitta ba, sa\'an nan kuma Ya mayar da ita? Lalle wannan abu ne mai sauƙi ga Allah.}[Al-Ankaboot (The Spider):19]{Lalle ne Shĩ, Shi ne Mai ƙãga halitta, kuma Ya mayar da ita (bãyan mutuwa).}[Al-Burooj (The Big Stars):13]</string>
    <string name="esm60">AlMuhyiy</string>
    <string name="esm6060">Mai rayawa</string>
    <string name="esm61">AlMumitu</string>
    <string name="esm6161">Mai kashewa</string>
    <string name="esm606060">{Ka ce: \"Yã kũ mutãne! Lalle ne nĩ manzon Allah nezuwa gare ku, gabã ɗaya. (Allah) Wanda Yake Shĩ ne da mulkin sammai da ƙasa; Bãbu wani abin bautawa fãce Shi, Yanã rãyarwa, kuma Yanã matarwa, sai ku yi ĩmãni daAllah da ManzonSa, Annabi, Ummiyyi, wanda yake yin ĩmãni da Allah da kalmominSa; ku bĩ shi, tsammãninku, kunã shiryuwa.\"}[Al-A\'raf (The Heights):158]{Kuma lalle ne Mu Muke rãyarwa, kuma Muke kashẽwa kuma Mũ ne magada.}[Al-Hijr (The Rocky Tract):23]</string>
    <string name="esm616161">{Ka ce: \"Yã kũ mutãne! Lalle ne nĩ manzon Allah nezuwa gare ku, gabã ɗaya. (Allah) Wanda Yake Shĩ ne da mulkin sammai da ƙasa; Bãbu wani abin bautawa fãce Shi, Yanã rãyarwa, kuma Yanã matarwa, sai ku yi ĩmãni daAllah da ManzonSa, Annabi, Ummiyyi, wanda yake yin ĩmãni da Allah da kalmominSa; ku bĩ shi, tsammãninku, kunã shiryuwa.\"}[Al-A\'raf (The Heights):158]{Kuma lalle ne Mu Muke rãyarwa, kuma Muke kashẽwa kuma Mũ ne magada.}[Al-Hijr (The Rocky Tract):23]</string>
    <string name="esm60606060">{Sai ka dũbi alãmõmin rahamar Allah yadda Yake rãyar da ƙasã a bãyan mutuwarta. Lalle wannan (Mai wannan aiki), tabbas, Mai rãyar da halitta ne, kuma Shi Mai ikon yi ne a kan kõme.}[Ar-Room (The Romans):50]{Shĩ ne da mulkin sammai da ƙasa: Yanã rãyarwa kuma Yanã kashẽwa, kuma Shĩ Mai ikon yi ne a kan kõme.}[Al-Hadid (The Iron):2]</string>
    <string name="esm61616161">{Yã ku waɗanda suka yi ĩmani! Kada ku kasance kamar waɗanda suka kãfirta kuma suka ce wa\'yan\'uwansu idan, sun yi tafiya a cikin ƙasa kõ kuwa suka kasance a wurin yãƙi: \"Dã sun kasance a wurinmu dã ba su mutun ba, kuma dã ba a, kashe su ba.\" (Wannan kuwa) Dõmin Allah Ya sanya waccan magana ta zama nadãma a cikin zukãtansu. Kuma Allah ne Yake rãyarwa kuma Yake matarwa. Kuma Allah, ga abin da kuke aikatãwa, Mai gani ne.}[Al-Imran (The Famiy of Imran):156]{Shĩ ne da mulkin sammai da ƙasa: Yanã rãyarwa kuma Yanã kashẽwa, kuma Shĩ Mai ikon yi ne a kan kõme.}[Al-Hadid (The Iron):2]</string>
    <string name="esm62">AlHayyu</string>
    <string name="esm6262">Rayayyen Sarki</string>
    <string name="esm63">Alkayyumu</string>
    <string name="esm6363">Madawwami</string>
    <string name="esm626262">{Allah, bãbu wani Ubangiji fãce Shi, Rãyayye, Mai tsayuwa da kõme, gyangyaɗi bã ya kãma Shi, kuma barci bã ya kãma Shi, Shi ne da abin da yake a cikin sammai da abin da yake a cikin ƙasa. Wane ne wanda yake yin cẽto a wurinSa, fãce da izninSa? Yana sanin abin da yake a gaba gare su da abin da yake a bãyansu. Kuma bã su kẽwayẽwa da kõme daga ilminSa, fãce da abin da Ya so. KursiyyunSa ya yalwaci sammai da ƙasa. Kuma tsare su bã ya nauyayarSa. Kuma Shi ne Maɗaukaki, Mai girma.}[Al-Baqarah (The Cow):255]{Allah, bãbu wani abin bautawa fãce Shi, Rãyayye Mai tsayuwa da kõme.}[Al-Imran (The Famiy of Imran):2]</string>
    <string name="esm636363">{Allah, bãbu wani Ubangiji fãce Shi, Rãyayye, Mai tsayuwa da kõme, gyangyaɗi bã ya kãma Shi, kuma barci bã ya kãma Shi, Shi ne da abin da yake a cikin sammai da abin da yake a cikin ƙasa. Wane ne wanda yake yin cẽto a wurinSa, fãce da izninSa? Yana sanin abin da yake a gaba gare su da abin da yake a bãyansu. Kuma bã su kẽwayẽwa da kõme daga ilminSa, fãce da abin da Ya so. KursiyyunSa ya yalwaci sammai da ƙasa. Kuma tsare su bã ya nauyayarSa. Kuma Shi ne Maɗaukaki, Mai girma.}[Al-Baqarah (The Cow):255]{Allah, bãbu wani abin bautawa fãce Shi, Rãyayye Mai tsayuwa da kõme.}[Al-Imran (The Famiy of Imran):2]</string>
    <string name="esm62626262">{Kuma ka dõgara a kan Rãyayye wanda bã Ya mutuwa, kuma ka yi tasbĩhi game da gõde Masa. Kuma Yã isa zama Mai ƙididdigewa ga laifuffukan bãyinSa.}[Al-Furqan (The Criterion):58]{Shĩ ne Mai rai, bãbu abin bautãwa fãce Shi. Sabõda haka ku kira Shi, kunã mãsu tsarkake addini a gare Shi. Gõdiya ta tabbata ga Allah Ubangijin halittu.}[Ghafir (The Forgiver God):65]</string>
    <string name="esm63636363">{Kuma fuskõki suka ƙanƙan da kai ga Rãyayye, Tsayayye, alhãli kuwa wanda ya ɗauko wani zãlunci ya tãɓe.}[Taha:111]</string>
    <string name="esm64">AlWaajidu</string>
    <string name="esm6464">Mai bayarwa</string>
    <string name="esm646464">Mai bayarwa</string>
    <string name="esm64464646">{Kuma ka riƙi wata ƙulla da hannunka, ka yi dũka da ita kuma kada ka karya rantsuwarka. Lalle Mũ, Mun sãme shi mai haƙuri. Madalla da bãwa, shĩ Lalle shĩ mai mayar da al\'amari ga Allah ne.}[Sad (The Letter Sad):44]</string>
    <string name="esm65">AlMasjidu</string>
    <string name="esm6565">Mai daukakawa</string>
    <string name="esm656565">{Mai Al\'arshi mai girma}[Al-Burooj (The Big Stars):15]</string>
    <string name="esm65656565">{Suka ce: \"Shin kinã mãmaki ne daga al\'amarin Allah? Rahamar Allah da albarkarSa su tabbata a kanku, ya mutãnen babban gida! Lalle ne Shĩ abin gõdewa ne, Mai girma.\"}[Hud:73]</string>
    <string name="esm66">AlWahidu</string>
    <string name="esm6666">Makadaici</string>
    <string name="esm666666">{Kuma Ubangijinku Ubangiji Guda ne. Bãbu wani Ubangiji fãce Shi, Mai rahama, Mai jin ƙai.}[Al-Baqarah (The Cow):163]{Lalle ne, haƙĩƙa, waɗanda suka ce: \"Allah na ukun uku ne,\" sun kãfirta, kuma babu wani abin bautãwa fãce Ubangji Guda. Kuma idan ba su hanu daga abin da suke faɗa ba, haƙĩƙa, wata azãba mai raɗaɗi tãnã shãfar waɗanda suka kãfirta daga gare su.}[Al-Maidah (The Table spread with Food):37]</string>
    <string name="esm66666666">{Sun riƙi mãlamansu (Yahũdu) da ruhubãnãwansu (Nasãra) Ubannangiji, baicin Allah, kuma sun riƙi Masĩhu ɗan Maryama (haka). Kuma ba a umurce su ba fãce da su bautã wa Ubangiji Guda. Bãbu abin bautãwa fãce Shi. TsarkinSa ya tabbata daga barin abin da suke yin shirki da shi.}[At-Taubah (The Repentance):31]{Ka ce: \"Nĩ, mutum ne kawai kamarku, anã yin wahayi zuwa gare ni cewa: Lalle ne, Abin bautawarku, Abin bautawa Guda ne, sabõda haka wanda ya kasance yanã fãtan haɗuwa da Ubangijinsa, to, sai ya yi aiki na ƙwarai. Kuma kada ya haɗa kõwa ga bauta wa Ubangijinsa.\"}[Al-Kahf (The Cave):110]</string>
    <string name="esm68">AlSamadu</string>
    <string name="esm6868">Abin nafi da bukata</string>
    <string name="esm686868">Abin nafi da bukata</string>
    <string name="esm68686868">{\"Allah wanda ake nufin Sa da buƙata.\"}[Al-Ikhlas (Sincerity):2]</string>
    <string name="esm69">AlKadiru</string>
    <string name="esm6969">Mai iko</string>
    <string name="esm696969">{Ka ce: \"Shĩ ne Mai ĩko a kan Ya aika da wata azãba a kanku daga bisanku, kõ kuwa daga ƙarƙashin ƙafãfunku, kõ kuwa Ya gauraya ku ƙungiyõyi, kuma Ya ɗanɗanã wa sãshenku masĩfar sãshe.\" \"Ka dũba yadda Muke sarrafa ãyõyi, tsammãninsu sunã fahimta!\"}[Al-An\'am (The Cattle):65]{\"Shin, kuma Wanda Ya halitta sammai da ƙasã bai zama Mai ĩkon yi ba ga Ya halitta kwatankwacinsu? Na\'am, zai iya! Kuma Shĩ Mai yawan halittãwa ne, Mai ilmi.\"}[Ya-seen:81]</string>
    <string name="esm69696969">{Shin, kuma ba su gani ba cẽwa: \"Lalle Allah, Wanda Yã halitta sammai da ƙasa kuma bai kãsa ga halittarsu ba, Mai ĩkon yi ne a kan rãyar da matattu?\" Na\'am, lalle Shi, Mai ĩkon yi ne a kan kõme.}[Al-Ahqaf (The Curved Sand-hills):33]{Ashẽ wannan bai zama Mai iko ba bisa ga rãyar da matattu?}[Al-Qiyamah (The Resurrection):40]</string>
    <string name="esm70">AlMuktadiru</string>
    <string name="esm7070">Mai iko da komai</string>
    <string name="esm707070">{Ka buga musu misãlin rãyuwar dũniya, kamar ruwane wanda Muka saukar da shi daga sama sa\'an nan tsirin ƙasa ya garwaya da shi, sa\'an nan ya wãyi gari dudduga, iska tanã shiƙar sa. Kuma Allah Ya kasance Mai yawan ĩkon yi ne a kan dukan kõme.}[Al-Kahf (The Cave):45]{Sun ƙaryata game da ãyõyinMu, dukansu sai Muka kãma su, irin kãmun Mabuwãyi, Mai ĩkon yi.}[Al-Qamar (The Moon):42]</string>
    <string name="esm70707070">{A cikin mazaunin gaskiya, wurin Mai ikon yi, Mai iya zartaswa.}[Al-Qamar (The Moon):55]</string>
    <string name="esm71">AlMukaddimu</string>
    <string name="esm7171">Mai gabatarwa</string>
    <string name="esm71717171">{Kuma dã Allah Yanã kãma mutãne da zãluncinsu, dã bai bar wata dabba ba a kan ƙasa. Kuma amma Yanã jinkirta musu zuwa ga ajali ambatacce. Sa\'an nan idan ajalinsu ya zo, bã zã a yi musu jinkiri ba kõ da sa\'a guda, kuma bã zã su gabãta ba.}[An-Nahl (The Bees):61]</string>
    <string name="esm717171">Mai gabatarwa</string>
    <string name="esm72">AlMuakhkhiru</string>
    <string name="esm7272">Mai jinkirtawa</string>
    <string name="esm727272">Mai jinkirtawa</string>
    <string name="esm72727272">{\"Allah zai gãfarta muku daga zunubanku kuma Ya jinkirta muku zuwa ga ajalin da aka ambata. Lalle ne ajalin Allah idan ya zo, ba za a jinkirta Shi ba, dã kun kasance masana (ga abin da nake faɗã dã, kun bar kãfirci).\"}[Nooh:4]</string>
    <string name="esm73">AlAuwalu</string>
    <string name="esm7373">Na farko</string>
    <string name="esm737373">Na farko</string>
    <string name="esm74">AlAkhiru</string>
    <string name="esm7474">Marashin karshe</string>
    <string name="esm747474">Marashin karshe</string>
    <string name="esm75">AlZahiru</string>
    <string name="esm7575">Mabayyani</string>
    <string name="esm757575">Mabayyani</string>
    <string name="esm76">AlBadinu</string>
    <string name="esm7676">Boyayye</string>
    <string name="esm767676">Boyayye</string>
    <string name="esm73737373">{Shĩ ne Na farko, Na ƙarshe, Bayyananne, Bõyayye, kuma Shĩ Masani ne ga dukkan kõme.}[Al-Hadid (The Iron):3]</string>
    <string name="esm74747474">{Shĩ ne Na farko, Na ƙarshe, Bayyananne, Bõyayye, kuma Shĩ Masani ne ga dukkan kõme.}[Al-Hadid (The Iron):3]</string>
    <string name="esm75757575">{Shĩ ne Na farko, Na ƙarshe, Bayyananne, Bõyayye, kuma Shĩ Masani ne ga dukkan kõme.}[Al-Hadid (The Iron):3]</string>
    <string name="esm76767676">{Shĩ ne Na farko, Na ƙarshe, Bayyananne, Bõyayye, kuma Shĩ Masani ne ga dukkan kõme.}[Al-Hadid (The Iron):3]</string>
    <string name="esm77">AlWaliy</string>
    <string name="esm7777">Majibincin lamari</string>
    <string name="esm77777777">{(Kowannenku) Yanã da waɗansu malã\'iku mãsu maye wa jũna a gaba gare shi da bãya gare shi, sunã tsare shi daga umurnin Allah. Lalle ne Allah bã Ya canja abin da yake ga, mutãne sai sun canja abin da yake ga zukatansu. Kuma idan Allah Ya yi nufin wata azãba game da mutãne, to, bãbu mai mayar da ita, kuma bã su da wani majiɓinci baicin Shi.}[Ar-Ra\'d (The Thunder):11]</string>
    <string name="esm777777">Majibincin lamari</string>
    <string name="esm78">AlMula\'aliy</string>
    <string name="esm7878">Madaukaki</string>
    <string name="esm787878">Madaukaki</string>
    <string name="esm78787878">{Shi ne Masanin fake da bayyane, Mai girma, Maɗaukaki.}[Ar-Ra\'d (The Thunder):9]</string>
    <string name="esm79">AlBarru</string>
    <string name="esm7979">Mai kyautatawa</string>
    <string name="esm797979">Mai kyautatawa</string>
    <string name="esm79797979">{\"Lalle mũ mun kasance, a gãbanin haka, munã kiran sa. Lalle Shĩ, Shĩ ne Mai kyautatãwa, Mai rahama.\"}[At-Tur (The Mount):28]</string>
    <string name="esm80">AlTauwabu</string>
    <string name="esm8080">Mai karbar tuba</string>
    <string name="esm808080">{\"Ya Ubangijnmu! Ka sanyã mu, mu biyu, waɗanda suka sallama (al\'amari) gare Ka, kuma daga zuriyarmu (Ka sanya) al\'umma mai sallamãwa zuwa gare Ka, Kuma Ka nũna mana wurãren ibãdar hajjinmu, kuma Ka karɓi tũba a kanmu. Lalle ne Kai, Kai ne Mai karɓar tũba, Mai rahama.}[Al-Baqarah (The Cow):128]{Kuma ba Mu aiki wani Manzo ba fãce dõmin a yi masa ɗã\'a da izinin Allah. Kuma dã dai lalle sũ a lõkacin da suka zãlunci kansu, sun zo maka sa\'an nan suka nẽmi gãfarar Allah kuma Manzo ya nẽma musu gãfara, haƙĩƙa, dã sun sãmi Allah Mai karɓar tũba Mai jin ƙai.}[An-Nisa (The Women):64]</string>
    <string name="esm80808080">{Yã kũ waɗanda suka yi ĩmãni! Ku nĩsanci abu mai yãwa na zato. Lalle sãshen zato laifi ne. Kuma kada ku yi rahõto, kuma kada sãshenku yã yi gulmar sãshe. Shin, ɗayanku nã son yã ci naman ɗan\'uwansa yanã matacce? To, kun ƙĩ shi (cin nãman). Kuma ku bi Allah da taƙawa. Lalle Allah Mai karɓar tũba ne, Mai jin ƙai.}[Al-Hujurat (The Dwellings):12]{To, ka yi tasbihi game da gõde wa Ubangijinka, kuma ka nẽme Shi gafara, lalle Shi (Ubangijinka) Ya kasance Mai karɓar tũba ne.}[An-Nasr (The Help):3]</string>
    <string name="esm81">AlMu\'akimu</string>
    <string name="esm8181">Mai ukuba</string>
    <string name="esm818181">{Kuma wãne ne ya fi zãlunci bisa ga wanda aka tunãtar da ãyõyin Ubangijinsa, sa\'an na ya bijire daga barinsu? Lalle Mũ, Mãsu yin azãbar rãmuwa ne ga mãsu laifi.}[As-Sajdah (The Prostration):22]{To, kõ dai Mu tafi da kai to, lalle Mũ, mãsu yin azãbarrãmu, wa ne a kansu.}[Az-Zukhruf (The Gold Adornment):41]</string>
    <string name="esm81818181">{Rãnar da Muke damƙa, damƙa mafi girma, lalle ne Mũ mãsu azãbar rãmuwa ne.}[Ad-Dukhan (The Smoke):16]</string>
    <string name="esm82">Al Afuwu</string>
    <string name="esm8282">Mai rangame</string>
    <string name="esm828282">{To, waɗannan akwai tsammãnin Allah Ya yãfe laifi daga gare su, kuma Allah Yã kasance Mai yãfẽwa ne, Mai gãfara.}[An-Nisa (The Women):99]{Idan kun bayyana alhẽri, kõ kuwa kuka ɓõye shi, kõ kuwa kuka yãfe laifi daga cũta, to, lalle ne Allah Yã kasance Mai yãfewa, Mai ikon yi.}[An-Nisa (The Women):149]</string>
    <string name="esm82828282">{Wancan! Kuma wanda ya rãma azãba da misãlin abin da aka yi masa, sa\'an nan kuma aka zãlunce shi, lalle ne Allah Yanã taimakon sa. Lalle ne Allah haƙĩƙa Mai yãfẽwa ne, Mai gãfara.}[Al-Hajj (The Pilgrimage):60]</string>
    <string name="esm83">Al Raufu\t</string>
    <string name="esm8383">Mai tausasawa</string>
    <string name="esm838383">{A Rãnar da kõwane rai yake sãmun abin da ya aikata daga alhẽri, a halarce, da kuma abin da ya aikata daga sharri, alhãli yana gũrin, dã dai lalle a ce akwai fage mai nĩsa a tsakãninsa da abin daya aikata na sharrin! Kuma Allah Yanã tsõratar da kũ kanSa. Kuma Allah Mai tausayi ne ga bãyinSa.}[Al-Imran (The Famiy of Imran):30]{Lalle ne, haƙĩƙa, Allah Ya karɓi tũbar Anbabi da Muhãjirĩna da Ansãr waɗanda suka bĩ shi, a cikin sã\'ar tsanani, daga bãya zukãtan wani ɓangare daga gare su sun yi kusa su karkata, sa\'an nan (Allah) Ya karɓi tũbarsu. Lalle, Shĩ ne Mai tausayi, Mai jin ƙai gare su.}[At-Taubah (The Repentance):117]</string>
    <string name="esm83838383">{Shĩ ne wanda ke sassaukar da ãyõyi bayyanannu ga BãwanSa, dõmin Ya fitar da ku daga duffai zuwa ga haske, kuma lalle Allah haƙĩƙa Mai tausayi ne gare ku, Mai jin ƙai.}[Al-Hadid (The Iron):9]{Kuma waɗanda suka zõ daga bãyansu, sunã cẽwa, \"Yã Ubangijinmu! Ka yi gãfara a gare mu, kuma ga \'yan\'uwanmu, waɗanda da suka riga mu yin ĩmãni, kada Ka sanya wani ƙulli a cikin zukãtanmu ga waɗanda suka yi ĩmãni. Yã Ubangijinmu! Lalle Kai ne Mai tausayi, Mai jin ƙai.}[Al-Hashr (The Gathering):10]</string>
    <string name="esm84">Malikul Mulki</string>
    <string name="esm8484">Mamallakin mulki</string>
    <string name="esm848484">Mamallakin mulki</string>
    <string name="esm84848484">{Ka ce: \"Yã Allah Mamallakin mulki, Kanã bayar da mulki ga wanda Kake so, Kanã zãre mulki daga wanda Kake so, kuma Kanã buwãyar da wanda Kake so, kuma Kanã ƙasƙantar da wanda Kake so, ga hannunKa alhẽri yake. Lalle ne Kai, a kan kõwane abu, Mai ĩkon yi ne.\"}[Al-Imran (The Famiy of Imran):26]</string>
    <string name="esm85">ZUljalali Wal\'Ikrami</string>
    <string name="esm8585">\tMa\'abocin girma da girmame-girmame</string>
    <string name="esm858585">{Kuma Fuskarar Ubangijinka, Mai girman Jalala da karimci, ita ce take wanzuwa.}[Ar-Rahman (The Most Graciouse):27]</string>
    <string name="esm85858585">{Sũnan Ubangjinka, Mai girman Jalãla da Karimci, ya tsarkaka.}[Ar-Rahman (The Most Graciouse):78]</string>
    <string name="esm86">AlMuksidu</string>
    <string name="esm8686">Mai adalci</string>
    <string name="esm868686">{Ka ce: \"Ubangjina Yã yi umurni da ãdalci; kuma ku tsayar da fuskõkinku a wurin kõwane masallãci, kuma ku rõƙẽ Shi, kunã mãsu tsarkake addini gare Shi. Kamar yadda Ya fãra halittarku kuke kõmãwa.\"}[Al-A\'raf (The Heights):29]</string>
    <string name="esm86868686">{Allah Ya shaida cẽwa: Lalle ne bãbu abin bautãwa fãce Shi kuma malãiku da ma\'abũta ilmi sun shaida, yana tsaye da ãdalci, bãbu abin bautãwa face Shi, Mabuwãyi, Mai hikima.}[Al-Imran (The Famiy of Imran):18]</string>
    <string name="esm87">AlJaami\'u</string>
    <string name="esm8787">Mai tara kowa</string>
    <string name="esm878787">Mai tara kowa</string>
    <string name="esm87878787">{\"Yã Ubangijimu! Lalle ne Kai, Mai tãra mutãne ne dõmin wani yini wanda bãbu shakka a gare shi, Lalle ne Allah bã Ya sãɓãwar lõkacin alkawari.\"}[Al-Imran (The Famiy of Imran):9]</string>
    <string name="esm88">Alganiyu</string>
    <string name="esm8888">Mawadaci</string>
    <string name="esm888888">{A cikinsa akwai ãyõyi bayyanannu; (ga misãli) matsayin Ibrãhĩma. Kuma wanda ya shige shi yã kasance amintacce. Kuma akwai hajjin ¦ãkin dõmin Allah a kan mutãne, ga wanda ya sãmi ĩkon zuwa gare shi, kuma wanda ya kafirta to lalle Allah Mawadãci ne daga barin tãlikai.}[Al-Imran (The Famiy of Imran):97]{Idan kun kãfirta to, lalle Allah Wadãtacce ne daga barinku, kuma bã Shi yarda da kãfirci ga bãyinSa, kuma idan kun gõde, Zai yarda da ita (gõdiyar) a gare ku, kuma wani rai mai ɗaukar nauyi, bã ya ɗaukar nauyin wani. Sa\'an nan kuma makõmarku zuwa ga Ubangijinku take, dõmin Ya bã ku lãbãri game da abin da kuka kasance kunã aikatãwa. Lalle Shĩ, Masani ne ga abin da yake a ainihin zukata.}[Az-Zumar (The Groups):7]</string>
    <string name="esm88888888">{Ga ku, ya ku waɗannan! Anã kiran ku dõmin ku ciyar ga tafarkin Allah, sa\'an nan daga cikinku akwai mai yin rõwa. Kuma wanda ke yin rõwa, to, yanã yin rõwar ne ga kansa. Kuma Allah ne wadãtacce alhãli kuwa kũ fãƙĩrai ne. Kuma idan kuka jũya (daga yi Masa ɗã\'a), zai musanya waɗansu mutãne waɗansunku sa\'an nan bã zã su kasance kwatankwacinku ba.}[Muhammad:38]{Watau, waɗanda ke yin rõwa, kuma sunã umumin mutãne da yin rõwa. Kuma wanda ya jũya bãya, to, lalle Allah, Shĩ ne kaɗai Mawadãci, Gõdadde.}[Al-Hadid (The Iron):24]</string>
    <string name="esm89">Al Mugniyu</string>
    <string name="esm8989">Mai wadatarwa</string>
    <string name="esm898989">Mai wadatarwa</string>
    <string name="esm89898989">{Yã kũ waɗanda suka yi ĩmãni! Abin sani kawai, mushirikai najasa ne, sabõda haka kada su kusanci Masallaci Mai alfarma a bãyan shẽkararsu wannan. Kuma idan kun ji tsõron talauci to, da sannu Allah zai wadãta ku daga falalarSa, idan Ya so. Lalle Allah ne Masani, mai hikima.}[At-Taubah (The Repentance):28]</string>
    <string name="esm90">AlMani\'u</string>
    <string name="esm9090">Mai hanawa</string>
    <string name="esm909090">Mai hanawa</string>
    <string name="esm90909090">{Wãne ne wanda zai ciyar da ku, idan (Allah) Ya riƙe arzikinSa? A\'aha, sun yi zurfi cikin girman kai da tãshin hankali.}[Al-Mulk (Dominion):21]</string>
    <string name="esm91">Al Dha\'ru</string>
    <string name="esm9191">Mai cutar da mai cutarwa</string>
    <string name="esm919191">Mai cutar da mai cutarwa</string>
    <string name="esm91919191">{\"Idan Allah Ya shãfe ka da wata cũta, to, babu mai kuranyẽwa gare ta, fãce Shĩ, kuma idanYa shãfe ka da wani alhẽri to shĩ ne, a kan kõme, Mai ĩkon yi.\"}[Al-An\'am (The Cattle):17]</string>
    <string name="esm92">\tAl Naafiu</string>
    <string name="esm9292">Mai amfanarwa</string>
    <string name="esm92929292">Mai amfanarwa</string>
    <string name="esm929292">{Shin, kuma ba su gani ba cẽwa Allah na shimfida arziki ga wanda Yake so kuma Yanã ƙuntatãwa? Lalle a cikin wancan akwai ãyõyi ga mutãne mãsu yin ĩmãni.}[Ar-Room (The Romans):37]</string>
    <string name="esm93">Al Nuru</string>
    <string name="esm9393">Mai haskakawa</string>
    <string name="esm93939393">Mai haskakawa</string>
    <string name="esm939393">{Allah ne Hasken sammai da ƙasa, misãlin HaskenSa, kamar tãgã, a cikinta akwai fitila, fitilar a cikin ƙarau, ƙarau ɗin kamar shi taurãro ne mai tsananin haske, anã kunna shi daga wata itãciya mai albarka, ta zaitũni, bã bagabashiya ba kuma bã bayammaciya ba, manta na kusa ya yi haske, kuma kõ wuta ba ta shãfe shi ba, haske a kan haske, Allah na shiryar da wanda Yake so zuwa ga HaskenSa. Kuma Allah na buga misãlai ga mutãne, kuma Allah game da dukan kõme, Masani ne.}[An-Noor (The Light):35]</string>
    <string name="esm94">Al Hadiy</string>
    <string name="esm9494">Mai shiryawa</string>
    <string name="esm949494">Mai shiryawa</string>
    <string name="esm94949494">{Kuma dõmin waɗanda aka bai wa ilmi su sani lalle shi ne gaskiya daga Ubangijinka dõmin su yi ĩmãni da shi sabõda zukãtansu su natsu gare shi. Kuma lalle ne Allah, haƙĩƙa, Mai shiryar da waɗanda suka yi ĩmãni ne zuwa ga hanya madaidaiciya.}[Al-Hajj (The Pilgrimage):54]</string>
    <string name="esm95">Al Badiu</string>
    <string name="esm9595">Makagi</string>
    <string name="esm959595">{Mai kyautata halittar sammai da ƙasa, kuma idan Ya hukunta wani al\'amari, sai kawai Ya ce masa: \"Kasance.\" Sai ya yi ta kasancewa.}[Al-Baqarah (The Cow):127]</string>
    <string name="esm95959595">{Mafarin halittar sammai da ƙasa. Yãya ɗã zai zama a gare Shi alhãli kuwa mãta ba ta kasance ba, a gare Shi, kuma Ya halitta dukkan, kõme, kuma Shĩ, game da dukan kõme, Masani ne?}[Al-An\'am (The Cattle):101]</string>
    <string name="esm96">Al Bakiy</string>
    <string name="esm9696">Wanzajje</string>
    <string name="esm969696">Wanzajje</string>
    <string name="esm96969696">{Kuma Fuskarar Ubangijinka, Mai girman Jalala da karimci, ita ce take wanzuwa.}[Ar-Rahman (The Most Graciouse):27]</string>
    <string name="esm97">Al Warisu</string>
    <string name="esm9797">Magaaji</string>
    <string name="esm979797">{Kuma lalle ne Mu Muke rãyarwa, kuma Muke kashẽwa kuma Mũ ne magada.}[Al-Hijr (The Rocky Tract):23]</string>
    <string name="esm97979797">{Kuma me ya sãme ku, bã zã ku ciyar ba dõmin ɗaukaka kalmar Allah, alhãli kuwa gãdon sammai da ƙasã na Allah ne? Wanda ya ciyar a gabãnin cin nasara, kuma ya yi yãƙi daga cikinku, bã ya zama daidai (da wanda bai yi haka ba). waɗancan ne mafĩfĩta girman daraja bisa ga waɗanda suka ciyar daga bãya kuma suka yi yãƙi. Kuma dukansu Allah Ya yi musu wa\'adi da (sakamako) mai kyau, kuma Allah Masani ne ga abin da kuke aikatãwa.}[Al-Hadid (The Iron):10]</string>
    <string name="esm98">Alrashidu</string>
    <string name="esm9898">Mai shiryawa</string>
    <string name="esm989898">{Bãbu tĩlastãwa a cikin addini, haƙĩƙa shiriya tã bayyana daga ɓata; Sabõda haka wanda ya kãfirta da ¦ãgũta kuma ya yi ĩmãni da Allah, to, haƙĩƙa, yã yi riƙo ga igiya amintacciya, bãbu yankẽwa agare ta. Kuma Allah Mai ji ne, Masani.}[Al-Baqarah (The Cow):256]</string>
    <string name="esm98989898">{\"Kuma lalle ne mũ ba mu sani ba, shin, sharri ne aka yi nufi ga waɗanda ke cikin ƙasa, ko Ubangijinsu Yã yi nufin shiriya a gare su ne?\"}[Al-Jinn (The Jinn):10]</string>
    <string name="esm99">AlSaburu</string>
    <string name="esm9999">Mai hakuri</string>
    <string name="esm999999">{Ya ku waɗanda suka yi ĩmãni! Ku nẽmi taimako da haƙuri game da salla. Lalle ne, Allah na tãre da mãsu haƙuri.}[Al-Baqarah (The Cow):153]{Yã ku waɗanda suka yi ĩmani! Ku yi haƙuri kuma ku yi dauriya, kuma ku yi zaman dãko, kuma ku yi taƙawa, tsammãninku zã ku ci nasara.}[Al-Imran (The Famiy of Imran):200]</string>
    <string name="esm99999999">{Fãce waɗanda suka yi ĩmani, kuma suka aikata ayyukan ƙwarai, kuma suka yi wa juna wasiyya da bin gaskiya, kuma suka yi wa juna wasiyya da yin haƙuri (su kam, basu cikin hasara).}[Al-Asr (The Time):3]</string>
    <string name="z8384">Ayoyi na 83 da 84</string>
    <string name="z2829">Ayoyi na 28 da 29</string>
    <string name="z117118">Ayoyi na 117 da 118</string>
    <string name="z2628">Ayoyi na 26 zuwa 28</string>
    <string name="z3541">Ayoyi na 35 zuwa 41</string>
    <string name="z8389">Ayoyi na 83 zuwa 89</string>
    <string name="z4_6">Ayoyi na 4 zuwa 6</string>
    <string name="z127129">Ayoyi na 127 zuwa 129</string>
    <string name="z155157">Ayoyi na 155 zuwa 157</string>
    <string name="z1617">Ayoyi na 16 da 17</string>
    <string name="z2536">Ayoyi na 25 zuwa 36</string>
    <string name="z8889">Ayoyi na 88 da 89</string>
    <string name="z8788">Ayoyi na 87 da 88</string>
    <string name="z4_7">Ayoyi na 4 zuwa 7</string>
    <string name="z8990">Ayoyi na 89 da 90</string>
    <string name="z3537">Ayoyi na 35 zuwa 37</string>
    <string name="z1516">Ayoyi na 15 da 16</string>
    <string name="z7_9">Ayoyi na 7 zuwa 9</string>
    <string name="z8586">Ayoyi na 85 da 86</string>
    <string name="z200202">Ayoyi na 200 zuwa 202</string>
    <string name="z285286">Ayoyi na 285 da 286</string>
    <string name="z191194">Ayoyi na 191 zuwa 194</string>
    <string name="z6366">Ayoyi na 63 zuwa 66</string>
    <string name="z1_7">Ayoyi na 1 zuwa 7</string>
    <string name="z1_4">Ayoyi na 1 zuwa 4</string>
    <string name="z1_5">Ayoyi na 1 zuwa 5</string>
    <string name="z1_6">Ayoyi na 1 zuwa 6</string>
    <string name="z2627">Ayoyi na 26 da 27</string>
    <string name="z173174">Ayoyi na 173 da 174</string>
    <string name="z9394">Ayoyi na 93 da 94</string>
    <string name="z9798">Ayoyi na 97 da 98</string>
    <string name="z8082">Ayoyi na 80 zuwa 82</string>
    <string name="z110111">Ayoyi na 110 da 111</string>
    <string name="z128129">Ayoyi na 128 da 129</string>
    <string name="card_aya2">Aya ta {114}</string>
    <string name="card_aya3">Ayoyi daga {41} zuwa {46}</string>
    <string name="card_aya4">Ayoyi daga {28} zuwa {29}</string>
    <string name="card_aya5">Ayoyi daga {163} zuwa {164}</string>
    <string name="card_aya6">Ayoyi daga {71} zuwa {73}</string>
    <string name="card_aya7">Ayoyi daga {95} zuwa {101}</string>
    <string name="card_aya8">Ayoyi daga {1} zuwa {6}</string>
    <string name="card_aya9">Ayoyi daga {6} zuwa {7}</string>
    <string name="card_aya10">Ayoyi daga {12} zuwa {13}</string>
    <string name="card_aya11">Ayoyi daga {10} zuwa {18}</string>
    <string name="card_aya12">Ayoyi daga {1} zuwa {6}</string>
    <string name="card_aya13">Ayoyi daga {52} zuwa {58}</string>
    <string name="card_aya14">Ayoyi daga {1} zuwa {4}</string>
    <string name="card_aya15">Ayoyi daga {32} zuwa {34}</string>
    <string name="card_aya16">Ayoyi daga {9} zuwa {14}</string>
    <string name="card_aya17">Ayoyi daga {1} zuwa {7}</string>
    <string name="card_aya18">Ayoyi daga {1} zuwa {13}</string>
    <string name="card_aya19">Ayoyi daga {53} zuwa {55}</string>
    <string name="card_aya20">Ayoyi daga {39} zuwa {41}</string>
    <string name="card_aya21">Ayoyi daga {60} zuwa {68}</string>
    <string name="card_aya22">Ayoyi daga {1} zuwa {2}</string>
    <string name="card_aya23">Ayoyi daga {59} zuwa {62}</string>
    <string name="card_aya24">Ayoyi daga {164} zuwa {165}</string>
    <string name="card_aya25">Ayoyi daga {187} zuwa {194}</string>
    <string name="card_aya26">Ayoyi daga {66} zuwa {70}</string>
    <string name="card_aya27">Ayoyi daga {78} zuwa {80}</string>
    <string name="card_aya28">Ayoyi daga {43} zuwa {50}</string>
    <string name="card_aya29">Ayoyi daga {58} zuwa {62}</string>
    <string name="card_aya30">Ayoyi daga {64} zuwa {68}</string>
    <string name="card_aya31">Ayoyi daga {64} zuwa {72}</string>
    <string name="card_aya33">Ayoyi daga {5} zuwa {20}</string>
    <string name="card_aya34">Ayoyi daga {17} zuwa {20}</string>
    <string name="card_aya35">Ayoyi {60}</string>
    <string name="h2424">A cikin maza an sami kammala kyawawan halayensu da yawa, kuma daga cikin mata kawai Mary Bint Amran, Da matar Fir\'auna, Fifikon (Aisha) akan mata daidai yake da abinci mafi kyau akan sauran abinci.</string>
    <string name="h2_22_2">Allah yace {Ka ce: \"Dã tẽku ta kasance tawada ga (rubũtun) kalmõmin Ubangijina, lalle ne dã tẽkun ta ƙãre a gabãnin kalmõmin Ubangijĩna su ƙãre, kuma kõda mun jẽ da misãlinsa dõmin ƙari.\"} [Al-Kahf (The Cave):109]</string>
    <string name="send">Raba da app</string>
    <string name="play">a guje</string>
    <string name="stop">kashe</string>
    <string name="bybyback">Koma baya</string>
    <string name="surah7">Suratul A\'raf (The Heights)</string>
    <string name="surah12">Suratu Yusuf (Yusufu)</string>
    <string name="surah21">Suratul Anbiya (Annabawa)</string>
    <string name="sourah38">Surat Sad (Harafin Sad)</string>
    <string name="sourah11">Suratul Hud</string>
    <string name="sourah23">Suratul Mu\'minoon (Muminai)</string>
    <string name="sourah26">Surat Ash-Shuara (Mawaƙan)</string>
    <string name="sourah71">Suratu Nooh</string>
    <string name="sourah2">Suratul Bakara (The Cow)</string>
    <string name="sourah37">Surat As-Saaffat (Wadancan darajojin)</string>
    <string name="sourah14">Surat Ibrahim (Ibrahim)</string>
    <string name="sourah60">Suratul Mumtahanah (Matar da za ayi nazari)</string>
    <string name="sourah28">Suratul Qasas (Labarun)</string>
    <string name="sourah20">Suratu Taha</string>
    <string name="sourah10">Suratul Yunus (Yunana)</string>
    <string name="sourah27">Surah An-Naml (The tururuwa)</string>
    <string name="sourah5">Surat Al-Maidah (Tebur ya yadu da abinci)</string>
    <string name="sourah29">Suratul Ankaboot (gizo-gizo)</string>
    <string name="sourah19">Suratu Maryam (Maryamu)</string>
    <string name="sourah3">Suratu Al-Imran (Fiyayyen Imran)</string>
    <string name="sourah46">Suratul Ahqaf (Gurasar yashi)</string>
    <string name="sourah59">Suratul Hashr (The tattarawa)</string>
    <string name="sourah40">Surar Ghafir (Allah mai gafara)</string>
    <string name="sourah18">Suratul Kahf (The Cave)</string>
    <string name="sourah66">Surat At-Tahrim (Haramcin)</string>
    <string name="sourah4">Surah An-Nisa (Matan)</string>
    <string name="sourah25">Suratul Furqan (Sharhi)</string>
    <string name="sourah1">Suratul Fatihah (The Opening)</string>
    <string name="sourah112">Suratul Ikhlas (Zuciya)</string>
    <string name="sourah113">Suratul Falaq (Gari na wayewa)</string>
    <string name="sourah114">Surah An-Nas (Mutane)</string>
    <string name="sourah17">Suratul Isra (daren tafiya)</string>
    <string name="sourah9">Surat At-Taubah (Tuba)</string>
    <string name="sourah6">Suratul An\'am (Dabbobin shanu)</string>
    <string name="sourah24">Surah An-Noor (Haske)</string>
    <string name="sourah13">Surat Ar-Ra\'d (The aradu)</string>
    <string name="sourah16">Surah An-Nahl (Theudan zuma)</string>
    <string name="sourah57">Suratul Hadid (Iron)</string>
    <string name="sourah35">Surar Fatir (Mawalli)</string>
    <string name="sourah39">Surah Az-Zumar (The Kungiyoyin)</string>
    <string name="sourah45">Suratul-Jathiya (Crouching)</string>
    <string name="sourah22">Suratul Hajj (Hajji)</string>
    <string name="sourah67">suratul Mulk (Dominion)</string>
    <string name="sourah88">Suratul Ghashiya (The overwhelming)</string>
    <string name="aya33_1">Shi ne wanda Ya aiko manzonSa da shiriya da addinin gaskiya, dõmin ya bayyanl shi a kan addini dukansa, kuma kõ dã mushirikai sun ƙi. {33}</string>
    <string name="aya114_2">Shin fa, wanin Allah nake nẽma ya zama mai hukunci, alhãli kuwa Shĩ ne wanda Ya saukar muku da Littãfi abin rabẽwadaki-daki? Kuma waɗanda Muka bai wa Littãfi sunã sanin cẽwa lalleshi (Alƙur\'ãni) abin saukarwa ne daga Ubangijinka, da gaskiya? Sabõda haka kada ku kasance daga mãsu shakka. {114}</string>
    <string name="aya41_3">Shin, ba ka gani ba (cẽwa) lalle ne Allah, Wanda yake a cikin sammai da ƙasa sunã yi Masa tasbĩhi, kuma tsuntsaye sunã mãsu sanwa, kõwane lalle ya san sallarsa da tasbĩhinsa kuma Allah Masani ne ga abin da suke aikatãwa? {41} Mulkin sammai da ƙasa ga Allah kawai yake, kuma zuwa ga Allah makõma take. {42} Ashe, ba ka ganĩ ba, lalle ne Allah Yanã kõra girgije, sa\'an nan kuma Ya haɗa a tsakãninsa sa\'an nan kuma Ya sanya shi mai hauhawar jũna? Sai ka ga ruwa yanã fita daga tsattsakinsa, kuma Ya saukar daga waɗansu duwãtsu a cikinsa na ƙanƙarã daga sama, sai ya sãmu wanda Yake so da shi, kuma Ya karkatar da shi daga barin wanda Yake so. Hasken walƙiyarsa Yanã kusa ya tafi da gannai. {43} Allah Yanã jũyar da dare da yini. Lalle ne a cikin wannan akwai abin kula ga ma\'abũta gannai. {44} Kuma Allah ne Ya halitta kõwace dabba daga ruwa. To, daga cikinsu akwai waɗanda ke tafiya a kan cikinsu, kuma daga cikinsu akwai waɗanda ke tafiya a kan ƙafãfu biyu, kuma daga cikinsu akwai waɗanda ke tafiya akan huɗu. Allah Yãna halitta abin da Yake so, lalle Allah, a kan kõwane abu, Mai ĩkon yi ne. {45} Lalle ne haƙĩƙa Mun saukar da ãyõyi, mãsu bayyanãwa. Kuma Allah Yanã shiryar da wanda Yake so zuwa ga hanya madaidaiciya. {46}</string>
    <string name="aya28_4">Yaya kuke kãfirta da Allah, alhãli kuwa kun kasance matattu sa\'an nan Ya rãyar da ku, sa\'nnan kuma Ya matar da ku, sa\'an nan kuma Ya rãya ku, sa\'an nan zuwa gare Shi ake mayar da ku? {28} Shi ne Wanda Ya halitta muku abin da ke a cikin ƙasa gaba ɗaya, sa\'an nan kuma Ya daidaita zuwa sama, sa\'an nan Y a aikata su sammai bakwai. Kuma Shi ga dukan kõmai Masani ne. {29}</string>
    <string name="aya163_5">Kuma Ubangijinku Ubangiji Guda ne. Bãbu wani Ubangiji fãce Shi, Mai rahama, Mai jin ƙai. {163} Lalle ne, a cikin halittar sammai da ƙasa, da sãɓãwar dare da yini, da jirãge wadaɗnda suke gudana a cikin tẽku (ɗauke) da abin da yake amfãnin mutãne, da abin da Allah Ya saukar daga sama daga ruwa, sai Ya rãyar da ƙasa da shi a bãyan mutuwarta, kuma Ya wãtsa, a cikinta, daga dukan dabba, kuma da jũyãwar iskõki da girgije hõrarre a tsakãnin sama da ƙasa; haƙĩƙa, akwaiãyõyi ga mutãne mãsu yin hankali. {164}</string>
    <string name="aya71_6">Ka ce: \"Shin, zã mu yi kiran abin da bã ya amfãninmu, baicin Allah, kuma bã ya cũtar damu, kuma a mayar da mu a kan dugãduganmu, a bayan Allah Yã shiryar da mu kamar wanda shaiɗãnu suka kãyar da shi a cikin ƙasa, yanã mai ɗĩmuwa, yanã da abõkaisunã kiran sa zuwa ga shiriya, \'Ka zo mana\'\" Kace: \"Lalle ne, shiriyar Allah ita ce shiriya. Kuma an umurce mu, mu sallama wa Ubangijin tãlikai.\" {71} \"Kuma (an ce mana): Ku tsai da salla kuma ku bĩ shi (Allah) da taƙawa kuma Shi ne wanda Yake zuwa gare Shi ake tãra ku.\" {72} Kuma Shĩ ne wanda Ya halitta sammai da ƙasa da mulkinSa, kuma a Rãnar da Yake cẽwa: \"Ka kasance,\" sai abu ya yi ta kasancẽwa. MaganarSa ce gaskiya, kuma gare Shi mulki yake a Rãnar da ake bũsa a cikin ƙaho. Masanin fake da bayyane ne, Kuma Shi ne Mai hikima Masani. {73}</string>
    <string name="aya95_7">Lalle ne, Allah ne Mai tsãgewar ƙwãyar hatsi da kwalfar gurtsu. Yanã fitar da mai rai daga mamaci, kuma (Shi) Mai fitar da mamaci ne daga mai rai, wannan ne Allah. To, yãya ake karkatar da ku? {95} Mai tsãgẽwar sãfiya, kuma Ya sanya dare mai natsuwa, kuma da rãna da watã a bisa lissãfi. vwannan ne ƙaddarãwar Mabuwãyi Masani. {96} Kuma Shi ne Ya sanya muku taurãri dõmin ku shiryu da su a cikin duffan tudu da ruwa. Lalle ne Mun bayyana ãyõyi daki-daki, ga mutãne waɗanda suke sani. {97} Kuma Shi ne Ya ƙãga halittarku daga rai guda, sa\'an nan da mai tabbata da wanda ake ajẽwa. Lalle ne Mun bayyanã ãyõyi daki-daki, ga mutãne waɗanda suke fahimta. {98} Kuma Shi ne Ya saukar da ruwa daga sama, Muka fitar da tsiron dukkan kõme game dã shi, sa\'an nan Muka fitar da kõre daga gare shi, Muna fitar da kwãya ɗamfararriya daga gare shi (kõren), kuma daga dabĩno daga hirtsinta akwai dumbuje-dumbuje makusanta, kuma (Muka fitar) da gõnaki na inabõbi da zãitũni da rummãni, mãsu kamã da jũna da wasun mãsu kama da jũna. Ku dũba zuwa \'ya\'yan itãcensa, idan ya yi \'ya\'yan, da nunarsa. Lalle ne a cikin wannan akwai ãyõyi ga waɗanda suke yin ĩmãni. {99} Kuma suka sanya wa Allah abõkan tãrayya, aljannu, alhãli kuwa (Shi) Ya halitta su. Kuma sun ƙirƙira masa ɗiya da \'yã\'ya, bã da ilmi ba. TsarkinSa yã tabbata! Kuma Ya ɗaukaka daga abin da suke sifantãwa. {100} Mafarin halittar sammai da ƙasa. Yãya ɗã zai zama a gare Shi alhãli kuwa mãta ba ta kasance ba, a gare Shi, kuma Ya halitta dukkan, kõme, kuma Shĩ, game da dukan kõme, Masani ne? {101}</string>
    <string name="aya1_8">A. L̃.R. Waɗancan ãyõyin littãfi ne kyautatacce. {1} Shin, yã zama abin mãmaki ga mutãne dõmin Mun yi wahayi zuwa ga wani namiji daga gare su cẽwa, \"Ka yi gargaɗi ga mutãne kuma ka yi bushãra ga waɗanda suka yi ĩmãni da cẽwa: Lalle ne sunã da abin gabãtarwar gaskiya a wurin Ubangijinsu.\"Kãfirai suka ce: \"Lalle ne wannan, haƙĩƙa, masihirci ne bayyananne.\" {2} Lalle Allah ne Ubangijinku wanda Ya halicci sammai da ƙasa a cikin kwãna shida, sa\'an nan kuma Ya daidaita a kan Al\'arshi Yanã gudãnar da al\'amari. Bãbu wani macẽci fãce a bayan izninSa. Wannan ne Allah, Ubangijinku, sai ku bauta Masa. Shin fa, ba ku tunãni? {3} zuwa gare Shi makõmarku take gabã ɗaya, wa\'adin Allah gaskiya ne. Haƙĩƙa, Shi ne Yake fara halitta, sa\'an nan kuma Ya mayar da ita dõmin Ya sãka wa waɗanda suka yi ĩmãni kuma suka aikata ayyukan ƙwarai da ãdalci, kuma waɗanda suka kãfirta sunã da abin sha daga ruwan zãfi, da azãba mai raɗaɗi, sabõda abin da suka kasance sunã yi na kãfirci. {4} Shĩ ne wanda Ya sanya muku rãnã, babban haske, da watã mai haske, kuma Ya ƙaddara shi ga Manzilõli, dõmin ku san ƙidãyar shẽkaru da lissãfi. Allah bai halitta wannan ba, fãce da gaskiya, Yanã bayyana ãyõyi daki-daki dõmin mutãne waɗanda suke sani. {5} Lalle ne a cikin sãɓãwar dare da yini, da abin da Allah Ya halitta a cikin sammai da ƙasa, haƙĩƙaakwai ãyõyi ga mutãne waɗanda suke yin taƙawa. {6}</string>
    <string name="aya6_9">Kuma bãbu wata dabba a cikin ƙasa fãce ga Allah arzikinta yake, kuma Yanã sanin matabbatarta da ma\'azarta, duka sunã cikin littãfi bayyananne. {6} Kuma shi ne wanda Ya halicci sammai da ƙasa a cikin kwanaki shida, kuma Al\'arshinSa ya kasance akan ruwa, dõmin Ya jarrabã ku, wannan ne daga cikinku mafi kyãwon aiki. Kuma haƙĩƙa idan ka ce: \"Lalle kũ waɗanda ake tãyarwa ne a bãyan mutuwa,\" haƙĩƙa waɗanda suka kãfirta sunã cẽwa: \"Wannan bai zama ba fãce sihiri bayyananne.\" {7}</string>
    <string name="aya12_10">Shĩ ne Wanda Yake nũna muku walƙiya dõmin tsõro da tsammãni, kuma Ya ƙãga halittar girãgizai mãsu nauyi. {12} Kuma arãdu tanã tasbĩhi game da gõde Masa, da malã\'iku dõmin tsoronsa. Kuma Yanã aiko tsãwawwaki, sa\'an nan Ya sãmi wanda Yake so da su alhãli kuwa sũ, sunã jãyayya a cikin (al\'amarin) Allah kuma shĩ ne mai tsananin hĩla. {13}</string>
    <string name="aya10_11">Shĩ ne Wanda Ya saukar da ruwa daga sama dõminku, daga gare shi akwai abin sha, kuma daga gare shi itãce yake, a cikinsa kuke yin kĩwo. {10} Yanã tsirar da shũka game da shi, dõminku zaitũni da dabĩnai da inabai, kuma daga dukan \'yã\'yan itãce. Lalle ne a cikin wancan haƙĩƙa, akwai ãyã ga mutãne waɗanda suke yin tunãni. {11} Kuma Ya hõrẽ muku dare da wuni da rãnã da watã kuma taurãri hõrarru ne da umurninSa. Lalle ne a cikin wancan, haƙĩƙa, akwai ãyõyi ga mutãne waɗanda suke hankalta. {12} Kuma abin da Ya halitta muku a cikin ƙasa, yana mai sãɓãnin launukansa. Lalle ne a cikin wancan, haƙĩƙa, akwai ãyã ga mutãne waɗanda suke tunãwa. {13} Kuma Shĩ ne Ya hõrẽ tẽku dõmin ku ci wani nama sãbõ daga gare shi, kuma kunã fitarwa, daga gare shi, ƙawã wadda kuke yin ado da ita. Kuma kuna ganin jirãge sunã yankan ruwa a cikinsa kuma dõmin ku yi nẽman (fatauci) daga falalarSa. Kuma mai yiwuwa ne kuna gõdẽwa. {14} Kuma Ya jẽfa, a cikin ƙasa, tabbatattun duwatsu dõmin kada ta karkata da ku, da kõguna da hanyõyi, ɗammãninku kunã shiryuwa. {15} Kuma da waɗansu alãmõmi, kuma da taurãri sunã mãsu nẽman shiryuwa (ga tafiyarsu ta fatauci). {16} Shin, wanda Yake yin halitta yanã yin kama da wanda ba ya yin halitta? Shin fa, bã ku tunãwa? {17} Kuma idan kun ƙidãya ni\'imar Allah, bã ku iya lissafa ta. Lalle ne Allah, haƙĩƙa, Mai gãfara ne, Mai jin ƙai. {18}</string>
    <string name="aya1_12">Abin da ke cikin sammai da ƙasa yã yi tasbĩhi ga Allah. Kuma Shĩ ne Mabuwãyi, Mai hikima. {1} Shĩ ne da mulkin sammai da ƙasa: Yanã rãyarwa kuma Yanã kashẽwa, kuma Shĩ Mai ikon yi ne a kan kõme. {2} Shĩ ne Na farko, Na ƙarshe, Bayyananne, Bõyayye, kuma Shĩ Masani ne ga dukkan kõme. {3} Shĩ ne wanda Ya halitta sammai da ƙasa a cikin wasu kwãnuka shida, sa\'an nan Ya daidaitu a kan Al\'arshi, Yanã sanin abin da ke shiga cikin ƙasa da abin da ke fita daga gare ta, da abin da ke sauka daga sama da abin da ke hawa cikinta, kuma Shĩ yanã tareda ku duk inda kuka kasance. Kuma Allah Mai gani ne ga abin da kuke aikatãwa. {4} Shĩ ne da mulkin sammai da ƙasa, kuma zuwa gare Shĩ (Allah) kawai ake mayar da al\'amura. {5} Yanã shigar da dare a cikin yini, kuma Yanã shigar da yini a cikin dare, kuma Shi Masani ne ga abin da yake a cikin ƙirãza. {6}</string>
    <string name="aya52_13">Kuma lalle ne haƙĩƙa Mun jẽ musu da Littãfi, Mun bayyana Shi, daki-daki, a kan ilmi, yanã shiriya da rahama ga mutãne waɗanda suke yin ĩmani. {52} Shin, sunã jira, fãce fassararsa, a rãnar da fassararsa take zuwa, waɗanda saka manta da Shi daga gabãni, sunã cẽwa: \"Lalle ne, Manzannin Ubangijin mu svun jẽ da gaskiya. To, shin, munã da wasu mãsu cẽto, su yi cẽto gare mu, kõ kuwa a mayar da mũ, har mu aikata wanin wanda muka kasance muna aikatãwa?\" Lalle ne sun yi hasãrar rãyukansu, kuma abin da suka kasance sunã ƙĩrƙirawa yã ɓace musu. {53} Lalle ne Ubangijinku Allah ne, wanda Ya halitta sammai da ƙasa a cikin kwãnaki shida, sa\'an nan kuma Ya daidaita a kan Al\'arshi, Yanã sanya dare ya rufa yini, yanã nẽman sa da gaggawa, kuma rãnã da watã da taurãri hõrarru ne da umurninSa. To, Shĩ ne da halittar kuma da umurnin. Albarkar Allah Ubangijin halittu tã bayyana! {54} Ku kirãyi Ubangijinku da ƙanƙan da kai, da kuma a ɓõye: lalle ne Shĩ, bã Yã son mãsuwuce iyãka. {55} Kuma kada ku yi ɓarna a cikin ƙasa a bãyan gyaranta. Kuma ku kirãye shi sabõda tsõro da tsammãni; lalle ne rahamar Allah makusanciya ce daga mãsu kyautatãwa. {56} Kuma Shĩ ne wanda Yake aika iskõki, sunã bishãra gaba ga rahamarSa, har idan sun ɗauki gizãgizai mãsu nauyi, sai Mu kõra su ga wani gari matacce, sa\'an nan Mu saukar da ruwa gare shi, sa\'an nan Mu fitar, game da shi, daga dukkan \'ya\'yan itĩce. Kamar wancan ne Muke fitar da matattu; tsammãninku, kunã tunãni. {57} Kuma gari mai kyau, tsirinsa yanã fita da iznin Ubangijinsa, kuma wanda ya mũnana, (tsirinsa) bã ya fita, fãce da wahala; kamar wannan ne, Muka sarrafa ãyõyi dõmin mutãne waɗanda suke gõdẽwa. {58}</string>
    <string name="aya1_14">A. L̃. M̃.R. Waɗancan ayõyin littãfi ne kuma abin da aka saukar gare ka daga Ubangijinka ne gaskiya, kuma amma mafi yawan mutãne bã su yin ĩmãni. {1} Allah Shi ne wanda Ya ɗaukaka sammai, bã da ginshiƙai ba waɗanda kuke ganin su. Sa\'an nan kuma Ya daidaita a kan Al\'arshi, kuma Ya hõre rãnã da watã, kõwane yanã gudãna zuwa ga ajali ambatacce. Yanã shirya al\'amari, Yanã rarrabe ãyõyi daki-daki, mai yiwuwa ne ku yi yaƙĩni da haɗuwa da Ubangijinku. {2} Kuma shĩ, ne wanda Ya shimfiɗa kasa, kuma Ya sanya duwãtsu da kõguna a cikinta, kuma daga dukan \'ya\'yan itãce Ya sanya ma\'aura biyu cikinsu. Yanã sanya dare ya rufe yini. Lalle ne a cikin wancan, haƙĩƙa akwai ãyõyi ga mutãne waɗanda suke yin tunãni. {3} Kuma a cikin ƙasa akwai yankuna mãsu maƙwabtaka, da gõnaki na inabõbi da shũka da dabĩnai iri guda, da waɗanda bã iri guda ba, anã shayar da su da ruwa guda. Kuma Munã fĩfĩta sãshensa a kan sãshe a wajen ci. Lalle ne a cikin wancan akwai ãyõyi ga muiãne waɗanda suke hankalta. {4}</string>
    <string name="aya32_15">Allah ne wanda Ya halicci sammai da ƙasa kuma Ya saukar da ruwa daga sama, sa\'an nan Ya fitar game da shi, daga \'ya\'yan itãce arziki dõminku kuma Ya hõrẽ jirgin ruwa dõmin ya yi gudu a cikin tẽku da umurninSa, kuma Ya hõrẽ muku kõguna. {32} Kuma Ya hõrẽ muku rãnã da watã sunã madawwama biyu, kuma Ya hõrẽ muku dare da wuni. {33} Kuma Ya bã ku dukkan abin da kuka rõƙe Shi kuma idan kun ƙidaya, ni\'imar Allah bã zã ku lissafe ta ba. Lalle ne mutum, haƙĩƙa, mai yawan zãlunci ne, mai yawan kãfirci. {34}</string>
    <string name="aya9_16">Kuma Allah ne Ya aika da iskõki har su mõtsar da girgije, sa\'an nan Mu kõra shi zuwa ga gari matacce, sa\'an nan Mu rãyar da ƙasã game da shi a bayan mutuwarta. Kamar wancan ne Tãshin ¡iyãma yake. {9} Wanda ya kasance yanã nẽman wata izza, to, Allah ne da izza gabã ɗaya. zuwa gare Shi magana mai dãɗi ke hawa, kuma aiki na ƙwarai Yanã ɗaukar ta Kuma waɗanda ke yin mãkircin mũnanan ayyuka, sunã da wata azãba mai tsanani, kuma mãkircin waɗannan yanã yin tasgaro. {10} Kuma Allah ne Ya halitta ku daga turɓãya, sa\'an nan daga ɗigon maniyyi, sa\'an nan Ya sanya ku surkin maza da mãtã. Kuma wata mace bã ta yin ciki, kuma bã ta haihuwa, fãce da saninSa, kuma bã zã a rãyar da wanda ake rãyarwa ba, kuma bã zã a rage tsawon ransa ba fãce yanã a cikin Littãfi. Lalle, wancan mai sauki ne ga Allah. {11} Kuma kõguna biyu ba su daidaita: Wannan mai ruwan dãɗi, mai zãƙi, mai sauƙin haɗiya kuma wannan mai ruwan gishiri mai zartsi, kuma daga kõwane, kunã cin wani nama sãbo, kuma kunã fitar da kawa wadda kuke tufantarta, kuma kanã ganin jirãge a cikinsa sunã mãsu gudãna, dõmin ku nẽmo daga falalarSa, kuma ɗammãninku zã ku dinga gõdẽwa. {12} Yanã shigar da dare a cikin rãna, kuma Yanã shigar da rãna a cikin dare. Kuma Ya hõre rãnã da watã kõwannensu yanã gudãna zuwa ga ajali ambatacce Wannan Shĩ ne Allah, Ubangijinku, gare Shi mulki yake, kuma waɗanda kuke kira waninSa bã su mallakar kõ fãtar gurtsun dabĩno. {13} Idan kun kira su, bã zã su ji kiranku ba, kuma kõ sun jiya, bã zã su karɓa muku ba, kuma a Rãnar ¡iyãma zã su kãfirce wa shirkinku, kuma bãbu mai bã ka lãbãri, kamar wanda ya sani. {14}</string>
    <string name="aya1_17">Saukar da Littãfin daga Allah ne, Mabuwãyi, Mai hikima. {1} Lalle Mũ Mun saukar da Littãfi zuwa gare ka, da gaskiya. Sabõda haka, ka bauta wa Allah kanã mai tsarkake addini a gare Shi. {2} To, addini tsarkakakke na Allah ne, kuma waɗanda suka riƙi waɗansu majibinta, bã Shi ba, (sunã cẽwa) \"Ba mu bauta musu ba fãce dõmin su kusantar da mu zuwa ga Allah, kusantar daraja.\" Lalle Allah nã yin hukunci a tsakãninsu ga abin da suka zama sunã sãɓãwa a cikinsa. Lalle Allah ba Ya shiryar da wanda yake mai ƙarya, mai kãfirci. {3} Dã Allah Yã yi nufin Ya riƙi ɗã, to, lalle sai Ya zãɓa daga abin da Yake halittãwa abin da Yake so. Tsarki ya tabbata a gare Shi. Shĩ ne Allah, Makaɗaici, Mai tĩlastãwa. {4} Ya halitta sammai da ƙasã da gaskiya. Yanã shigar da dare a kan rãna, kuma Yanã shigar da rãnã a kan dare kuma Yã hõre rãnã da watã, kõwannensu yanã gudãna zuwa ga ajali ambatacce. To, Shĩ ne Mabuwãyi, Mai gãfara. {5} Yã halitta ku daga rai guda, sa\'an nan Ya sanya ma\'auranta daga gare shi. Kuma ya saukar muku daga dabbõbin gida nau\'i takwas Yanã halitta ku a cikin cikunnan uwayenku, halitta a bãyan wata halitta, a cikin duffai uku. Wannan shĩ ne Allah Ubangijinku. Mulki a gare shi yake. Bãbu abin bautãwa fãce Shi. To, yãya ake karkatar da ku? {6} Idan kun kãfirta to, lalle Allah Wadãtacce ne daga barinku, kuma bã Shi yarda da kãfirci ga bãyinSa, kuma idan kun gõde, Zai yarda da ita (gõdiyar) a gare ku, kuma wani rai mai ɗaukar nauyi, bã ya ɗaukar nauyin wani. Sa\'an nan kuma makõmarku zuwa ga Ubangijinku take, dõmin Ya bã ku lãbãri game da abin da kuka kasance kunã aikatãwa. Lalle Shĩ, Masani ne ga abin da yake a ainihin zukata. {7}</string>
    <string name="aya1_18">Ḥ. M̃. {1} Saukar Littãfi daga Allah Mabuwãyi Mai hikima yake. {2} Lalle ne a cikin sammai da ƙasa akwai ãyõyi ga mãsu ĩmãni. {3} Kuma a cikin halittarku da abin da ke watsuwa na dabba akwai ãyõyi ga mutãne mãsu yaƙĩni. {4} Kuma da sãɓawar dare da yini da abin da Allah Ya saukar daga sama na arziki, sa\'an nan Ya rãyar da ƙasa game da shi a bãyan mutuwarta, da jũyawar iskõki, akwai ãyõyi ga mutãne mãsu yin hankali. {5} Waɗancan ãyõyin Allah ne, Munã karanta su gare ka da gaskiya. To, da wane lãbãri bãyan Allah da ãyõyinSa suke yin ĩmãni? {6} Bone ya tabbata ga dukan mai yawan ƙiren ƙarya, mai laifi. {7} Yanã jin ãyõyin Allah anã karanta su a kansa, sa\'an nan ya dõge yanã makãngari, kamar bai jĩ su ba. To, ka yi masa bushara da azãba mai raɗaɗi. {8} Kuma har idan ya san wani abu daga ãyõyinMu, sai ya rika su da izgili. Waɗancan sunã da wata azãba mai wulãkantãwa (a dũniya). {9} Gaba gare su (a Lãhira) akwai Jahannama, kuma abin da suka sanã\'anta bã ya wadãtar da su daga kõme, kuma abũbuwan da suka riƙa majiɓinta, baicin Allah, bã su wãdatar da su daga kõme. Kuma sunã da wata azãba mai girma. {10} Wannan (Alƙur\'ãni) shi ne shiryuwa. Kuma waɗanda suka kãfirta game da ãyõyin Ubangijinsu, sunã da wata azãba ta wulãkanci mai raɗaɗi. {11} Allah ne wanda Ya hõre muku tẽku dõmin jirgi ya gudãna a cikinta da umurninSa, kuma dõmin ku nẽma daga falalarSa, kuma tsammãninku zã ku gõde. {12} Kuma Ya hõre muku abin da ke a cikin sammai da abin da ke a cikin ƙasa, gabã ɗaya daga gare Shi yake. Lalle ne, a cikin wancan, haƙĩƙa, akwai ãyõyi ga mutãne waɗanda ke yin tunãni. {13}</string>
    <string name="aya53_19">Kuma shĩ ne Ya garwaya tẽkuna biyu, wannan mai dãdi, mai sauƙin haɗiya, kuma wannan gishiri gurɓatacce, kuma Ya sanya wani shãmaki a tsakãninsu da kãriya mai shãmakacẽwa. {53} Kuma Shi ne Ya halitta mutum daga ruwa, sai Ya sanya shi nasaba da surukuta, kuma Ubangijinka Ya kasance Mai ĩkon yi. {54} Kuma sunã bauta wa, baicin Allah, abin da bã ya amfãnin su, kuma bã ya cũtar su, kuma kãfiri ya kasance mai taimakon (Shaiɗan) a kan Ubangijinsa. {55}</string>
    <string name="aya39_20">Shĩ ne Wanda Ya sanya ku mãsu maye wa junã, a cikin ƙasã. To, wanda ya kãfirta, to, kãfircinsa yanã a kansa. Kuma kãfircin kãfirai bã ya kãra musu kõme fãce baƙin jini, kuma kãfircin kãfirai bã ya kãra musu kõme face hasãra. {39} Ka ce: \"Shin, kun ga abũbuwan shirkinku, waɗanda kuke kira, wasun Allah? Ku nũna mini, mẽne ne suka halitta daga ƙasã? Kõ sunã da tãrayya ne a cikin sammai? Kõ kuma Mun bã su wani littãfi ne sabõda haka sunã a kan wata hujja ce daga gare shi? Ã\'a, azzãlumai bã su yin wani wa\'adi, sãshensu zuwa ga sãshe, fãce rũɗi.\" {40} Lalle Allah Yanã riƙe sammai da ƙasã dõmin kada su gushe. Kuma haƙĩƙa, idan sun gushe, bãbu wani baicinSa da zai riƙe su. Lalle Shi Yã kasance Mai haƙuri, Mai gãfara. {41}</string>
    <string name="aya60_21">Wancan! Kuma wanda ya rãma azãba da misãlin abin da aka yi masa, sa\'an nan kuma aka zãlunce shi, lalle ne Allah Yanã taimakon sa. Lalle ne Allah haƙĩƙa Mai yãfẽwa ne, Mai gãfara. {60} Wancan! sabõda Allah Yanã shigar da dare a cikin yini, kuma Yanã shigar da yini a cikin dare, kuma lalle, Allah Mai jĩ ne, Mai gani. {61} Wancan! sabõda lalle ne Allah, shĩ ne Gaskiya, kuma lalle ne, abin da suke kira waninSa shi ne ƙarya. Kuma lalle ne Allah, Shĩ ne Maɗaukaki, Mai girma. {62} Ashe, ba ka gani ba, lalle ne, Allah Yã saukar da ruwa daga sama, sai ƙasa ta wãyi gari kõriya? Lalle Allah Mai tausasawa ne, Mai ƙididdigewa. {63} Abin da ke a cikin sammai, da abin da ke a cikin ƙasa, Nasa ne, kuma lalle ne Allah, haƙĩƙa, Shi ne wadatacce, Gõdadde. {64} Shin ba ka gani ba, lalle ne Allah Ya hõre muku abin da yake a cikin ƙasa, kuma jirãge sunã gudãna a cikin tẽku, da umurninSa kuma Yanã riƙe sama dõmin kada ta fãɗi a kan ƙasa fãce da izninsa? Lalle ne Allah ga mutãne haƙĩƙa, Mai tausayi ne, Mai jin ƙai. {65} Kuma shĩ ne wanda Ya rãya ku, sa\'an nan kuma Yanã matar da ku, sa\'an nan kuma Yanã rãyar da ku. Lalle mutum, haƙĩƙa, mai kãfirci ne.{66} Ga kõwace al\'umma Mun sanya wurin yanka, su ne masu yin baiko gare Shi, sabõda haka, kada su yi maka jãyayya a cikin al\'amarin (hadaya). Kuma ka yi kira zuwa ga Ubangijinka lalle kai kana a kan shiriya madaidaiciya. {67}</string>
    <string name="aya1_22">Gõdiya ta tabbata ga Allah wanda Ya halitta sammai da ƙasa, kuma Ya sanya duffai da haske, sa\'an nan kuma waɗanda suka kãfirta, da Ubangijinsu suke karkacewa. {1} Shi ne wanda Ya halitta ku daga lãkã, sa\'an nan kuma Ya yanka ajali alhãli wani ajali ambatacce yanã wurinSa. Sa\'an nan kuma ku kunã yin shakka. {2}</string>
    <string name="aya59_23">Kuma a wurinSa mabũdan gaibi suke, babu wanda yake sanin su fãce Shi, kuma Yanã sanin abin da ke a cikin tudu da ruwa, kuma wani ganye ba ya fãɗuwa, fãce Yã san shi, kuma bãbu wata ƙwãya a cikin duffan ƙasã, kuma babu ɗanye, kuma babu ƙẽƙasasshe, fãce yanã a cikin wani Littãfi mai bayyanãwa. {59} Kuma Shĩ ne wanda Yake karɓar rãyukanku da dare, kuma Yanã sanin abin da kuka yãga da rãna, sa\'an nan Yanã tãyar da ku a cikinsa, dõmin a hukunta ajali ambatacce sa\'an nan kuma zuwa gare shi makõmarku take, sa\'an nan kuma Ya ba ku lãbari da abin da kuka kasance kunã aikatãwa. {60}  Kuma Shĩ ne Mai rinjãya bisa ga bãyinSa, kuma Yanã aikan mãsu tsaro a kanku, har idan mutuwa ta jẽ wa ɗayanku, sai manzanninMu su karɓi ransa alhãli su ba su yin sakaci. {61} Sa\'an nan kuma a mayar da su zuwa ga Allah Ubangjinsu na gaskiya. To! A gare shi hukunci yake, kuma Shi ne Mafi gaugãwar mãsu bincike. {62}</string>
    <string name="aya164_24">Ka ce: \"Shin wanin Allah nake nẽma ya zama Ubangiji, alhãli kuwa Shĩ ne Ubangijin dukan kõme? Kuma wani rai bã ya yin tsirfa fãce dõmin kansa, kuma mai ɗaukar nauyi, bã ya ɗaukar nauyin wani, sa\'an nan kuma kõmawarku zuwa ga Ubangijinku take; Sa\'an nan Yã bã ku lãbãri ga abin da kuka kasance, a cikinsa, kunã sãɓã wa jũnã?\" {164} \"Kuma Shĩ ne wanda Ya sanya ku mãsu maye wa jũnaga ƙasa. Kuma Ya ɗaukaka sãshenku bisa ga sãshe da darajõji; dõmin Ya jarraba ku a cikin abin da Ya bã ku.\" Lalle ne, Ubangijinka Mai gaggãwar uƙkũba ne, kuma lalle ne Shi, haƙĩƙa, Mai gãfara ne, Mai jin ƙai. {165}</string>
    <string name="aya187_25">Sunã tambayar ka daga Sa\'a, a yaushe tabbatarta take? Ka ce: \"Abin sani kawai, saninta a wurin Ubangijina yake. Bãbu mai bayyana ta ga lõkacinta fãce shĩ Tã yi nauyi a cikin sammai da ƙasa. Bã zã ta zo muku ba fãce kwatsam.\" sunã tambayar ka, kamar kai masani ne gare ta. Ka ce: \"Abin sani kawai, saninta a wurin Allah yake, kuma amma mafi yawan mutãne bã su sani.\" {187} Ka ce: \"Bã ni mallaka wa raina wani amfãni, kuma haka ban tunkuɗe wata cũta, fãceabin da Allah Ya so. Kuma dã na kasance inã sanin gaibi, dã lalle ne, nã yawaita daga alhẽri kuma cũta bã zã ta shãfe ni ba, nĩ ban zama ba fĩce mai gargaɗi, kumamai bãyar da bishãra ga mutãne waɗanda suke yin ĩmãni.\" {188} Shĩ ne wanda Ya halitta ku daga rai guda, kumaYa sanya, daga gare ta, ma\'auranta, dõmin ya natsu zuwa gare ta. Sa\'an nan a lõkacin da ya rufe ta, ta yi ciki, ciki sassauƙa, sai ta shũɗe dashi. Sa\'an nan a lõkacin da ya yi nauyi, sai suka rõƙi Allah, Ubangijinsu: \"Lalle ne idan Ka bã mu abin ƙwarai, haƙĩƙa, zã mu kasance dagamãsu gõdiya.\" {189} To, a lõkacin da Ya bã su abin ƙwarai, suka sanya Masa abõkan tarayya a cikin abin da Ya ba su. To, Allah Yã tsarkaka daga abin da suke yi na shirki. {190} Shin, sunã shirki da abin da bã ya halittar kõme, kuma sũne ake halittãwa? {191} Kuma ba su iya bãyar da taimako gare su, kuma kansu ma, bã su iya taimaka! {192} Kuma idan kun kirãye su zuwa ga shiriya, bã zã su bĩ ku ba, daidai ne a gare ku, shin, kun kirãye su, kõ kuwa kũ mãsu kawaici ne! {193} Lalle ne waɗannan da kuke kira, baicin Allah, bãyĩ ne misãlanku: to, ku kirãye su, sa\'an nan su karɓa muku, idan kun kasance mãsu gaskiya! {194}</string>
    <string name="aya66_26">To! Haƙĩƙa Allah Yanã da mulkin wanda ke a cikin sammai da wanda ke a cikin ƙasa kuma waɗanda suke kiran wanin Allah, bã su biyar waɗansu abõkan tarẽwa (ga Allah a MulkinSa). Bã su biyar kõme fãce zato. Kuma ba su zama ba fãce sunã ƙiri faɗi kawai. {66} Shĩ ne wanda Ya sanya muku dare, dõmin ku natsu a cikinsa, da yini mai sanya a yi gani. Lalle ne a cikin wannan akwai ãyõyi ga mutãne waɗanda sukẽ ji. {67} Suka ce: \"Allah Ya riƙi ɗa.\" Tsarkinsa yã tabbata! Shi ne wadãtacce Yanã da mallakar abin da yake, a cikin sammai da abin da yake a cikin ƙasa, A wurinku bãbu wani dalĩli game da wannan! Shin, kunã faɗar abin da ba ku sani ba game da Allah?{68} Ka ce: \"Haƙĩƙa waɗanda suke ƙirƙira ƙarya ga Allah, bã zã su ci nasara ba.\" {69} Jin dãɗi ne a cikin dũniya, sa\'an nan kuma makõmarsu zuwa gare Mu take, sa\'an nan Mu ɗanɗana musu azãba mai tsanani sabõda abin da suka kasance sunã yi na kãfirci. {70}</string>
    <string name="aya78_27">Kuma Shi ne Wanda Ya ƙãga halittar ji da gani da zukãta dominku. Kaɗan ƙwarai kuke gõdẽwa. {78} Kuma Shĩ ne Ya halitta ku a cikin ƙasa, kuma zuwa gare Shi ake tãyar da ku. {79} Kuma Shĩ ne Wanda Yake rãyarwa, kuma Yanã matarwa, kuma a gare Shi ne sãɓawar dare da yini take. Shin, to, bã zã ku hankalta ba? {80}</string>
    <string name="aya43_28">Shin, kã ga wanda ya riƙi UbangiJinsa son zuciyarsa? shin, to, kai ne ke kasancẽwa mai tsaro a kansa? {43} Ko kanã zaton cẽwa mafi yawansu sunã ji, kõ kuwa sunã hankali? sũ ba su zama ba fãce dabbõbin gida suke. Ã\'a, sũ ne mafi ɓacẽwa ga hanya. {44} Ashe, ba ka dũba ba zuwa ga Ubangijinka, yadda Ya miƙe inuwa? Kuma dã Yã so dã Yã bar ta tsaye cif, sa\'an nan Muka sanya rãnã mai nũni a kanta. {45} Sa\'an nan Muka karɓe ta (inuwa) zuwa gare Mu, karɓa mai sauƙi. {46} Kuma shĩ ne wanda Ya sanya muku dare ya zama tũfa da barci ya zama hũtãwa, dã yini ya zama lokacin tãshi (kamar Tashin ¡iyãma). {47} Kuma Shi ne Ya aika iskõkin bushãra gaba ga rahamarSa, kuma Muka saukar da ruwa mai tsarkakẽwa daga sama. {48} Dõmin Mu rãyar, game da shi, gari matacce, kuma Mu shayar da shi dabbõbi da mutãne mãsu yawa daga abin da Muka halitta. {49} Kuma lalle ne haƙĩƙa Mun sarrafa shi (Alƙur\'ãni) a tsakãninsu, dõmin su yi tunãni, sai dai mafi yawan mutãnen sun ƙi fãce kãfirci. {50}</string>
    <string name="aya58_29">Kuma ka dõgara a kan Rãyayye wanda bã Ya mutuwa, kuma ka yi tasbĩhi game da gõde Masa. Kuma Yã isa zama Mai ƙididdigewa ga laifuffukan bãyinSa. {58} Wanda Ya halitta sammai da ƙasa da abin da yake a tsakãninsu, a cikin kwãnuka shida sa\'an nan Yã daidaitu a kan Al\'arshi Mai rahama, sai ka tambayi mai bãyar da lãbãri game da Shi. {59} Idan aka ce musu, \"Ku yi sujada ga Mai rahama.\" Sai su ce: \"Mene ne Mai rahama? Ashe zã mu yi sujada ga abin da kuke umurnin mu?\"Kuma wannan (magana ta ƙãra musu gudu. {60} Albarka ta tabbata ga Wanda Ya sanya masaukai (na tafiyar wata) a cikin sama kuma Ya sanya fitila da watã mai haskakewa a cikinta. {61} Kuma Shĩ ne wanda Ya sanya dare da yini a kan mayẽwa, ga wanda yake son ya yi tunãni, kõ kuwa ya yi nufin ya gõde. {62}</string>
    <string name="aya64_30">Allah ne Ya sanya muku kasã tabbatacciya, da sama ginanniya, kuma Ya sũranta ku, sa\'an nan Ya kyautata sũrõrinku,, kuma Ya azurta ku daga abũbuwa mãsu dãɗi. Wancan Shĩne Allah Ubangijinku. To, albarkar Allah Ubangijin halittu tã bayyana. {64} Shĩ ne Mai rai, bãbu abin bautãwa fãce Shi. Sabõda haka ku kira Shi, kunã mãsu tsarkake addini a gare Shi. Gõdiya ta tabbata ga Allah Ubangijin halittu. {65} Ka ce: \"Lalle nĩ, an hana ni in bauta wa waɗanda kuke kira waɗansun Allah a lõkacin da hujjõji bayyanannu suka zo mini daga Ubangijina, kuma an umurce ni in sallama ga Ubangijin halittu.\" {66} Shĩ ne Wanda Ya halitta ku daga turɓãya, sa\'an nan daga maniyyi, sa\'an nan daga sãren jini, sa\'an nan Ya fitar da ku kunã jãrĩri, sa\'an nan dõmin ku isa ga cikar ƙarfinku sa\'an nan dõmin ku kasance tsõfaffi, kuma daga cikinku, akwai wanda ake karɓar ransa a gabãnin haka, kuma dõmin ku isa ga ajali ambatacce, kuma dammãninku ko zã ku hankalta. {67} Shi ne Wanda ke rayarwa kuma Yana kashewa. To, idan Ya hukunta wani al\'amari, to, Yana cewa kawai gare shi, ka kasance sai yana kasancewa (kamar yadda ake bukatar sa.) {68}</string>
    <string name="aya64_31">Lalle ba Mu saukar da Littafi ba a kanka, fãce dõmin ka bayyanã musu abin da suka sãɓã wa jũna a cikinsa, kuma dõmin shiriya da rahama ga mutãne waɗanda suke yin ĩmãni. {64} Kuma Allah Yã saukar da ruwa daga sama, sa\'an nan Ya rãyar da ƙasa da shi a bãyan mutuwarta. Lalle ne a cikin wannan haƙĩƙa akwai ãyã ga mutãne waɗanda suke saurãre. {65} Kuma lalle ne, kunã da abin lũra a cikin dabbõbin ni\'ima; Munã shãyar da ku daga abin da yake a cikin cikunansu, daga tsakãnin tukar tumbi da jini nõno tsantsan mai sauƙin haɗiya ga mãsu shã. {66} Kuma daga \'ya\'yan itãcen dabĩno da inabi. Kunã sãmudaga gare shi, abin mãye da abinci mai kyau. Lalle a cikin wannan, haƙĩƙa, akwai ãyã ga mutãne waɗanda suke hankalta. {67} Kuma Ubangjinka Yã yi wahayi zuwa ga ƙudan zuma cẽwa: \"Ki riƙi gidãje daga duwãtsu, kuma daga itãce, kuma daga abin da suke ginãwa.\" {68} \"Sa\'an nan ki ci daga dukan \'ya\'yan itãce, sabõda haka ki shiga hanyõyin Ubangijinka, sunã hõrarru.\" Wani abin shã yanã fita daga cikunanta, mai sãɓãwar launukansa a cikinsa akwai wata warkewa ga mutãne. Lalle ne, a cikin wannan, haƙĩƙa, akwaiãyõyi ga mutãne waɗanda suke yin tunãni. {69} Kuma Allah ne Ya halicce ku, sa\'an nan Yanã karɓar rãyukanku, kuma daga gare ku akwai wanda ake mayarwã zuwa ga mafi ƙasƙncin rãyuwa, dõmin kada ya san kõme a bãyan dã ya zama mai ilmi. Lalle Allah ne Masani Mai ĩkon yi. {70} Kuma Allah Ya fifita sãshenku a kan sãshe a arziki. Sa\'an nan waɗanda aka fĩfĩta ba su zama mãsu mayar da arzikinsu a kan abin da hannãyensu na dãma suka mallaka ba, har su zama daidai a cikinsa. Shin fa, da ni\'imar Allah suke musu? {71} Kuma Allah Yã sanya muku mãtan aure daga kãwunanku, kuma Ya sanya muku daga mãtan aurenku ɗiyã da jĩkõki, kuma Ya arzũta ku daga abũbuwa mãsu dãɗi. Shin fa, da ƙarya suke yin ĩmãni, kuma da ni\'imar Allah sũ, suke kãfirta? {72}</string>
    <string name="aya1_32">(Allah), Wanda gudãnar da mulki yake ga hannunSa, Ya tsarkaka, kuma Shi Mai ĩko ne a kan kome. {1} Shi ne Wanda Ya halitta mutuwa da rãyuwa domin Ya jarraba ku, Ya nũna wãye daga cikinku ya fi kyãwon aiki, Shi ne Mabuwãyi, Mai gafara. {2} Shi ne wanda Ya halitta sammai bakawi, ɗabaƙõƙi a kan jũna, bã za ka ga goggociya ba a cikin halittar (Allah) Mai rahama. Ka sãke dũbawa, ko za ka ga wata ɓaraka? {3} Sa\'an nan ka sake maimaita, dũbãwa, ganinka zai komo maka, gajiyayye, ba da ganin wata naƙasa bã. {4} Kuma lalle Mun ƙawãta samar farko da fitillu, kuma Muka sanya su abin jifa ga shaiɗanu, kuma Muka yi musu tattalin azãbar Sa\'ĩr. {5} Kuma waɗanda suka kafirce wa Ubangjinsu na da azãbar Jahannama, tã munana ga zamanta makõmarsu. {6}</string>
    <string name="aya5_33">Nũhu) ya ce: \"Ya Ubangijina! Lalle ne, na kirãyi mutãnena, a cikin dare da yini.\" {5} \"To, amma kirana bai ƙãre su ba sai da, gudu (daga gare ni).\" {6} \"Kuma lalle ne ni, kõ da yaushe na kirãye su dõmin Ka gãfarta musu, sai su sanya yatsunsu a cikin kunnuwansu, su lulluɓe da tufãfinsu, su dõge ga yin laifi. Sun yi girman kai iyãkar girman kai.\" {7} \"Sa\'an nan lalle ne ni, na kira su, a bayyane.\" {8} \"Sa\'an nan lalle ne, na yi yẽkuwa sabõda su, kuma na gãna da su a cikin asĩri.\" {9} \"Shi na ce, \'Ku nẽmi gãfara daga Ubangijinku, lalle ne shi Ya kasance Mai gãfara ne.\" {10} \"Ya sako (girgijen) sama a kanku da ruwa mai ɓuɓɓuga.\" {11} \"Kuma ya yalwata muku game da dũkiya da ɗiya, Ya sanya muku (albarka) ga gõnaki, kuma Ya sanya muku koguna.\" {12} \"Me ya sãme ku, bã ku fãtar sãmun natsuwa daga Allah,\" {13} \"Alhãli kuwa, lalle ne, Ya halitta. ku, a cikin hãlãye?\" {14} \"Ba ku ga yadda Allah Ya halitta wasu sammai bakwai ɗabaƙõƙĩ a kan jũna ba?\" {15} \"Ya sanya watã a cikinsu, yana mai haske, Ya sanya rãnã babbar fitila?\" {16} \"Kuma Allah Ya tsirar da ku daga ƙasa (kamar ganye) tsirarwa.\" {17} \"Sa\'an nan Ya mayar da ku a cikinta, kuma Ya fitar da ku fitarwa.\" {18} \"Kuma Allah Ya sanya muku ƙasa shimfidaɗɗiya.\" {19} \"Dõmin ku shiga a cikinta, hanyõyi mãsu fãɗi.\" {20}</string>
    <string name="aya17_34">Ashe to bã zã su dũbãwa ba ga rãƙumã yadda aka halitta su? {17} Da zuwa ga sama yadda aka ɗaukaka ta? {18} Da zuwa ga duwãtsu yadda aka kafa su? {19} Da zuwa ga ƙasa yadda aka shimfiɗã ta? {20}</string>
    <string name="arom_k1">A. L̃. M̃. {1} An rinjãyi Rũmawa. {2} A cikin mafi kusantar ƙasarsu, kuma sũ, a bãyan rinjãyarsu, zã sn rinjãya. {3} A cikin\'yan shẽkaru. Al\'amari na Allah ne a gabãnin kõme da bãyansa, kuma a rãnar nan mũminai zã su yi farin ciki. {4} Da taimakon Allah Yanã taimakon wanda Yake so. Kuma Shĩ ne Mabuwãyi, Mai jin ƙai. {5} Wa\'adin Allah, Allah bã ya sãɓãwa ga wa\'adinsa, kuma amma mafi yawan mutãne ba su sani ba. {6} Sunã sanin bayyanannar rãyuwar dũniya, alhãli kuwa sũ shagalallu ne daga rãyuwar Lãhira. {7} Shin, ba su yi tunãni ba a cikin zukãtansu cẽwa Allah bai halitta sammai da ƙasa ba da abin da ke tsakãninsu, fãce da gaskiya da ajali ambatacce? Kuma lalle mãsu yawa daga mutãne kãfirai ne ga gamuwa da Ubangijinsu? {8}  Shin, kuma ba su yi tafiya ba, a cikin ƙasã dõmin su gani yadda aƙibar waɗanda ke a gabãninsu ta kasance? Sun kasance mafiya ƙarfi daga gare su kuma suka nõmi ƙasa suka rãya ta fiye da yadda suka raya ta, kuma manzanninsu suka je musu da hujjoji bayyanannu. Sabo da haka Allah ba Ya yiwuwa Ya zãlunce su, amma kansu suka kasance sunã zãlunta. {9} Sa\'an nan ãƙibar waɗannan da suka aikata mũgun aiki ta kasance mafi muni, wãtau sun ƙaryata game da ãyõyin Allah, kuma suka kasance sunã izgili da su. {10} Allah ne ke fãra yin halitta, sa\'an nan Ya sãke ta sa\'an nan zuwa gare Shi ake mayar da ku. {11} Kuma a rãnar da sa\'a ke tsayuwa, mãsu laifi zã su kãsa magana. {12} Kuma bã su da mãsu cẽto daga abũbuwan shirkinsu, kuma snn kasance mãsu kãfircẽwadaga abũbuwan shirkinsu. {13} Kuma a rãnar da Sa\'a ke tsayuwa, a rãnar nan mutãne ke farraba. {14} To, amma waɗanda suka yi ĩmãni, kuma suka aikata ayyukan ƙwarai to sũ anã faranta musu rãyuka, a cikin wani lambu. {15} Kuma waɗanda suka kãfirta, kuma suka ƙaryata, game da ãyõyinMu da kuma haɗuwa da Rãnar Lãhira, to, waɗancan anã halartar da su a cikin azãba. {16} Sabõda haka tsarkakẽwa ta tabbata ga Allah a lõkacin da kuke shiga maraice, da lõkacin da kuke shiga sãfiya. {17} Kuma Shĩ ne da gõdiya, a cikin sammai da ƙasã kuma da lõkacin yamma da lõkacin zawãli. {18} Yanã fitar da mai rai daga matacce kuma Yanã fitar da matacce daga mai rai, kuma Yanã rãyar da ƙasa a bãyan mutuwarta. Kuma haka ake fitar da ku. {19} Kuma akwai daga ãyõyinSa, Ya halitta ku daga turɓãya, sai gã ku kun zama mutum, kunã wãtsuwa. {20} Kuma akwai daga ãyõyinsa, Ya halitta muku mãtan aure daga kanku, dõmin ku natsu zuwa gare ta, kuma Ya sanya sõyayya da rahama a tsakãninku. Lalle a cikin wancan akwai ãyõyi ga mutãne mãsu yin tunãni. {21} Kuma akwai daga ãyõyinSa halittar sammai da ƙasã da sãɓã, war harsunanku, da launukanku. Lalle a cikin wannan akwai ãyõyi ga mãsu ilmi. {22} Kuma akwai daga cikin ãyõyinSa, barcinku a cikin dare da rãna, da nẽmanku ga falalarsa. Lalle a cikin wannan akwai ãyõyi ga mutãne mãsu saurãrãwa. {23} Kuma akwai daga cikin ãyõyinSa, Ya nũna muku walƙiya a kan tsõro da ɗammãni kuma Ya dinga saukar da ruwa daga sama Sa\'an nan Ya rãyar da ƙasã game da shi a bãyan mutuwarta. Lalle a cikin wannan akwai ãyõyi ga mutãne mãsu hankaltawa. {24} Kuma akwai daga ãyõyinsa, tsayuwar sama da asƙã bisa umurninsa, sa\'an nan idan Ya kira ku, kira ɗaya, daga ƙasã, sai gã ku kunã fita. {25} Kuma wanda ke cikin sammai da ƙasã Nãsa ne shi kaɗai. Dukansu mãsu tawãli\'u ne a gare Shi. {26} Kuma Shĩ ne Wanda Ya fãra halitta, sa\'an nan Ya sãke ta kuma sakẽwarta tã fi sauƙi a gare shi. Kuma Yanã da misãli wanda ya fi ɗaukaka a cikin sammai da ƙasã kuma Shĩ ne Mabuwãyi, Mai jin ƙai. {27} Ya bũga muku wani misãli daga kanku. Kõ kunã da abõkan tarẽwa, daga cikin bãyin da hannãyenku na dãma suka mallaka, a cikin arzikinku, watau ku zama daidai a ciki kunã tsõron su kamar tSõronku ga kanku? Haka dai Muke bayyana ãyõyi, daki-daki, ga mutãne mãsu hankaltawa. {28} Ã\'aha! waɗanda suka yi zã1unci sun bi son zũciyõyinsu, bã tãre da wani ilmi ba. To wãne ne zai shiryar da wanda Allah Ya ɓatar, kuma bã su da waɗansu mataimaka? {29} Sabõda haka, ka tsayar da fuskarka ga addini, kanã mai karkata zuwa ga gaskiya, halittar Allah da Ya halitta mutãne a kanta. Bãbu musanyãwa ga halittar Allah, wannan shĩ ne addini madaidaici kuma amma mafi yawan mutãne ba su sani ba. {30} Kunã mãsu mai da al\'amari gare Shi, kuma ku bĩ Shi dataƙawa, kuma ku tsayar da salla, kuma kada ku kasance daga mushirikai. {31} Wãtau waɗanda suka rarrabe addininsu kuma suka kasance ƙungiya-ƙungiya, kõwace ƙungiya tanã mai farin ciki da abin da ke a gare ta kawai. {32} Kuma idan cũta ta shãfi mutãne, sai su kirãyi Ubangijinsu, sunã mãsu mai da al\'amari gare Shi, sa\'an nan idan Ya ɗanɗana musu wata rahama daga gare Shi, sai gã wani ɓangare daga gare su sunã shirki da Ubangijinsu. {33} Dõmin su kãfirta dl abin da Muka bã su. To ku ji dãɗi kaɗan Sa\'an nan zã ku, sani. {34} Kõ Mun saukar da wani dalĩ li a gare su? Shi kuwa yanã magana da abin da suka kasance sunã shirkin da shi? {35} Kuma idan Muka ɗanɗana wa mutãne wata rahama, sai su yi farin ciki da ita kuma idan cũta ta sãme su, sabõda abin da hannayensu suka gabãtar, sai gã su sunã yanke ƙauna, {36} Shin, kuma ba su gani ba cẽwa Allah na shimfida arziki ga wanda Yake so kuma Yanã ƙuntatãwa? Lalle a cikin wancan akwai ãyõyi ga mutãne mãsu yin ĩmãni. {37} Sabõda haka ka bai wa zumu hakkinsa da miskĩnai da ɗan hanya, wannan shĩ ne alhẽri ga waɗanda ke nufin yardar Allah kuma waɗancan sũ ne mãsu sãmun babban rabo. {38} Kuma abin da kuka bãyar na riba dõmin ya ƙãru a cikin dũkiyar mutãne to, bã zai ƙãru ba, a wurin Allah. Kuma abin da kuka bãyar na zakka, kanã nufin yardar Allah to (mãsu yin haka) waɗancan sũ ne mãsu ninkãwa (ga dũkiyarsu). {39} Allah ne Wanda Ya halitta ku, sa\'an nan Ya azurta ku, sa\'an nan Ya matar da ku, sa\'an nan Ya rãyar da ku. Ashe, daga cikin abũbuwan shirkinku akwai wanda ke aikata wani abu daga waɗannan ahũbuwa? Tsarki ya tabbata ga Allah, kuma Ya ɗaukaka bisa ga abin da suke yi na shirki. {40} ¥arnã tã bayyana a cikin ƙasa da tẽku, sabõda abin da hannãyen mutãne suka aikata. Dõmin Allah Ya ɗanɗana musu sãshin abin da suka aikata, ɗammãninsu zã su kõmo. {41} Ka ce: "Ku tafi a cikin ƙasã sa\'an nan ku dũbi yadda ãƙibar waɗanda suka kasance a gabãninku ta kasance. Mafi yawansu sun kasance mãsu yin shirki." {42} Sabõda haka, ka tsayar da fuskarka ga addini madaidaici a gabãnin wani yini ya zo, bãbu makawa gare Shi daga Allah, a rãnar nan mutãne sunã tsãgẽwa (su rabu biyu). {43} Wanda ya kãfirta, to, kãfircinsa na kansa, kuma wanda ya aikata aikin ƙwarai, to, sabõda kansu suke yin shimfiɗa. {44} Dõmin Ya sãkã wa waɗanda suka yi ĩmãni, kuma suka aikata ayyukan ƙwarai, daga falalarSa. Lalle Allah bã Ya son kafirai. {45} Kuma akwai daga ãyõyinSa, ya aika iskõki mãsu bãyar da bushãra kuma dõmin Ya ɗanɗana muku daga rahamarSa, kuma dõmin jirãgen ruwa su gudãna da umurninSa, kuma dõmin ku nẽma daga falalarSa, fãtanku zã ku gode. {46} Kuma lalle Mun aiki waɗansu Manzanni a gabãninka, zuwa ga mutãnensu sai suka je musu da hujjõji, bayyanannu, sa\'an nan Muka azabtar da waɗanda suka yi laifi, kuma ya kasance tabbatacce taimakon mũminai wajibi ne a kan mu. {47} Allah ne Wanda ke aika iskõki, sai su mõtsar da girgije, sa\'an nan Ya shimfiɗa shi a cikin sama yadda Yake so, kuma Ya sanya shi wani ɓaɓɓake, sa\'an nan ka ga ruwa na fita daga tsakãninsa. Sa\'an nan idan Allah Ya sãmi waɗanda Ya so daga bãyinsa, Sai gã su suna bushãra da shi. {48} Kuma kõ da sun kasance a gabãnin a saukar da shi a kansu, kusa-kusa, sunã baƙin ciki hai bã su iya magana. {49} Sai ka dũbi alãmõmin rahamar Allah yadda Yake rãyar da ƙasã a bãyan mutuwarta. Lalle wannan (Mai wannan aiki), tabbas, Mai rãyar da halitta ne, kuma Shi Mai ikon yi ne a kan kõme. {50} Kuma lalle idan Mun aika wata iska, suka ganta fatsifatsi, lalle zã su yini a bãyansa sunã kãfirta. {51} Sabõda haka, kai, bã ka jiyar da matattu kira, kuma bã ka jiyar da kurãme kira idan sun jũya bãya sunã gudu. {52} Kuma ba ka zamo mai shiryar da makãfi ba daga ɓatarsu, bã ka jiyarwa fãce wanda ke yin ĩmãni da ãyõyinMu, watau sũ ne mãsu mĩƙa wuya, su sallama. {53} Allah ne Ya halitta ku daga rauni, sa\'an nan Ya sanya wani ƙarfi a bayan wani rauni, sa\'an nan Ya sanya wani rauni da furfura a bãyan wani ƙarfi, Allah na halitta abin da Ya so, kuma Shĩ ne Mai ilmi, Mai ĩkon yi, {54} Kuma a rãnar da Sa\'a ke tsayuwa, mãsu laifi na rantsuwã: Ba su zauna a cikin kabari ba fãce sã\'a guda. Kamar haka suka kasance anã karkatar da su. {55} Kuma waɗanda aka bai wa ilmi da ĩmãni suka ce: "Lalle, haƙĩƙa kun zauna a cikin Littãfin Allah, har zuwa rãnar tãyarwa, to, kuma wannan ita ce rãnar tãyarwar, kuma amma kũ, kun kasance ba ku sani ba." {56} To, a rãnar da uzurin waɗanda suka yi zãlunci bã ya amfaninsu, kuma bã a neman yardarsu. {57} Kuma lalle tabbas Mun buga kõwane irin misãli ga mutãne a cikin wannan Alƙur\'ãni, kuma lalle idan kã je musu da kõwace ãyã, lalle, waɗanda suka kãfirta zã su ce "Kũ, bã kõme kuke ba fãce mãsu barua." {58} Kamar haka Allah Yake shãfe haske a kan zukãtan waɗanda ba su sani ba. {59} Sabõda haka ka yi haƙuri lalle wa\'adin Allah gaskiya ne, kuma kada waɗanda bã su da yaƙĩni su sassabce maka hankali. {60}</string>
    <string name="an1biaa1_6">Hisãbin mutãne ya kusanta gare su, ahãli kuwa sunã a cikin gafala, sunã mãsu bijirẽwa. {1} Wani ambatõ daga Ubangijinsu sãbo, bã ya zuwa gare su fãce sun saurãre shi, alhãli kuwa sunã mãsu yin wãsa. {2} Sanã mãsu shagaltacin zukãtansu, kuma su asirta gãnãwa: Waɗanda suka yi zãlunce (sunã cẽwa) \"Wannan bã Kõwa ba ne fãce mutum misãlinku. Shin, to, kunã jẽ wa sihiri, ahãli kuwa kũ, kunã fahimta?\" {3} Ya ce: \"Ubangijina Yanã sanin magana a cikin sama da ƙasa kuma Shi ne Mai ji, Masani.\" {4} Ã\'a, suka ce: \"Yãye-yãyen mafarki ne. Ã\'a, yã ƙirƙira shi ne. Ã\'a, shi mawãƙi ne. Sai ya zo mana da wata ãyã kamar yadda aka aiko manzanni na farko.\" {5} Wata alƙarya da Muka halaka ta a gabãninsu, ba ta yi ĩmãni ba. Shin, to, sũ, sunã yin ĩmãni? {6}</string>
    <string name="an2biaa7_10">" Kuma ba Mu aika ba a gabãninka fãce mazãje, Munã yin wahayi zuwa gare su. Ku tambayi ma\'abũta ambato idan kun kasance ba ku sani ba. {7} Kuma ba Mu sanya su jiki, bã su cin abin ci ba, kuma ba su kasance madawwama ba. {8} Sa\'an nan kuma Muka gaskata musu alkawari; sai Muka tsẽrar da su da wanda Muke so, kuma Muka halakar da mãsu yawaitãwa. {9} Lalle haƙĩƙa Mun saukar da wani littãfi zuwa gare ku, a cikinsa akwai ambatonku. Shin, to, bã ku hankalta? {10}"</string>
    <string name="an3biaa11_15">" Kuma da yawa Muka karya wata alƙarya tã kasance mai zãlunci, kuma Muka ƙãga halittar waɗansu mutãne na dabam a bãyanta. {11} Sai a lõkacin da suka hangi azãbarMu, sai gã su sunã gudu daga gare ta. {12} \"Kada ku yi gudu. Ku kõmo zuwa ga abin da aka ni\'imtar da ku a cikinsa da gidãjenku tsammãninku anã tambayar ku.\" {13} Suka ce: \"Kaitonmu! Lalle mũ ne muka kasance mãsu zãlunci.\" {14} Sa\'an nan waccan ba ta gushe ba, ita ce da\'awarsu har Muka mayar da su girbabbu, bitattu. {15}"</string>
    <string name="an4biaa16_18">" Kuma ba Mu halitta sama da ƙasa da abin da ke a tsakãninsu Muna Mãsu wãsã ba. {16} Da Mun yi nufin Mu riƙi wani abin wãsa dã Mun riƙe shi daga gunMu, idan Mun kasance mãsu aikatãwa. {17} Ã\'a, Munã jĩfa da gaskiya a kan ƙarya, sai ta darkãke ta, sai ga tã halakakka. Kuma bone yã tabbata a gare ku sabõda abin da kuke siffantãwa. {18}"</string>
    <string name="an5biaa19_20">" Kuma shĩ ne da mallakar wanda yake a cikin sammai da ƙasa. Kuma waɗanda suke wurinSa (watau malã\'iku), bã su yin girman kai ga ibãdarSa. kuma bã su gajiya. {19} Sunã tasbĩhi dare da rãnã, bã su yin rauni. {20}"</string>
    <string name="an6biaa21_23">" Kõ (kãfirai) sun riƙi waɗansu abũbuwan bautãwa ne ga ƙasã, su ne mãsu tãyarwa (gare su)? {21} Dã waɗansu abũbuwan bautawa sun kasance a cikinsu (sama da ƙasa) fãce Allah, haƙĩƙa dã su biyun sun ɓãci. Sabõda haka tsarki ya tabbata ga Allah Ubangijin Al\'arshi daga abin da suke siffantãwa. {22} Bã a tambayar Sa ga abin da Yake aikatãwa, alhãli kuwa sũanã tambayar su. {23}"</string>
    <string name="an7biaa24_29">" Kõ sun riƙi waɗansu abũbuwan bautãwa baicinSa? Ka ce: \"Ku kãwo hujjarku, wannan shi ne ambaton wanda yake tãre da ni, kuma shi ne ambaton wanda yake a gabãnĩna. Ã\'a, mafi yawansubã su sanin gaskiya, sabõda haka sũ mãsu bijirẽwa ne.\" {24} Kuma ba Mu aiki wani Manzo ba a gabãninka fãce Munã yin wahayi zuwa gare shi, cẽwa \"Lalle ne Shi, bãbu abin bautãwa fãce Nĩ, sai ku bauta Mini.\" {25} Kuma suka ce: \"Mai rahama ya riƙi ɗã.\" Tsarkinsa, ya tabbata! Ã\'a, (malã\'iku) bãyi ne mãsu daraja. {26} Bã su gabãtarSa da magana, kuma su da umurninSa suke aiki. {27} Yanã sanin abin da yake gaba gare su da abin da yake a bãyansu, kuma bã su yin cẽto fãce ga wanda Ya yarda, kuma sũmasu sauna ne sabõda tsõronSa. {28} Kuma wanda ya ce daga gare su, \"Lalle nĩ abin bautãwa ne baicinSa,\" to, wannan Munã sãkã masa da, Jahannama. Kamar haka Muke sãkã wa azzãlumai. {29}"</string>
    <string name="an8biaa30_33">" Shin kuma waɗanda suka kãfirta ba, su gani da cẽwa lalle sammai da ƙasa sun kasance ɗinke, sai Muka bũɗe su, kuma Muka sanya dukan kome mai rai daga ruwa? Shin, bã zã su yi ĩmãni ba? {30} Kuma Mun sanya tabbatattun duwãtsu a cikin ƙasa dõmin kada ta karkata da su kuma Mun sanya ranguna, hanyõyi, a cikinsu (duwãtsun), tsammãninsu sunã shiryuwa.{31} Kuma Mun sanya sama rufi tsararre, alhãli kuwa su daga ãyõyinta mãsu bijirẽwa ne. {32} Kuma shĩ ne wanda Ya halitta dare da yini da rãnã da watã dukansu a cikin wani sarari suKe iyo. {33}"</string>
    <string name="an9biaa34_35">" Kuma ba Mu sanya dawwama ga wani mutum ba, a gabãninka. Shin to idan ka mutu to sũ ne madawwama? {34} Kõwane rai mai ɗanɗanar mutuwa ne. Kuma Munã jarraba ku da sharri da alhẽri dõmin fitina. Kuma zuwa gare Mu ake mayar da ku. {35}"</string>
    <string name="an10biaa36_41">" Kuma idan waɗanda suka kãfirta suka gan ka, bã su riƙon ka fãce da izgili (sunã cẽwa), \"Shin, wannan ne ke ambatar gumãkanku?\" Alhãli kuwa sũ, ga ambatar Mai rahama, mãsu kãfirta ne. {36} An halitta mutum daga gaggãwa, zan nũna muku ãyõyiNa. Sabõda haka kada ku nẽmiyin gaggãwa. {37} Kuma sunã cẽwa, \"A yaushe wannan wa\'adi zai tabbata, idan kun kasance mãsu gaskiya?\" {38} Dã waɗanda suka kãfirta sunã sanin lõkacin da bã su kange wuta daga fuskõkinsu, kuma haka daga bãyayyakinsu, alhãli kuwa ba su zama ana taimakon su ba. {39} Ã\'a, tanã jẽ musu bisa ga auke sai ta ɗimautar da su, sa\'an nan bã su iya mayar da ita, kuma ba su zama anã yi musu jinkiri ba. {40} Kuma lalle ne, haƙĩƙa, an yi izgili ga waɗansu Manzanni daga gabãninka, sai abin da suka kasance sunã izgili da shi ya auku ga waɗanda suka yi izgilin daga gare su. {41}"</string>
    <string name="an11biaa42_47">" Ka ce: \"Wãne ne yake tsare ku a dare da yini daga Mai rahama?\" Ã\'a, sũ mãsu bijirẽwa ne daga ambaton Ubangijinsu. {42} Ko kuwa sunã da waɗansu abũbuwan bautãwa waɗanda ke tsare su, daga gare Mu? Bã su iya taimakon kansu kuma ba su kasance anã abũtar su ba daga gareMu. {43} Ã\'a, Mun yalwata wa waɗannan da ubanninsu ni\'imarMu, har rãyuwa ta yi tsawo a kansu. Shin, to, bã su ganin cẽwa lalle Mũ, Munã je wa ƙasarsu, Munã rage ta daga sãsanninta? Shin, to, su ne marinjaya? {44} Ka ce: \"Abin sani, inã yi muku gargaɗi kawai da wahayi,\" kuma kurma ba ya jin kira a lõkacin da ake yi musu gargaɗi. {45} Kuma haƙĩƙa idan wata iska daga azãbar Ubangiji ta shãfe su, haƙĩƙa sunã cẽwa, \"Yã kaitonmu! Lalle mũ ne muka kasance mãsu zãlunci.\" {46} Kuma Munã aza ma\'aunan ãdalci ga Rãnar ¡iyãma, sabõda haka ba a zãluntar rai da kõme. Kuma kõ dã ya kasance nauyin ƙwãya daga kõmayya ne Mun zo da ita. Kuma Mun isa zama Mãsu hisãbi. {47}"</string>
    <string name="an12biaa48_50">" Kuma lalle, haƙĩƙa, Mun kãwo wa Mũsã da Hãrũna Rarrabewa da haske da ambato ga mãsu aiki da taƙawa. {48} Waɗanda suke tsãron Ubangijinsu a fake, alhãli kuwa sũ, mãsu sauna ne daga Sa\'a. {49} Kuma wannan ambato ne mai albarka Mun saukar da shi. Shin, to, kũ mãsu musu ne gare shi? {50}"</string>
    <string name="an13biaa51_73">" Kuma lalle haƙĩƙa Mun kãwo wa Ibrãhĩm shiryuwarsa daga gabãni, kuma Mun kasance Masana gare shi. {51} Ya ce wa ubansa da mutanensa, \"Mẽne ne waɗannan mutummutumai waɗanda kuke mãsu lazimta a kansu?\" {52} Suka ce: \"Mun sãmi Ubanninmu mãsu lazimta a kansu.\" {53} Ya ce: \"Lalle, haƙĩƙa, kun kasance kũ da Ubanninku a cikin ɓata bayyananna.\" {54} Suka ce: \"Shin kã zo mana da gaskiya ne, Kõ kuwa kai kanã daga mãSu wãsã ne?\" {55} Ya ce: \"Ã\'a, Ubangijinku Shi ne Ubangijin sammai da ƙasa, wanda Ya ƙãga halittarsu. Kuma Ni inã daga mãsu shaida a kan haka.\" {56} \"Kuma inã rantsuwa da Allah, lalle zan yi wani shiri ga gumãkanku a bãyan kun jũya kunã mãsu bãyar da bãya.\" {57} Sai ya sanya su guntu-guntu fãce wani babba gare su, tsammãninsũ sunã Kõmãwa zuwa gare shi. {58} Suka ce: \"Wane ne ya aikata wannan ga gumãkanmu? Lalle shĩ, haƙĩƙa, yanã daga azzãlumai.\" {59} Suka ce: \"Mun ji wani saurayi yanã ambatar su. Anã ce masa Ibrahĩm.\" {60} Suka ce: \"To, ku zo da shi a kan idanun mutãne, tsammãnin su zã su bãyar da shaida.\" {61} Suka ce: \"Shin kai ne ka aikata wannan ga gumãkanmu? Yã Ibrahĩm!\" {62} Ya ce: \"Ã\'a, babbansu, wannan, shĩ ya aikata, shi. Sai ku tambaye su idan sun kasance sunã yin magana.\" {63} Sai suka kõma wa jũnansu suka ce: \"Lalle ne kũ, kũ ne azzãlumai.\" {64} Sa\'an nan kuma aka sunkuyar da su a kan kãwunansu (sukace,) \"Lalle, haƙĩƙa, kã sani waɗannan bã su yin magana.\" {65} Ya ce: \"Shin to, kunã bautã wa abin da, bã ya, amfãnin ku da Kõme kuma bã ya cũtar da ku baicin Allah?\" {66} \"Tir da ku, kuma da abin da kuke bauta wa, baicin Allah! Shin to, bã ku hankalta?\" {67} Suka ce: \"Ku ƙõne shi kuma ku taimaki gumãkanku, idan kun kasance mãsu aikatãwa.\" {68} Muka ce: \"Yã wuta! Ki kasance sanyi da aminci ga Ibrahĩm.\" {69} Kuma suka yi nufin wani mũgun shiri da shi, sai Mukasanya su mafiya hasãra. {70} Kuma Muka tsẽrar da shi da Lũɗu zuwa ga ƙasar nan wadda Muka sanya albarka a cikinta ga tãlikai. {71} Kuma Muka ba shi Is\'haka da Ya\'aƙuba a kan daɗi alhãli kuwa dukansu Mun sanya su sãlihai. {72} Kuma Muka sanya su shugabanni, sunã shiryarwa da umurninMu. Kuma Muka yi wahayi zuwa gare su da ayyukan alhẽri da tsayar da salla da bãyar da zakka. Kuma sun kasance mãsu bauta gare Mu. {73}"</string>
    <string name="an14biaa74_75">" Kuma Lũɗu Mun bã shi hukunci da ilmi. Kuma Mun tsĩrar da shi daga alƙaryar nan wadda ke aikata mũnãnan ayyuka. Lallesũ, sun kasance mutãnen mũgun aiki, fãsiƙai. {74} Kuma Muka shigar da shi a cikin rahamarMu. Lalle ne shĩ, yanã daga sãlihai. {75}"</string>
    <string name="an15biaa76_77">" Kuma Nũhu, a sa\'ad da ya yi kira a gabãni, sai Muka karɓa masa, sa\'an nan Muka tsirar da shi da mutãnensa daga baƙin ciki mai girma. {76} Kuma Muka taimake shi daga mutãnen nan waɗanda suka ƙaryata da ãyõyinMu. Lalle ne sũ, sun kasance mutãnen mugun aiki. Sai Muka nutsar da su gabã ɗaya. {77}"</string>
    <string name="an16biaa78_82">" Kuma Dãwũda da Sulaimãn sa\'ad da suke yin hukunci a cikin sha\'anin shũka a lõkacin da tumãkin mutãne suka yi kiĩwon dare a cikinsa. Kuma Mun kasance Mãsu halarta ga hukuncinsu. {78} Sai Muka fahimtar da ita (mats\'alar) ga Sulaiman. Kuma dukansu Mun bã su hukunci da ilmi kuma Muka hõre duwatsu tãre da Dãwũda, sunã tasbĩhi, da tsuntsãye. Kuma Mun kasance Mãsu aikatãwa. {79} Kuma Muka sanar da shi sana\'ar wata tufa sabõda ku dõmin ya tsare ku daga makãminku. To, shin, ku mãsu gõdẽwa ne? {80} Kuma (Muka hõre) wa Sulaimãn iska mai tsananin bugãwa, tanã gudãna da umuruinsa zuwa ga ƙasar nan wadda Muka sanya albarka a cikinta. Kuma Mun kasance Masana ga dukkan Kõme. {81} Kuma daga Shaiɗannu (Mun hõre) wanda ke nutso sabõda shi. Kuma sunã yin wani aiki baicin wancan. Kuma Mun kasance Mãsu tsaro a gare su. {82}"</string>
    <string name="an17biaa83_84">" Kuma da Ayyũba a sã\'ad da ya yi kiran Ubangijinsa, (ya ce:) \"Lalle nĩ, cũta ta shãfe ni, alhãli kuwa Kai ne Mafi rahamar mãsu rahama.\" {83} Sai Muka karɓa masa, sa\'an nan Muka kuranye abin da ke a gare shi na cũta, kuma Muka kãwo masa mutãnesa da kwatank wacinsu tãre da su, sabõda rahama daga wurinMu da tunãtarwa ga mãsu ibãda. {84}"</string>
    <string name="an18biaa85_86">" Kuma da Ismãĩla da Idrĩsa da Zulkifli, dukansu sunã daga mãsu haƙuri. {85} Kuma Muka shigar da su a cikin rahamarMu. Lalle ne, sunã daga sãlihai. {86}"</string>
    <string name="an19biaa87_88">" Kuma mai kifi a sã\'ad da ya tafi yanã mai hushi, sai ya yi zaton cẽwa ba zã Mu ƙuƙunta masa ba. Sai ya yi kira a cikin duffai cẽwa, \"Bãbu abĩn bautãwa fãce Kai. Tsarki ya tabbata a gare Ka. Lalle ne nĩ, na kasance daga azzãlumai.\" {87} Sai Muka karɓa masa kuma Muka tsĩrar da shi daga baƙin ciki. Kamar haka ne Muke tsĩrarda masu ĩmãni. {88}"</string>
    <string name="an20biaa89_90">" Kuma da Zakariyya a sa\'ad da ya kirãyi Ubangijinsa cẽwa, \"Ya Ubangiji! Kada Ka bar ni makaɗaici alhãli kuwa Kai ne Mafi alhẽrin mãsu gãdo.\" {89} Sai Muka karɓa masa kuma Muka kyautata masa mãtarsa. Lalle ne sũ, sun kasance sunã gudun tsẽre zuwa ga ayyukan alhẽri. Kuma sunã kiran Mu a kan kwaɗayi da fargaba. Kuma sun kasance mãsu saunar (aikata sãɓo) gare Mu. {90}"</string>
    <string name="an21biaa_91">" Kuma da wadda ta tsare farJinta daga alfãsha. Sai Muka hũra a cikinta daga rũhinMu. Kuma Muka sanya ta ita da ɗanta wata ãyã ga dũniya. {91}"</string>
    <string name="an22biaa92_94">" Lalle ne wannan ita ce al\'ummarku ta zama al\'umma guda, kuma Nĩ ne Ubangijinku. Sai ku bauta Mini. {92} Kuma suka kakkãtse al\'amarinsu a tsakaninsu. Dukan Kõwanensu mãsu Kõmõwa zuwa gare Ni {93} Dõmin wanda ya aikata daga ayyukan kwarai alhãli kuwa yanã mai ĩmãni, to, bãbu musu ga aikinsa, kuma Mu Mãsu rubũtãwa gare shi ne. {94}"</string>
    <string name="an23biaa95_100">" Kuma hananne ne a kan wata alƙarya da Muka halakar cẽwa lalle sũ, bã su kõmõwa. {95} Har sa\'ad da aka bũde Yãjũju da Mãjũju alhãli kuwa sunã gaggãwa daga kõwane tudun ƙasa. {96} Kuma wa\'adin nan tabbatacce ya kusanto, sai gã ta idãnun waɗanda suka kãfirta sunã bayyanannu, (sunã cẽwa), \"Yã kaitonmu! Haƙĩƙa mun kasance a cikin gafala daga wannan! Ã\'a, mun kasance dai mãsu zãlunci!\" {97} (A ce musu) \"Lalle ne, kũ da abin da kuke bautãwa, baicin Allah makãmashin Jahannama ne. Kũ mãsu tusgãwa gare ta ne.\" {98} Dã waɗannan (abũbuwanbautãwar) sun kasance abũbuwan bautãwar gaskiya ne, dã ba su tusga mata ba, alhãli kuwa dukansu madawwama a cikinta ne. {99} Sunã da wata hargõwa a cikinta, alhãli kuwa sũ, a cikinta, bã su saurãren kõme. {100}"</string>
    <string name="an24biaa101_103">" Lalle ne waɗanda kalmar yabo tã gabãta a garẽ su daga garẽ Mu, waɗannan waɗanda ake nĩsantarwa daga barinta ne. {101} Bã su jin sautin mõtsinta alhãli kuwa sũ madawwamãne a cikin abin da rãyukansu suka yi marmarinsa. {102} Firgitar nan mafi girma, bã zã ta baƙantã musu rai ba. Kuma malã\'iku na yi musu marãba (sunã cẽwa) \"Wannan yininku nẽ wanda kuka kasance anã yi muku wa\'adi da shi.\" {103}"</string>
    <string name="an25biaa104_106">" A rãnar da Muke naɗe sãma kamar neɗẽwar takarda ga abũbuwan rubũtãwa kamar yadda Muka fãra a farKon halitta Muke mãyar da ita. Wa\'adi ne a Kanmu. Lalle ne Mun kasance Mãsu aikatãwa. {104} Kuma lalle haƙĩƙa Mun rubũta a cikin Littãfi baicin Ambato (Lauhul Mahfũz) cẽwa ƙasã, bayĩNa sãlihai, sunã gãdonta. {105} Lalle ne a cikin wannan (Alƙur\'ãni), haƙĩƙa, akwai iyarwa (ga maganar da ta gabãta ga waɗansu mutãne mãsu ibãda. {106}"</string>
    <string name="an26biaa107_112">" Kuma ba Mu aike ka ba fãce dõmin wata rahama ga talikai. {107} Ka ce: \"Abin sani kawai, anã yin wahayi zuwa gare ni ne, cẽwa, lalle ne, Abin bautãwarku, Abin bautãwa ne Guda. To shin kũ mãsu mĩƙa wuya ne?\" {108} Sa\'an nan idan suka jũya, to, ka ce: \"Nã sanar da ku, a kan daidaita, kuma ban sani ba, shin, abin da ake yi muku wa\'adi makusanci ne Kõ kuwa manĩsanci?\" {109} \"Lalle ne Shĩ (Allah) Yanã sanin bayyane daga magana, kuma Yanã sanin abin da kuke ɓõyẽwa. {110} \"Kuma ban sani ba, tsammãninsa ya zama fitina a gare ku, kõ kuma don jin dãɗi, zuwa ga wani ɗan lõkaci.\" {111} Ya ce: \"Yã Ubangiji! Ka yi hukunci da gaskiya. Kuma Ubangijinmu Mai rahama ne Wanda ake nẽman taimakonSa a kan abinda kuke siffantãwa.\" {112}"</string>
    <string name="fantitl">Daga ayoyin Alkur\'ani</string>
    <string name="fantitl2">Wasu daga cikin ayoyin Halittar Allah Ta’ala a cikin sammai da qasa</string>
    <string name="turnlang">Canza yaren</string>
    <string name="sharefacebook">Raba mahadar app din (Facebook)</string>
    <string name="sharetwitter">Raba mahadar app din (Twitter)</string>
    <string name="sharegmail">Raba mahadar app din (Gmail)</string>
    <string name="sharewhatapp">Raba mahadar app din (What\'s App)</string>
    <string name="shareinstagram">Raba mahadar app din (Instagram)</string>
    <string name="sharetumblr">Raba mahadar app din (Tumblr)</string>
    <string name="shareviber">Raba mahadar app din (Viber)</string>
    <string name="sharelinkedin">Raba mahadar app din (Linkedin)</string>
    <string name="sharesnapchat">Raba mahadar app din (Snapchat)</string>
    <string name="shareskype">Raba mahadar app din (Skype)</string>
    <string name="sharetelegram">Raba mahadar app din (Telegram)</string>
    <string name="sharereddit">Raba mahadar app din (Reddit)</string>
    <string name="dialog_title">Wani sabon version yana samuwa</string>
    <string name="dialog_message">Akwai sabon sigar app din, don Allah danna ƙasa don sabunta sabon sigar.</string>
    <string name="dialog_positive_button_title">Sabuntawa</string>
    <string name="slide_to_cancel">Ja don sokewa</string>
    <string name="hold_button_to_record">Fara rikodi</string>
    <string name="hold_button_to_record2">Lokacin yin rajista, da fatan za a ci gaba da taɓa</string>
    <string name="fetchs">Hadin Intanet</string>
    <string name="wifion">WIFI</string>
    <string name="records">bayanan</string>
    <string name="settingss">Saituna</string>
    <string name="store_records_public">Adana bayanan a cikin babban fayil na jama\'a</string>
    <string name="record_in_stereo">Sautin sitiriyo</string>
    <string name="keep_screen_on">Karka kashe allo yayin yin rikodi</string>
    <string name="total_duration">Jimlar Lokacin rikodin: %s</string>
    <string name="total_record_count">Jumillar adadin records: %d</string>
    <string name="available_space">Samun sarari: %s</string>
    <string name="delete_all">Share duk rikodin</string>
    <string name="warning">Gargadi!</string>
    <string name="delete_record">Matsa zuwa (Sake Bin Bin) %s</string>
    <string name="delete_all_records">Share duk records da kuma ba za a iya samun su sake?</string>
    <string name="all_records_deleted">An yi nasarar share dukkan bayanan</string>
    <string name="failed_to_delete_all_records">Ba a yi nasarar share duk bayanan ba</string>
    <string name="please_select_record_to_share">Da fatan za a zabi ko yin rikodin fayil mai sauti don rabawa</string>
    <string name="record_name">sabon suna</string>
    <string name="recording">Rajista: %s</string>
    <string name="recording_is_on">Rikodin na kunne</string>
    <string name="recording_progress">Rijista …</string>
    <string name="recording_paused">rikodin an dakatar da shi</string>
    <string name="playback">Wasa: %s</string>
    <string name="no_records">Bayanan babu komai a ciki.</string>
    <string name="no_bookmarks">Alamomin babu komai a ciki.</string>
    <string name="bookmarks">Alamomin</string>
    <string name="share_record">Raba Rajista: %s</string>
    <string name="import_progress">Ana shigo da fayel din…</string>
    <string name="record_processing">Ana aiwatar da fayil ɗin …</string>
    <string name="app_settings">Saitunan sauti:</string>
    <string name="recording_settings">Saitin Rikodi:</string>
    <string name="other_settings">Sauran:</string>
    <string name="today">Yau</string>
    <string name="yesterday">jiya</string>
    <string name="btn_save">adana fayil ɗin</string>
    <string name="btn_savee">An dai sauya suna cikin nasara</string>
    <string name="btn_cancel">An soke</string>
    <string name="btn_cancell">Sunan canji soke</string>
    <string name="btn_c">An soke share fayil ɗin</string>
    <string name="btn_cc">Sharewa</string>
    <string name="btn_ccc">An share fayil cikin nasara</string>
    <string name="btn_cccc">Soke Delete fayiloli</string>
    <string name="btn_ccccc">An yi nasarar share dukkan bayanan</string>
    <string name="btn_cancelll">ƙarewa</string>
    <string name="btn_yes">Ee</string>
    <string name="btn_no">A\'a</string>
    <string name="btn_play">Run da fayil player</string>
    <string name="error_unknown">Ba a sani ba kuskure</string>
    <string name="error_cant_create_file">Ba za a iya ƙirƙirar fayil ba</string>
    <string name="error_invalid_output_file">Fayil ɗin fitarwa bai da inganci</string>
    <string name="error_file_exists">Fayil tare da wannan sunan ya riga ya kasance!</string>
    <string name="error_failed_to_rename">Ba a yi nasarar sake sunan rajista!</string>
    <string name="error_failed_to_init_recorder">An kasa fara rakodi</string>
    <string name="error_failed_to_init_player">An kasa farawa</string>
    <string name="error_player_data_source">Mai kunnawa baya iya karanta fayel</string>
    <string name="error_unable_to_read_sound_file">An kasa kunna fileyar mai saurare</string>
    <string name="error_permission_denied">A request ga izinin da aka hana</string>
    <string name="recordtoast">Lokacin da aka yi rikodin shi ne:</string>
    <string name="request">Request ko feedback</string>
    <string name="email_clients_not_found">Ba a sami imel ba</string>
    <string name="send_email">Aika ta e-mail …</string>
    <string name="open_record_with">Bude %s tare da</string>
    <string name="delete">Sharewa</string>
    <string name="rename">Sake suna</string>
    <string name="open_with">bude ta amfani da</string>
    <string name="download">Zazzagewa</string>
    <string name="share">Raba</string>
    <string name="ask_to_rename">Nuna cikin Sake suna maganganu bayan tsayawa rikodi</string>
    <string name="record_deleted_successfully">An share fayil cikin nasara</string>
    <string name="need_write_permission">App ɗin yana buƙatar izini don samun damar ajiya na jama\'a. Idan ba a ba da izini ba, ana adana rajistan ayyukan a cikin directory ɗin don aikace-aikacen</string>
    <string name="rec_name">Suna:</string>
    <string name="rec_format">format:</string>
    <string name="rec_duration">duration:</string>
    <string name="rec_size">girman:</string>
    <string name="rec_location">Wurin fayil:</string>
    <string name="naming">suna:</string>
    <string name="private_dir_warning">Za a adana rajistan ayyukan a cikin jagorar don aikace-aikacen kuma ba a bayyane ga sauran aikace-aikacen ba</string>
    <string name="public_dir_warning">Za a adana rajistan ayyukan a cikin tsarin da aka raba a kan na\'urarka wanda yake bayyane ga sauran aikace-aikace</string>
    <string name="btn_ok">KO</string>
    <string name="btn_deny">kar a yarda</string>
    <string name="btn_allow">ba da damar</string>
    <string name="error_process_waveform">A waveform ba za a iya kõma</string>
    <string name="records_was_removed">Ba a sami wasu fayilolin log ɗin a cikin directory ɗin log ɗin ba. Yana yiwuwa an cire ko kuma koma.</string>
    <string name="dont_ask_again_rename">Kada ku yi tambaya ga sake suna sake</string>
    <string name="error_lost_records">An share wasu bayananku ko kuma an motsa su</string>
    <string name="delete_record_forever">Share rajista %s na har abada?</string>
    <string name="restore_record">Dawo da log %s?</string>
    <string name="empty">fanko</string>
    <string name="record_moved_into_trash">An koma rikodin zuwa shara ɗin kwandon shara</string>
    <string name="record_restored_successfully">Dawo da rajistar nasarar</string>
    <string name="rec_frequency">firekanshi:</string>
    <string name="trash">Wastebasket</string>
    <string name="trash_info">Rikodin da aka matsar da Shara za a cire su har abada a cikin kwanaki 60.</string>
    <string name="error_no_available_space">Babu sarari samuwa!</string>
    <string name="rec_created">An kirkiro:</string>
    <string name="sourah30">Sorah Ar-Room (The Romans)</string>
    <string name="h3535">Ya ce: \'yan aljanna suna ganin mutanen dakuna a saman su. Kamar yadda suke gani (taurari na nesa) a cikin sararin sama, Daga gabas ko yamma, don bambance tsakanin su</string>
    <string name="info">informations</string>
    <string name="cancel_rec">An soke rajista</string>
    <string name="delete_all2">Share duka</string>
    <string name="lost_records">records rasa</string>
    <string name="btn_details">da cikakken bayani</string>
    <string name="card_aya1">Aya ta {33}</string>
    <string name="error_failed_access_to_storage">Ba a yi nasarar samun damar fayil ajiya</string>
    <string name="downloading_cancel">Soke download</string>
    <string name="downloading_success">Sauke a kan download directory %s</string>
    <string name="downloading_failed">Rashin nasara Sauke: %s</string>
    <string name="downloading">Sauke: %s</string>
    <string name="by_date">By kwanan (mafi yawan \'yan)</string>
    <string name="by_date_desc">By kwanan (mafi tsufa)</string>
    <string name="by_name">By sunan (A-Z)</string>
    <string name="by_name_desc">By sunan (Z-A)</string>
    <string name="by_duration">By duration (A tallest)</string>
    <string name="by_duration_desc">By duration (guntu)</string>
    <string name="delete_this_record">Share wannan rikodin?</string>
    <string name="all_records_deleted_successfully">An yi nasarar share dukkan bayanan</string>
    <string name="h10iiiiii">Kuma ina ce: Babu daya ne mafi alhẽri daga Jonas Ibn Matta.</string>
    <string name="h2_2">Allah zai tabbatar da cewa duk wanda ya yi qoqari a hanyar shi ba zai fita daga gidansa ba sai don qoqari a tafarkinsa da gaskata maganarsa, Don sanya shi shiga sama, ko mayar da shi gidansa, Ko kuma ka dawo da shi gidansa da abin da ya samu.</string>

    <string-array name="theme_colors2">
        <item>Jigo Blue Grey</item>
        <item>Jigo Baƙar fata</item>
        <item>Jigo Teal</item>
        <item>Jigo Blue</item>
        <item>Jigo Purple</item>
        <item>Jigo ruwan hoda</item>
        <item>Jigo Orange</item>
        <item>Jigo Jan</item>
        <item>Jigo Brown</item>
        <item>Jigo Green</item>
        <item>Jigo Grey</item>
        <item>Jigo Indigo</item>
        <item>Jigo Haske Shuɗi</item>
        <item>Jigo Haske Green</item>
        <item>Jigo Haske Lemun tsami</item>
    </string-array>

    <string-array name="formats">
        <item>Format: MP3</item>
        <item>Format: Wav</item>
    </string-array>

    <string-array name="sample_rates">
        <item>Sample rate: 8000</item>
        <item>Sample rate: 16000</item>
        <item>Sample rate: 32000</item>
        <item>Sample rate: 44100</item>
        <item>Sample rate: 48000</item>
    </string-array>

    <string-array name="bit_rates">
        <item>Bitrate: 24kbps</item>
        <item>Bitrate: 48kbps</item>
        <item>Bitrate: 96kbps</item>
        <item>Bitrate: 128kbps</item>
        <item>Bitrate: 192kbps</item>
    </string-array>
    <string name="about_play_store2">Our wasu appsا</string>
    <string name="internet_satalite">Jerin haɗin Intanet</string>
    <string name="quran_karem">Alkur\'ani mai girma</string>
    <string name="refresh">Refresh</string>
    <string name="find">gano</string>
    <string name="share_via">Raba ta</string>
    <string name="copy_link">Kwafi mahada</string>
    <string name="copied_to_clipboard">Kofe zuwa allo mai rike takarda</string>
    <string name="site_quran">Holy Quran yanar</string>
    <string name="qna_maka">Makka live</string>
    <string name="qna_suna">The Sunnar Annabi live</string>
    <string name="vidio_maka">Tashar kur\'ani mai tsarki ta watsa shirye-shirye kai tsaye daga Makka a cikin babban masallacin cikin harshen larabci.</string>
    <string name="vidio_souna">Tashar Sunnah ta watsa shirye-shirye kai tsaye daga Madina a cikin Masallacin Annabi cikin harshen larabci.</string>

        <string name="error_on_recording">Kuskuren Rijista!</string>
        <string name="recording_feature_disabled">An kashe fasalin yin rikodi</string>
        <string name="selected">%d zaba</string>
        <string name="processing_canceled">An soke sarrafawa</string>
        <string name="record_calculation">Lissafin waveform&#8230;</string>
        <string name="restore">mayar</string>
        <string name="dont_ask_again">kar ka sake tambaya</string>
        <string name="downloading_success_and_fail_count">%d an zazzage rikodin cikin nasara kuma %d sun kasa saukewa</string>
        <string name="moving_records_success_and_fail_count">%d bayanan sun motsa cikin nasara kuma %d sun kasa motsawa</string>
        <string name="move_record_success">%s an koma cikin kundin adireshin sirri na aikace-aikacen</string>
        <string name="move_record_failed">Ba a yi nasarar motsawa ba: %s</string>
        <string name="downloading_failed_file_already_exists">An kasa saukewa. Fayil mai suna %s ya riga ya wanzu</string>
        <string name="selected_records_moved_into_trash">An matsar da fayilolin da aka zaɓa zuwa sharar gida</string>
        <string name="record_imported_successfully">An shigo da rikodin cikin nasara</string>
        <string name="cant_import_files">Ba za a iya shigo da fayiloli ba</string>
        <string name="file_browser">fayil browser</string>
        <string name="private_dir">Mai zaman kansa directory</string>
        <string name="public_dir">Jama\'a directory</string>
        <string name="found_in_the_app">An samo a cikin app</string>
        <string name="not_found_in_the_app">Ba a samu a cikin app ba</string>
        <string name="in_trash">A cikin shara</string>
        <string name="btn_get_started">Fara farawa</string>
        <string name="btn_apply">Aiwatar</string>
        <string name="btn_reset">Sake saitin</string>
        <string name="btn_next">na gaba</string>
        <string name="view">kallo</string>
        <string name="view_records">Duba rikodin</string>
        <string name="move_records_needed">Matsar da rikodin da ake bukata</string>
        <string name="moving_record">Matsar da rikodin: %s</string>
        <string name="moving_record_cancel">An soke canja wuri</string>
        <string name="move_records_info">Wasu bayananku har yanzu ana adana su a ma\'ajin jama\'a. Ba da daɗewa ba ma\'ajiyar jama\'a ba za ta kasance ba don ƙa\'idar. Muna buƙatar matsar da waɗannan bayanan zuwa kundin adireshin sirri na app.</string>
        <string name="recording_format">Tsarin rikodi:</string>
        <string name="bitrate">Bitrate:</string>
        <string name="channels">Channel count:</string>
        <string name="sample_rate">Samfura ƙididdigewa:</string>
        <string name="size_per_min">%s Mb/min girman girman da ake tsammanin</string>
        <string name="records_location">Wurin yin rikodin: %s</string>
        <string name="feature_not_available_in_android_10">Ba a samun wannan fasalin a cikin Android 10 ko sama da haka.</string>
        <string name="move_records">Matsar %d rikodin</string>
        <string name="error_failed_to_restore">Ba a yi nasarar maido da rikodin ba!</string>
        <string name="error_failed_to_delete">Ba a yi nasarar goge rikodin ba!</string>
        <string name="move_public_storage_records_message">Ana buƙatar matsar da bayanan ajiyar jama\'a</string>
        <string name="later">daga baya</string>
        <string name="move">Matsar</string>
        <string name="move_all">Matsar da komai</string>
        <string name="start_recording">Fara Rikodi</string>
        <string name="btn_import">Shigo da</string>
        <string name="info_format"><b>M4a</b> format ne encoded tare da AAC audio codec yana da kyau inganci da kananan size. <b>(shawarar)</b>
		\n<b>Wav</b>shi ne uncompressed audio data format. Yana ɗaukar sarari fiye da sauran tsare-tsare. Ana buƙata don takamaiman lokuta.
		\n<b>3gp</b> sigar kwantena ce ta multimedia da aka haɓaka don sabis na sadarwar wayar hannu. Yi amfani da shi idan kuna buƙatar ajiye sarari.
		</string>
        <string name="info_frequency"><b>Sample Rate</b> shine adadin samfuran sautin da ake ɗauka a cikin daƙiƙa guda.
		\n<b>48kHz</b> shine adadin samfurin da ake amfani da shi don DVD.
		\n<b>44,1kHz</b> shine ƙimar samfurin CD na Audio. <b>(shawarar)</b>
		\n<b>22kHz</b> mashahurin samfurin ƙima don ƙarancin bit kamar 64 kbps.
		\n <b>8kHz</b> ƙimar samfurin yana da ƙarancin bandwidth fiye da tsarin tarho na zamani. Bai dace da kowane babban aikin rikodi ba.
		</string>
        <string name="info_bitrate"><b>Bitrate</b> shine girman bayanai a cikin sakan daya na sauti. Kai tsaye yana rinjayar ingancin rikodi da girman.
		\n<b>256 kbps</b> mai kyau ingancin bitrate.
		\n<b>192 kbps</b> matsakaicin ingancin bitrate.
		\n<b>128 kbps</b> matsakaici.tsawon ingancin bitrate. Common bitrate don kwasfan fayiloli. <b>(shawarar)</b>
		\n<b>96 kbps</b> gabaɗaya ana amfani da shi don magana ko ƙarancin inganci.
		\n<b>48 kbps</b> gabaɗaya karɓuwa kawai don magana.
		</string>
        <string name="info_channels">
		<b>Stereo</b> Ana yin rikodin tashoshi daban-daban guda biyu. Wannan yana nufin kowane lasifikar sitiriyo yana da siginar sauti daban-daban. <b>(shawarar)</b>
		\n<b>Mono</b> Ana rikodin tashar sigina ɗaya. Ana iya sake bugawa ta hanyar lasifika da yawa, amma duk masu iya magana suna sake yin kwafin siginar iri ɗaya.
		</string>
        <string name="info_3gp"><b>3gp</b> sigar kwantena ce ta multimedia da aka haɓaka don sabis na sadarwar wayar hannu. Yi amfani da shi idan kuna buƙatar ajiye sarari.</string>
        <string name="info_m4a"><b>M4a</b> format ne encoded tare da AAC audio codec yana da kyau inganci da kananan size. <b>(shawarar)</b></string>
        <string name="info_wav"><b>Wav</b> shi ne uncompressed audio data format. Yana ɗaukar sarari fiye da sauran tsare-tsare. Ana buƙata don takamaiman lokuta.</string>
        <string name="info_stereo"><b>Stereo</b> Ana yin rikodin tashoshi daban-daban guda biyu. Wannan yana nufin kowane lasifikar sitiriyo yana da siginar sauti daban-daban. <b>(shawarar)</b></string>
        <string name="info_mono"><b>Mono</b> Ana rikodin tashar sigina ɗaya. Ana iya sake bugawa ta hanyar lasifika da yawa, amma duk masu iya magana suna sake yin kwafin siginar iri ɗaya.</string>
        <string name="info_bitrate_48"><b>48 kbps</b> gabaɗaya karɓuwa kawai don magana.</string>
        <string name="info_bitrate_96"><b>96 kbps</b> gabaɗaya ana amfani da shi don magana ko ƙarancin inganci.</string>
        <string name="info_bitrate_128"><b>128 kbps</b> tsakiya kewayon bitrate inganci. Common bitrate don kwasfan fayiloli. <b>(shawarar)</b></string>
        <string name="info_bitrate_192"><b>192 kbps</b> matsakaicin ingancin bitrate.</string>
        <string name="info_bitrate_256"><b>256 kbps</b> mai kyau ingancin bitrate.</string>
        <string name="info_bitrate_288"><b>288 kbps</b> ingantaccen bitrate mai inganci sosai.</string>
        <string name="info_sample_rate_8k"><b>8kHz</b> ƙimar samfurin yana da ƙarancin bandwidth fiye da tsarin tarho na zamani. Bai dace da kowane babban aikin rikodi ba.</string>
        <string name="info_sample_rate_16k"><b>16kHz</b> yana da kyau fiye da 8kHz.</string>
        <string name="info_sample_rate_22k"><b>22kHz</b> mashahurin samfurin ƙima don ƙarancin bit kamar 64 kbps.</string>
        <string name="info_sample_rate_32k"><b>32kHz</b> ya fi kyau fiye da 22kHz.</string>
        <string name="info_sample_rate_44k"><b>44,1kHz</b> shine adadin samfurin CD na Audio. <b>(shawarar)</b></string>
        <string name="info_sample_rate_48k"><b>48kHz</b> shine adadin samfurin da ake amfani da shi don DVD.</string>
        <plurals name="delete_selected_records">
            <item quantity="one">Matsar zuwa sharar %d rikodin da aka zaɓa?</item>
            <item quantity="other">Matsar zuwa sharar %d rikodin da aka zaɓa?</item>
        </plurals>
        <plurals name="download_selected_records">
            <item quantity="one">Kwafi %d rikodin da aka zaɓa zuwa babban fayil ɗin Zazzagewa?</item>
            <item quantity="other">Kwafi %d rikodin da aka zaɓa zuwa babban fayil ɗin Zazzagewa?</item>
        </plurals>
        <plurals name="share_records_count">
            <item quantity="one">Raba %d rikodin</item>
            <item quantity="other">Raba %d rikodin</item>
        </plurals>
        <plurals name="downloading_success_count">
            <item quantity="one">%d zazzage rikodin nasara</item>
            <item quantity="other">%d zazzage rikodin nasara</item>
        </plurals>
        <plurals name="move_records_success_count">
            <item quantity="one">%d rikodin ya motsa cikin nasara</item>
            <item quantity="other">%d rikodin ya motsa cikin nasara</item>
        </plurals>
        <plurals name="downloading_failed_count">
            <item quantity="one">An kasa saukewa %d rikodin</item>
            <item quantity="other">An kasa saukewa %d rikodin</item>
        </plurals>
        <plurals name="move_records_failed_count">
            <item quantity="one">An kasa motsawa %d rikodin</item>
            <item quantity="other">An kasa motsawa %d rikodin</item>
        </plurals>

        <string name="save_as">Ajiye kamar&#8230;</string>
        <string name="record_will_be_copied_into_downloads">Za a kwafi rikodin zuwa ga \'Downloads\' directory</string>
        <string name="app_widget_description">Fara rikodin widget din</string>
        <string name="error_failed_to_start_recording">An kasa fara yin rikodi</string>
        <string name="details_file_is_not_available">Abin takaici, ƙa\'idar ba ta da damar zuwa ma\'ajiyar jama\'a ta Android. Kuna iya nemo fayil ɗin rikodin akan wayoyinku a wannan wurin: %s</string>
        <string name="title_file_is_not_available">Babu damar shiga fayil ɗin rikodin!</string>
        <string name="button_record">Yi rikodin</string>
        <string name="button_stop">Tsaya</string>
        <string name="button_resume">Ci gaba</string>
        <string name="button_finish">Gama</string>


</resources>