<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="lang">de</string>
    <string name="about_contact_us">Kontaktiere uns</string>
    <string name="about_instagram">Follow uns auf Instagram</string>
    <string name="about_facebook">Like uns auf Facebook</string>
    <string name="about_play_store">Bewerte uns im Play Store</string>
    <string name="about_youtube">Unsere Videos auf Youtube</string>
    <string name="about_twitter">Follow uns auf Twitter</string>
    <string name="about_github">Fork uns auf GitHub</string>
    <string name="about_website">Besuche unsere Webseite</string>

    <string name="app_name">Gebet Der Koran</string>
    <string name="menu1">Menü</string>
    <string name="zekr">Gedenken Gottes</string>
    <string name="hamd">Lob sei Gott</string>
    <string name="allah_a">Gottes ist größer</string>
    <string name="dawat_alanbyaa">Einige Anrufe der Propheten und den Gerechten, wie ich im Heiligen Qur\'an erwähnt</string>
    <string name="aaraf">Sie sagten: «Unser Herr, wir haben uns selbst Unrecht getan. Und wenn Du uns nicht vergibst und dich unser erbarmst, werden wir bestimmt zu den Verlierern gehören.»</string>
    <string name="dua_adm">flehen Adam und Ehefrau</string>
    <string name="dua_noh">flehen Noah</string>
    <string name="surt_hud">Und Noach rief seinen Herrn an und sagte: «Mein Herr, mein Sohn gehört zu meinen Angehörigen, und dein Versprechen ist die Wahrheit, und du bist der Weiseste derer, die Urteile fällen.»</string>
    <string name="surt_houd47">Er sagte: «O mein Herr, ich suche Zuflucht bei Dir davor, daß ich Dich um etwas bitte, wovon ich kein Wissen habe. Wenn Du mir nicht vergibst und dich meiner (nicht) erbarmst, werde ich zu den Verlierern gehören.»</string>
    <string name="surt_moon">"Er sagte: \"Mein Herr, unterstütze mich, wo sie mich der Lüge zeihen.\" "</string>
    <string name="surt_noh">"Und Noach sagte: «Mein Herr, laß keinen von den Ungläubigen weiter auf der Erde wohnen. "</string>
    <string name="surtmoom">Und wenn du dich auf dem Schiff gut eingerichtet hast, du und diejenigen, die mit dir sind, dann sag: Lob sei Gott, der uns von den Leuten errettet hat, die Unrecht tun!</string>
    <string name="surtmoom2">Und sag: Mein Herr, gewähre mir einen gesegnete Unterkunft. Du bist der Beste derer, die Unterkunft gewähren.\"</string>
    <string name="surtshoraa117">"Er sagte: «Mein Herr, mein Volk hat mich der Lüge geziehen. "</string>
    <string name="surtshoraa118">"So richte zwischen mir und ihnen und errette mich und die von den Gläubigen, die mit mir sind.» "</string>
    <string name="surt_nouh1">Und Noach sagte: «Mein Herr, laß keinen von den Ungläubigen weiter auf der Erde wohnen</string>
    <string name="surt_nouh2">"Wenn Du sie (leben) läßt, führen sie deine Diener irre und bringen zur Welt nur solche, die voller Laster und sehr ungläubig sind. "</string>
    <string name="surt_nouh3">"Mein Herr, vergib mir und meinen Eltern und dem, der als Gläubiger mein Haus betritt, und den gläubigen Männern und den gläubigen Frauen. Und stürze die, die Unrecht tun, noch tiefer ins Verderben.» "</string>
    <string name="duaaebrahem">flehen Ibrahim</string>
    <string name="bkra_126">"Und als Abraham sagte: «Mein Herr, mach dieses zu einem sicheren Gebiet und beschere seinen Bewohnern Früchte, denen von ihnen, die an Gott und den Jüngsten Tag glauben.» Er sprach: «Und wer nicht glaubt, den lasse Ich ein wenig genießen, alsdann zwinge Ich ihn in die Pein des Feuers - welch schlimmes Ende!» "</string>
    <string name="surt_sfat">"O mein Herr, schenk mir einen von den Rechtschaffenen.» "</string>
    <string name="surt_ebrahem">"Als Abraham sagte: «Mein Herr, mache dieses Gebiet sicher, und laß mich und meine Söhne es meiden, den Götzen zu dienen. "</string>
    <string name="surt_ebrahem1">"Mein Herr, sie haben viele Menschen irregeführt. Wer mir nun folgt, gehört zu mir, und wenn einer gegen mich ungehorsam ist, so bist Du voller Vergebung und barmherzig. "</string>
    <string name="surt_ebrahem2">"Unser Herr, ich habe einige aus meiner Nachkommenschaft in einem Tal ohne Saat bei deinem heiligen Haus wohnen lassen, unser Herr, damit sie das Gebet verrichten. So laß die Herzen einiger Menschen sich ihnen zuneigen und beschere ihnen etwas von den Früchten, auf daß sie dankbar seien. "</string>
    <string name="surt_ebrahem3">"Unser Herr, Du weißt, was wir verbergen und was wir offenlegen, und vor Gott ist nichts verborgen, weder auf der Erde noch im Himmel. "</string>
    <string name="surt_ebrahem4">"Lob sei Gott, der mir trotz meines Alters Ismael und Isaak geschenkt hat! Mein Herr erhört das Rufen. "</string>
    <string name="surt_ebrahem5">"Mein Herr, laß mich und die aus meiner Nachkommenschaft das Gebet verrichten, unser Herr, und nimm unser Rufen an. "</string>
    <string name="surt_ebrahem6">"Unser Herr, vergib mir und meinen Eltern und den Gläubigen am Tag, da die Abrechnung heraufkommen wird.» "</string>
    <string name="surt_ashoara">"Mein Herr, schenke mir Urteilskraft, und stelle mich zu denen, die Gutes tun. "</string>
    <string name="surt_ashoara1">"Und gib mir einen wahrhaftigen Ruf unter den späteren (Generationen). "</string>
    <string name="surt_ashoara2">"Und mach mich zu einem der Erben des Gartens der Wonne. "</string>
    <string name="surt_ashoara3">"Und vergib meinem Vater, er gehört ja zu den Irrenden. "</string>
    <string name="surt_ashoara4">"Und mach mich nicht zuschanden am Tag, da sie erweckt werden, "</string>
    <string name="surt_ashoara5">"Am Tag, da weder Vermögen noch Söhne nützen, "</string>
    <string name="surt_ashoara6">"Sondern nur, wenn einer mit einem gesunden Herzen zu Gott kommt.» "</string>
    <string name="surt_momtahena">"Ihr habt doch ein schönes Beispiel in Abraham und denen, die mit ihm waren, als sie zu ihrem Volk sagten: «Wir sind unschuldig an euch und an dem, was ihr anstelle Gottes verehrt. Wir verleugnen euch. Und zwischen uns und euch sind Feindschaft und Haß auf immer sichtbar geworden, bis ihr an Gott allein glaubt.» Dies, bis auf das Wort Abrahams zu seinem Vater: «Ich werde für dich um Vergebung bitten. Und ich kann dir vor Gott keinen Nutzen bringen. Unser Herr, auf Dich vertrauen wir, und Dir wenden wir uns reumütig zu. Und zu Dir führt der Lebensweg. "</string>
    <string name="surt_momtahena1">"Unser Herr, mach uns nicht zu einer Versuchung für die, die ungläubig sind. Und vergib uns, unser Herr. Du bist der Mächtige, der Weise.» "</string>
    <string name="surt_momtahena2">"Ihr habt in ihnen ein schönes Beispiel, und zwar jeder, der auf Gott hofft und den Jüngsten Tag erwartet. Wenn einer sich abkehrt, so ist Gott der, der auf niemanden angewiesen und des Lobes würdig ist. "</string>
    <string name="doua_ebrahemwesmail">flehen Ibrahim und Ismail</string>
    <string name="sure_alpakra">"Und als Abraham dabei war, vom Haus die Fundamente hochzuziehen, (er) und Ismael. (Sie beteten:) «Unser Herr, nimm es von uns an. Du bist der, der alles hört und weiß. "</string>
    <string name="sure_alpakra1">"Unser Herr, mache uns beide Dir ergeben und (mache) aus unserer Nachkommenschaft eine Gemeinschaft, die Dir ergeben ist. Und zeige uns unsere Riten, und wende Dich uns gnädig zu. Du bist der, der sich gnädig zuwendet, der Barmherzige. "</string>
    <string name="sure_alpakra2">"Unser Herr, laß unter ihnen einen Gesandten aus ihrer Mitte erstehen, der ihnen deine Zeichen verliest und sie das Buch und die Weisheit lehrt und sie läutert. Du bist der Mächtige, der Weise.» "</string>
    <string name="douaa_lot">flehen Lot</string>
    <string name="surt_ankabout">"Er sagte: «Mein Herr, unterstütze mich gegen die Leute, die Unheil stiften.» "</string>
    <string name="sourt_choara">"Mein Herr, errette mich und meine Angehörigen von dem, was sie tun.» "</string>
    <string name="duoa_yosof">flehen Youssef</string>
    <string name="surt_uosef">"Er sagte: «Mein Herr, mir ist das Gefängnis lieber als das, wozu sie mich auffordern. Und wenn du ihre List von mir nicht abwehrst, werde ich mich zu ihnen hingezogen fühlen und einer der Törichten sein.» "</string>
    <string name="surt_yosfaya101">"Mein Herr, du hast mir etwas von der Königsherrschaft zukommen lassen und mich etwas von der Deutung der Geschichten gelehrt. Du Schöpfer der Himmel und der Erde, du bist mein Freund im Diesseits und Jenseits. Berufe mich als gottergeben ab und stelle mich zu den Rechtschaffenen.» "</string>
    <string name="doua_ayop">flehen Ayoub</string>
    <string name="surtanbyaaayat3848">"Und (erwähne) Ijob, als er zu seinem Herrn rief: «Mich hat Schaden getroffen, und Du bist der Barmherzigste der Barmherzigen.» "</string>
    <string name="surtanbyaaya48">"Da erhörten Wir ihn und behoben den Schaden, den er erlitten hatte. Und Wir gaben ihm seine Angehörigen (wieder) und noch einmal die gleiche Zahl dazu, aus Barmherzigkeit von Uns und als Ermahnung für die, die (Uns) dienen. "</string>
    <string name="surt_sad">"Und gedenke unseres Dieners Ijob. Als er zu seinem Herrn rief: «Mich hat der Satan mit Mühsal und Pein berührt.» "</string>
    <string name="doua_shoaup">flehen Shuaib</string>
    <string name="suer_aaraf">"Wir würden gegen Gott eine Lüge erdichten, sollten wir zu eurer Glaubensrichtung zurückkehren, nachdem uns Gott aus ihr errettet hat. Wir können unmöglich zu ihr zurückkehren, es sei denn, Gott unser Herr, wollte es. Unser Herr umfaßt alle Dinge in seinem Wissen. Auf Gott vertrauen wir. Unser Herr, richte zwischen uns und unserem Volk nach der Wahrheit. Du bist der beste Richter.» "</string>
    <string name="douaa_souliman">flehen Suleiman</string>
    <string name="suer_sad35">"Er sagte: «Mein Herr, vergib mir und schenke mir eine Königsherrschaft, wie sie keinem nach mir geziemt. Du bist ja der Freigebige.» "</string>
    <string name="surt_alnaml">"Da lächelte er erheitert über ihre Rede und sagte: «Mein Herr, gib mir ein, für deine Gnade zu danken, mit der Du mich und meine Eltern begnadet hast, und etwas Gutes zu tun, das Dir wohlgefällt. Und laß mich durch deine Barmherzigkeit eingehen in die Reihen deiner rechtschaffenen Diener.» "</string>
    <string name="douaa_uonos">flehen Younes</string>
    <string name="surt_anbiaa">"Und (erwähne) den Mann mit dem Fisch. Als er erzürnt wegging und meinte, Wir könnten ihn nicht überwältigen. Und er rief in den Finsternissen: «Es gibt keinen Gott außer Dir. Preis sei Dir! Ich war einer von denen, die Unrecht tun.» "</string>
    <string name="surt_anbiaa1">"Da erhörten Wir ihn und erretteten ihn aus der Trübsal. So retten Wir die Gläubigen. "</string>
    <string name="douaa_eisa">flehen Isa</string>
    <string name="surt_almaeda">"Jesus, der Sohn Marias, sagte: «O Gott, unser Herr, sende auf uns einen Tisch vom Himmel herab, daß er für uns, für den ersten von uns und den letzten von uns, ein Fest sei, und ein Zeichen von Dir. Und versorge uns. Du bist der beste Versorger.» "</string>
    <string name="douaa_zakria">flehen Zakaria</string>
    <string name="sourt_mariam">"Er sagte: «Mein Herr, schwach ist mir das Gebein geworden und altersgrau das Haupt. Und ich war gewiß im Rufen zu Dir, mein Herr, nicht unglücklich. "</string>
    <string name="sourt_mariam1">"Ich fürchte die Verwandten nach mir, und meine Frau ist unfruchtbar. So schenke mir von Dir einen nahen Verwandten, "</string>
    <string name="sourt_mariam2">"Der mich beerbt und von der Sippe Jakobs erbt, und mach ihn, mein Herr, (Dir) wohlgefällig.» "</string>
    <string name="sourt_mariam3">"«O Zakaria, Wir verkünden dir einen Knaben, sein Name ist Yahyaa, wie Wir zuvor noch niemanden gleich ihm genannt haben.» "</string>
    <string name="sorat_alemran">"Dort rief Zakaria zu seinem Herrn und sagte: «Mein Herr, schenke mir von Dir her eine gute Nachkommenschaft. Du erhörst ja das Gebet.» "</string>
    <string name="sorat_lanbiaa">"Und (erwähne) Zakaria, als er zu seinem Herrn rief: «Mein Herr, laß mich nicht kinderlos bleiben. Und Du bist der beste der Erben.» "</string>
    <string name="sotat_lanbiaa1">"Da erhörten Wir ihn und schenkten ihm Yahyaa und machten ihm seine Gattin wieder fruchtbar. Sie eilten zu den guten Dingen um die Wette und riefen zu Uns in Verlangen und Ehrfurcht, und sie waren vor Uns demütig. "</string>
    <string name="doua_emratemran">flehen Mutter von Maria</string>
    <string name="sourt_aliemran">"Als die Frau Imraans sagte: «Mein Herr, ich gelobe Dir das, was in meinem Leib ist, und weihe es Dir. Nimm es von mir an. Du bist der, der alles hört und weiß.» "</string>
    <string name="sourt_aliemran1">"Als sie mit ihr niederkam, sagte sie: «Mein Herr, ich habe da ein Mädchen geboren.» - Gott wußte doch besser, was sie geboren hatte, ein männliches Kind ist eben nicht wie ein weibliches. - «Und ich habe sie Maria genannt. Und ich suche bei Dir Zuflucht für sie und ihre Nachkommenschaft vor dem gesteinigten Satan.» "</string>
    <string name="sourt_aliemran2">"Da nahm sie ihr Herr auf schöne Weise an und ließ sie auf schöne Weise heranwachsen. Er vertraute sie Zakaria an. Sooft Zakaria zu ihr in das Heiligtum trat, fand er bei ihr Lebensunterhalt. Er sagte: «O Maria, woher hast du das?» Sie sagte: «Von Gott. Gott beschert Unterhalt, wem Er will, ohne (viel) zu rechnen.» "</string>
    <string name="doua_almoumen">flehen Gläubiger</string>
    <string name="sort_a2af">"Und Wir haben dem Menschen aufgetragen, seine Eltern gut zu behandeln. Seine Mutter hat ihn unter widrigen Umständen getragen und unter widrigen Umständen geboren. Die Zeit von der Schwangerschaft bis zur Entwöhnung beträgt dreißig Monate. Wenn er dann seine Vollkraft erreicht hat und (auch) das Alter von vierzig Jahren erreicht hat, sagt er: «Mein Herr, gib mir ein, für deine Gnade zu danken, mit der Du mich und meine Eltern begnadet hast, und etwas Gutes zu tun, was Dir wohlgefällt. Und schenke mir Gutes in meiner Nachkommenschaft. Ich wende mich Dir zu, und ich gehöre zu denen, die sich (Dir) ergeben.» "</string>
    <string name="douaa_altabin">flehen Wohltäter</string>
    <string name="afdal_alduoaa">Besser Die Doaa</string>
    <string name="douaa_mlaeka">flehen Die Engel</string>
    <string name="doua_banyesrail">flehen Er baute Israel mit Moses</string>
    <string name="doua_m2monen">flehen Gläubige der Kinder Israel</string>
    <string name="doua_shart">flehen Magicians Pharao</string>
    <string name="douaa_ansaresa">flehen Die Apostel Anhänger von Isa</string>
    <string name="doua_atbaa">flehen Anhänger von Propheten</string>
    <string name="douaa_alftya">flehen Die Jugend</string>
    <string name="douaa_asia">flehen Pharao Frau Aceh</string>
    <string name="sort_a2af1">"Das sind die, von denen Wir das Beste von dem, was sie getan haben, annehmen und deren Missetaten Wir übergehen, unter den Gefährten des Paradieses. Dies ist das wahrhaftige Versprechen, das ihnen immer wieder gegeben wurde. "</string>
    <string name="surt_alhashr">"Und diejenigen, die nach ihnen gekommen sind, sagen: «Unser Herr, vergib uns und unseren Brüdern, die uns im Glauben vorangegangen sind. Und setze in unsere Herzen keinen Groll gegen die, die glauben. Unser Herr, du hast Mitleid und bist barmherzig.» "</string>
    <string name="surt_alfateh">"Lob sei Gott, dem Herrn der Welten, "</string>
    <string name="surt_alfateh1">"Dem Erbarmer, dem Barmherzigen, "</string>
    <string name="surt_alfateh2">"Der Verfügungsgewalt besitzt über den Tag des Gerichtes! "</string>
    <string name="surt_alfateh3">"Dir dienen wir, und Dich bitten wir um Hilfe. "</string>
    <string name="surt_alfateh4">"Führe uns den geraden Weg, "</string>
    <string name="surt_alfateh5">"Den Weg derer, die Du begnadet hast, die nicht dem Zorn verfallen und nicht irregehen. "</string>
    <string name="surt_bkara">"Wenn dich meine Diener nach Mir fragen, so bin Ich nahe, und Ich erhöre den Ruf des Rufenden, wenn er Mich anruft. Sie sollen nun auf Mich hören, und sie sollen an Mich glauben, auf daß sie einen rechten Wandel zeigen. "</string>
    <string name="suer_gafer">"Diejenigen, die den Thron tragen, und diejenigen, die um ihn stehen, singen das Lob ihres Herrn und glauben an Ihn. Sie bitten um Vergebung für die, die glauben: «Unser Herr, Du umschließt alle Dinge in deiner Barmherzigkeit und deinem Wissen. So vergib denen, die sich bekehrt haben und deinem Weg gefolgt sind, und bewahre sie vor der Pein der Hölle. "</string>
    <string name="suer_gafer1">"Unser Herr, laß sie in die Gärten Edens, die Du ihnen verheißen hast, eingehen, ebenso die Rechtschaffenen von ihren Vätern, ihren Gattinnen und ihren Nachkommen, Du bist der Mächtige, der Weise. "</string>
    <string name="suer_gafer2">"Und bewahre sie vor den Missetaten. An jenem Tag, wen Du vor den Missetaten bewahrst, dessen hast Du dich erbarmt, und das ist der großartige Erfolg.» "</string>
    <string name="surt_uonos">"Sie sagten: «Auf Gott vertrauen wir. Unser Herr, mach uns nicht zu einer Versuchung für die Leute, die Unrecht tun, "</string>
    <string name="surt_uonos1">"Und errette uns in deiner Barmherzigkeit von den ungläubigen Leuten.» "</string>
    <string name="surt_albakra">"Und als sie sich gegen Goliat und seine Truppen stellten, sagten sie: «Unser Herr, gieße Standhaftigkeit über uns aus, festige unsere Schritte und unterstütze uns gegen die ungläubigen Leute.» "</string>
    <string name="surt_alaaraf">"Nichts anderes läßt dich uns grollen, als daß wir an die Zeichen unseres Herrn glaubten, als sie zu uns kamen. Unser Herr, gieße Geduld über uns aus und berufe uns als Gottergebene ab.» "</string>
    <string name="surt_alyemran">"Unser Herr, wir glauben an das, was Du herabgesandt hast, und wir folgen dem Gesandten. So verzeichne uns unter denen, die bezeugen.» "</string>
    <string name="surt_alyemrany">"Und nichts anderes war ihre Rede, als daß sie sagten: «Unser Herr, vergib uns unsere Schuld und unsere Maßlosigkeit in unserem Anliegen. Festige unsere Schritte und unterstütze uns gegen die ungläubigen Leute.» "</string>
    <string name="surt_alkhf">"Als die Jünglinge in der Höhle Unterkunft suchten und sagten: «Unser Herr, laß uns Barmherzigkeit von Dir zukommen und bereite uns aus unserer Angelegenheit einen guten Ausweg.» "</string>
    <string name="surt_athrem">"Und Gott hat für die, die glauben, die Frau des Pharao als Beispiel angeführt. Als sie sagte: «Mein Herr, baue mir ein Haus bei Dir im Paradies, und errette mich von Pharao und seinem Handeln, und errette mich von den Leuten, die Unrecht tun.» "</string>
    <string name="douaa_ashap">flehen  Die Besitzer al-A\'raf (Die Höhen)</string>
    <string name="surt_alaaaaraf">"Und wenn ihre Blicke sich den Gefährten des Feuers zuwenden, sagen sie: «Unser Herr, stelle uns nicht zu den Leuten, die Unrecht tun.» "</string>
    <string name="douaa_mostdafin">flehen Die Verletzlichen</string>
    <string name="surt_nsaaa">"Was hindert euch daran, zu kämpfen auf dem Weg Gottes und für diejenigen unter den Männern, den Frauen und den Kindern, die wie Schwache behandelt werden und die sagen: «Unser Herr, führe uns aus dieser Stadt hinaus, deren Einwohner Unrecht tun, und bestelle uns von Dir her einen Freund, und bestelle uns von Dir her einen Helfer»? "</string>
    <string name="doua_mosa">flehen Moses</string>
    <string name="surt_allaraf">"Als Mose zu unserem Termin kam und sein Herr zu ihm sprach, sagte er: «Mein Herr, zeige (Dich) mir, daß ich zu Dir schaue.» Er sprach: «Du wirst Mich nicht sehen. Aber schau zu dem Berg. Wenn er an seiner Stelle festbleibt, wirst du Mich sehen.» Als sein Herr sich vor dem Berg enthüllte, machte Er ihn zu Staub, und Mose fiel zu Boden wie vom Blitz getroffen. Als er aufwachte, sagte er: «Preis sei Dir! Ich wende mich Dir zu, und ich bin der erste der Gläubigen.» "</string>
    <string name="sourt_alaarafi">"Er sagte: «Mein Herr, vergib mir und meinem Bruder, und laß uns in deine Barmherzigkeit eingehen. Du bist der Barmherzigste der Barmherzigen.» "</string>
    <string name="suort_aaraf">"Und Mose wählte zu unserem Termin aus seinem Volk siebzig Männer. Als nun das Beben sie ergriff, sagte er: «Mein Herr, wenn Du gewollt hättest, hättest Du sie vorher verderben lassen, und mich auch. Willst Du uns verderben lassen für das, was die Toren unter uns getan haben? Es ist doch deine Versuchung, mit der Du irreführst, wen Du willst, und rechtleitest, wen Du willst. Du bist unser Freund, so vergib uns und erbarm dich unser. Du bist der Beste derer, die vergeben. "</string>
    <string name="suort_aaraf1">"Und bestimme für uns im Diesseits Gutes, und auch im Jenseits. Wir sind zu Dir reumütig zurückgekehrt.» Er sprach: «Mit meiner Pein treffe Ich, wen Ich will. Und meine Barmherzigkeit umfaßt alle Dinge. Ich werde sie für die bestimmen, die gottesfürchtig sind und die Abgabe entrichten, und die an unsere Zeichen glauben», "</string>
    <string name="suort_aaraf2">"Die dem Gesandten, dem ungelehrten Propheten, folgen, den sie bei sich in der Tora und im Evangelium verzeichnet finden. Er befiehlt ihnen das Rechte und verbietet ihnen das Verwerfliche, er erlaubt ihnen die köstlichen Dinge und verbietet ihnen die schlechten, und er nimmt ihnen ihre Last und die Fesseln, die auf ihnen lagen, ab. Diejenigen nun, die an ihn glauben, ihm beistehen, ihn unterstützen und dem Licht, das mit ihm herabgesandt worden ist, folgen, das sind die, denen es wohl ergeht. "</string>
    <string name="surt_kass">"Er sagte: «Mein Herr, ich habe mir selbst Unrecht getan. So vergib mir.» Da vergab Er ihm. Er ist ja der, der voller Vergebung und barmherzig ist. "</string>
    <string name="surt_kass1">"Er sagte: «Mein Herr, weil Du mich begnadet hast, werde ich nie den Übeltätern Beistand leisten.» "</string>
    <string name="surt_alkass">"Da tränkte er ihnen (ihre Tiere). Dann zog er sich zurück in den Schatten und sagte: «Mein Herr, ich bin dessen bedürftig, was Du auch immer an Gutem zu mir herabsendest.» "</string>
    <string name="surt_tahaa">"Er sagte: «Mein Herr, weite mir meine Brust, "</string>
    <string name="surt_tahaa1">"Und mach mir meine Angelegenheit leicht. "</string>
    <string name="surt_tahaa2">"Und löse einen Knoten von meiner Zunge, "</string>
    <string name="surt_tahaa3">"So daß sie meine Worte begreifen. "</string>
    <string name="surt_tahaa4">"Und bestelle mir aus den Reihen meiner Angehörigen einen, der (die Last) mitträgt, "</string>
    <string name="surt_tahaa5">"Aaron, meinen Bruder. "</string>
    <string name="surt_tahaa6">"Festige durch ihn meine Kraft, "</string>
    <string name="surt_tahaa7">"Und laß ihn an meiner Angelegenheit teilhaben, "</string>
    <string name="surt_tahaa8">"Damit wir Dich viel preisen "</string>
    <string name="surt_tahaa9">"Und Deiner viel gedenken. "</string>
    <string name="surt_tahaa10">"Du siehst uns ja wohl.» "</string>
    <string name="surt_tahaa11">"Er sprach: «Deine Bitte ist dir gewährt, o Mose! "</string>
    <string name="sourt_uonos">"Und Mose sagte: «Unser Herr, du hast Pharao und seinen Vornehmen im diesseitigen Leben Pracht und Vermögen zukommen lassen, unser Herr, damit sie (die Leute) von deinem Weg abirren lassen. Unser Herr, wisch ihr Vermögen aus und schnüre ihre Herzen fest, so daß sie nicht glauben, bis sie die schmerzhafte Pein sehen.» "</string>
    <string name="sourt_uonos1">"Er sprach: «Eure Bitte ist erhört. So verhaltet euch recht und folgt nicht dem Weg derer, die nicht Bescheid wissen.» "</string>
    <string name="doua_m2monenn">flehen Gläubige allgemein</string>
    <string name="surt_bkra200">"Und wenn ihr eure Riten beendet habt, dann gedenket Gottes, wie ihr eurer Väter (früher) gedacht habt oder mit noch innigerem Gedenken. Unter den Menschen gibt es welche, die sagen: «Unser Herr, beschenke uns im Diesseits.» Diese haben im Jenseits keinen Anteil. "</string>
    <string name="surt_bkra200i">"Und unter ihnen gibt es welche, die sagen: «Unser Herr, schenke uns im Diesseits Gutes und auch im Jenseits Gutes, und bewahre uns vor der Pein des Feuers.» "</string>
    <string name="surt_bkra200ii">"Diese erhalten einen Anteil von dem, was sie sich erworben haben. Gott ist schnell im Abrechnen. "</string>
    <string name="surt_bk285">"Der Gesandte glaubt an das, was zu ihm von seinem Herrn herabgesandt wurde, und ebenso die Gläubigen. Jeder glaubt an Gott und seine Engel und seine Bücher und seine Gesandten. Wir machen bei keinem seiner Gesandten einen Unterschied. Und sie sagen: «Wir hören, und wir gehorchen. Schenke uns deine Vergebung, unser Herr. Zu Dir führt der Lebensweg. "</string>
    <string name="surt_bk285i">"Gott fordert von niemandem mehr, als er vermag. Ihm gereicht zum Vorteil, was er erworben hat, und ihm gereicht zum Schaden, was er begangen hat. Unser Herr, belange uns nicht, wenn wir vergessen oder sündigen. Unser Herr, lege auf uns keine Last, wie Du sie auf die gelegt hast, die vor uns lebten. Unser Herr, lade uns nichts auf, wozu wir keine Kraft haben. Verzeihe uns, vergib uns und erbarme dich unser. Du bist unser Schutzherr, so unterstütze uns gegen die ungläubigen Leute.» "</string>
    <string name="surt_alyqmran">"(für sie), die sagen: «Unser Herr, wir glauben, so vergib uns unsere Sünden und bewahre uns vor der Pein des Feuers», "</string>
    <string name="surt_alyqmrani">"Die geduldig, wahrhaftig und demütig ergeben sind, die Spenden geben und die in der Morgendämmerung um Vergebung bitten. "</string>
    <string name="surt_alywmran">"Die Gottes gedenken, im Stehen und Sitzen und auf ihren Seiten liegend, und über die Erschaffung der Himmel und der Erde nachdenken: «Unser Herr, Du hast dies nicht umsonst erschaffen. Preis sei Dir! Bewahre uns vor der Pein des Feuers. "</string>
    <string name="surt_alywmrani">"Unser Herr, wen Du ins Feuer eingehen läßt, den hast Du zuschanden gemacht. Diejenigen, die Unrecht tun, werden keine Helfer haben. "</string>
    <string name="surt_alywmranii">"Unser Herr, wir haben einen Rufer gehört, der zum Glauben ruft: Glaubt an euren Herrn. Da haben wir geglaubt. Unser Herr, vergib uns unsere Sünden und sühne uns unsere Missetaten, und berufe uns mit den Frommen ab. "</string>
    <string name="surt_alywmraniii">"Unser Herr, gib uns das, was Du uns durch deine Gesandten verheißen hast, und mache uns am Tag der Auferstehung nicht zuschanden. Du brichst das Versprechen nicht.» "</string>
    <string name="surt_forkan">"Und die Diener des Erbarmers sind die, die demütig auf der Erde umhergehen und, wenn die Törichten sie anreden, sagen: «Frieden!» "</string>
    <string name="surt_forkani">"Und die, welche die Nacht vor ihrem Herrn verbringen, indem sie sich niederwerfen und aufrecht stehen. "</string>
    <string name="surt_forkanii">"Und die, die sagen: «Unser Herr, wende ab von uns die Pein der Hölle.» - Ihre Pein lastet ja unabwendbar; "</string>
    <string name="surt_forkaniii">"Sie ist schlimm als Aufenthalt und Bleibe. "</string>
    <string name="surt_fourcan">"Und die, die sagen: «Unser Herr, schenke uns an unseren Gattinnen und unseren Nachkommenschaften Grund zur Freude, und mache uns zu einem Vorbild für die Gottesfürchtigen.» "</string>
    <string name="surt_threm">"O ihr, die ihr glaubt, kehrt zu Gott um in aufrichtiger Umkehr. Möge Gott euch eure Missetaten sühnen und euch in Gärten eingehen lassen, unter denen Bäche fließen, am Tag, da Gott den Propheten und die, die mit ihm gläubig sind, nicht zuschanden macht! Ihr Licht eilt vor ihnen und zu ihrer Rechten her. Sie sagen: «Unser Herr, vollende für uns unser Licht und vergib uns. Du hast Macht zu allen Dingen.» "</string>
    <string name="surt_m2moenon">"Eine Gruppe von meinen Dienern pflegte zu sagen: >Unser Herr, wir glauben, so vergib uns und erbarme dich unser. Du bist der Beste derer, die sich erbarmen. "</string>
    <string name="duoa_nabina">flehen Unser Prophet Muhammad</string>
    <string name="surt_liemran">"Sprich: O Gott, der Du über die Königsherrschaft verfügst, Du gibst die Königsherrschaft, wem Du willst, und Du nimmst die Königsherrschaft, wem Du willst. Du verleihst Macht, wem Du willst, und Du erniedrigst, wen Du willst. In deiner Hand liegt das Gute. Du hast Macht zu allen Dingen. "</string>
    <string name="surt_liemran1">"Du läßt die Nacht in den Tag übergehen, und Du läßt den Tag in die Nacht übergehen. Du bringst das Lebendige aus dem Toten, und Du bringst das Tote aus dem Lebendigen hervor, und Du bescherst Unterhalt, wem Du willst, ohne (viel) zu rechnen. "</string>
    <string name="sourat_alyemran">"Zu ihnen haben die Menschen gesagt: «Die Menschen haben sich gegen euch versammelt, daher fürchtet euch vor ihnen.» Aber das hat ihren Glauben nur verstärkt, und sie sagten: «Gott genügt uns. Welch vorzüglicher Sachwalter!» "</string>
    <string name="sourat_alyemran1">"Sie kehrten mit Gnade und Huld von Gott zurück, nichts Böses berührte sie, und sie folgten dem Wohlgefallen Gottes. Und Gott besitzt große Huld. "</string>
    <string name="surt_m2menoun">"Sprich: Mein Herr, wenn Du mich sehen läßt, was ihnen angedroht wird, "</string>
    <string name="surt_m2menoun1">"Mein Herr, dann stelle mich nicht unter die Leute, die Unrecht tun. "</string>
    <string name="sort_nonon">"Und sprich: Mein Herr, ich suche bei Dir Zuflucht vor den Aufstachelungen der Satane. "</string>
    <string name="sort_nonon1">"Und ich suche bei Dir, mein Herr, Zuflucht davor, daß sie mich aufsuchen. "</string>
    <string name="surt_mo2mnen">"Und sprich: Mein Herr, vergib und erbarme dich. Und Du bist der Beste derer, die sich erbarmen. "</string>
    <string name="surt_alesraa">"Und sprich: Mein Herr, gewähre mir einen wahrhaftigen Eingang und gewähre mir einen wahrhaftigen Ausgang, und schaffe mir von Dir her eine unterstützende Macht. "</string>
    <string name="surt_alesraa1">"Und sprich: Die Wahrheit ist gekommen, und das Falsche schwindet dahin. Das Falsche schwindet ja schnell dahin. "</string>
    <string name="surt_alesraa2">"Und Wir senden vom Koran hinab, was den Gläubigen Heilung und Barmherzigkeit bringt; denen aber, die Unrecht tun, bringt es nur noch mehr Verlust. "</string>
    <string name="surt_esraa">"Sprich: Ruft Gott oder ruft den Erbarmer an. Welchen ihr auch anruft, Ihm gehören die schönsten Namen. Und sei nicht laut beim Gebet, und auch nicht leise dabei. Suche einen Weg dazwischen. "</string>
    <string name="surt_esraa1">"Und sprich: Lob sei Gott, der sich kein Kind genommen hat, und der keinen Teilhaber an der Königsherrschaft hat und keinen Freund als Helfer aus der Erniedrigung! Und preise mit Nachdruck seine Größe. "</string>
    <string name="surt_altoubh">"Certainly an Apostle has come to you from among yourselves; grievous to him is your falling into distress, excessively solicitous respecting you; to the believers (he is) compassionate, "</string>
    <string name="surt_altoubh1">"But if they turn back, say: Allah is sufficient for me, there is no god but He; on Him do I rely, and He is the Lord of mighty power. "</string>
    <string name="surt_taha">"Erhaben ist Gott, der wahre König. Und übereile dich nicht mit dem Koran, bevor er dir zu Ende offenbart worden ist. Und sprich: Mein Herr, gib mir mehr Wissen. "</string>
    <string name="album_title">Dies Von Die Tugend meines Herrn</string>
    <string name="artist_name">Erinnere dich immer an Gott</string>
    <string name="e_prog1">Gedenken Gottes</string>
    <string name="aya_alkorsi">Aya der Stuhl</string>
    <string name="aya_alkorcey">"Gott, es gibt keinen Gott außer Ihm, dem Lebendigen, dem Beständigen. Nicht überkommt Ihn Schlummer und nicht Schlaf. Ihm gehört, was in den Himmeln und was auf der Erde ist. Wer ist es, der bei Ihm Fürsprache einlegen kann, es sei denn mit seiner Erlaubnis? Er weiß, was vor ihnen und was hinter ihnen liegt, während sie nichts von seinem Wissen erfassen, außer was Er will. Sein Thron umfaßt die Himmel und die Erde, und es fällt Ihm nicht schwer, sie zu bewahren. Er ist der Erhabene, der Majestätische. "</string>
    <string name="song_title">Teilnahme</string>
    <string name="b_1">"Im Namen Gottes, des Erbarmers, des Barmherzigen. "</string>
    <string name="kol_hewo_allah">"Sprich: Er ist Gott, ein Einziger, "</string>
    <string name="kol_hewo_allah1">"Gott, der Undurchdringliche. "</string>
    <string name="kol_hewo_allah2">"Er hat nicht gezeugt, und Er ist nicht gezeugt worden, "</string>
    <string name="kol_hewo_allah3">"Und niemand ist Ihm ebenbürtig. "</string>
    <string name="alflak">"Sprich: Ich suche Zuflucht beim Herrn des Frühlichtes "</string>
    <string name="alflak1">"Vor dem Unheil dessen, was Er erschaffen hat, "</string>
    <string name="alflak2">"Und vor dem Unheil der Finsternis, wenn sie einsetzt, "</string>
    <string name="alflak3">"Und vor dem Unheil der (Hexen), die auf Knoten blasen, "</string>
    <string name="alflak4">"Und vor dem Unheil eines Neiders, wenn er neidisch ist. "</string>
    <string name="alnas">"Sprich: Ich suche Zuflucht beim Herrn der Menschen, "</string>
    <string name="alnas1">"Dem König der Menschen, "</string>
    <string name="alnas2">"Dem Gott der Menschen, "</string>
    <string name="alnas3">"Vor dem Unheil des Einflüsterers, des Heimtückischen, "</string>
    <string name="alnas4">"Der da in die Brust der Menschen einflüstert, "</string>
    <string name="alnas5">"Sei es einer von den Djinn oder von den Menschen. "</string>
    <string name="profile">"Namen Allah"</string>
    <string name="feed">Aus Heiligen Koran</string>
    <string name="activity">Rosenkranz</string>
    <string name="settings">Über dies</string>
    <string name="menu">Lob</string>
    <string name="close">Beenden</string>
    <string name="autooooo">Möge Allah mit ihnen zufrieden sein</string>
    <string name="autoooo">Wenn es seinen Höhepunkt erreicht</string>
    <string name="autooo">Möge Allah zufrieden sein Über sie</string>
    <string name="autoo">Auf ihnen Die Frieden</string>
    <string name="auto">Friede sei mit ihm</string>
    <string name="eklass">Surah al-Ikhlas</string>
    <string name="flk">Surah al-Falaq</string>
    <string name="nas">Surah an-Nas</string>
    <string name="salam">Auf ihnen Die Frieden</string>
    <string name="salamm">Mit Taloot</string>
    <string name="salammm">Während glauben</string>
    <string name="atba">Im Krieg</string>
    <string name="atbaa">Die Besitzer Die Höhle</string>
    <string name="atbaaa">Wenn sie das Feuer sahen</string>
    <string name="ard">In den Boden</string>
    <string name="ardd">Und ihre Rufe an Gott</string>
    <string name="alfateha">Surah al-Fatiha</string>
    <string name="quran">Aus dem Heiligen Koran</string>
    <string name="mainActivityh">Möge Allah mit ihm zufrieden sein</string>
    <string name="mainActivityhh">Von Abu Hurairah</string>
    <string name="mainActivityhhh">Er sagte Der Gesandte Allahs sei Friede sei mit ihm</string>
    <string name="mainActivitya">Er sagte</string>
    <string name="mainActivitys">Verstehen Sie ihre Bedeutungen  sie eingegeben Paradies</string>
    <string name="mainActivityd">In einem Roman</string>
    <string name="m1">Das Buch der Propheten</string>
    <string name="mm1">Die Tür der Erschaffung Adams Friede sei mit ihm und seinen Nachkommen</string>
    <string name="hadethAdm">Gott erschuf Adam und seine Größe betrug sechzig Ellen.</string>
    <string name="hadethAdm1">Dann sagte er: Geh und jene Engel grüßen,Und hören Sie die Begrüßung.</string>
    <string name="hadethAdm2">Er sagte Friede sei mit euch.</string>
    <string name="hadethAdm3">Sie sagten: Friede sei mit euch und die Barmherzigkeit Gottes,Multiplizieren Sie: und Allahs Gnade</string>
    <string name="hadethAdm4">Jeder, der das Paradies betritt, ist im Bild von Adam,Die Kreation ist noch weniger so weit</string>
    <string name="rwa">Sahih Bukhari</string>
    <string name="h2">Es wurde dem Propheten gesagt, Friede sei mit ihm, Von Beste Leute??</string>
    <string name="h22">Er sagte Das Beste von ihnen Er, der Gott fürchtet.</string>
    <string name="h222">Sie sagten: \"O Prophet Gottes, das ist nicht das, was wir dich fragen.\"</string>
    <string name="h2222">Said: Die besten Menschen Yusuf ist der Prophet Gottes, der Sohn des Propheten, der Sohn des Propheten,Sohn Khalil Allah.</string>
    <string name="h22222">Sie sagten: Das ist nicht das, was wir dich fragen.</string>
    <string name="h222222">Er sagte: Über die Typen Die Araber Du fragst mich.</string>
    <string name="h2222222">Sie sagten: Ja.</string>
    <string name="hf">Door {Oder wart ihr zugegen, als Jakob im Sterben lag? Als er zu seinen Söhnen sagte: «Wem werdet ihr dienen nach mir?» Sie sagten: «Dienen werden wir deinem Gott und dem Gott deiner Väter Abraham, Ismael und Isaak, dem einzigen Gott. Und wir sind Ihm ergeben.»} [al-Baqara: 133] VersDoor {Oder wart ihr zugegen, als Jakob im Sterben lag? Als er zu seinen Söhnen sagte: «Wem werdet ihr dienen nach mir?» Sie sagten: «Dienen werden wir deinem Gott und dem Gott deiner Väter Abraham, Ismael und Isaak, dem einzigen Gott. Und wir sind Ihm ergeben.»} [al-Baqara: 133] Vers</string>
    <string name="h22222222">Er sagte: Sie sind besser im Islam, wenn sie lernen</string>
    <string name="h3">Vom Propheten (Frieden und Segen Allahs seien auf ihm).</string>
    <string name="hh3">Die Tür des allmächtigen Gottes: {Und (erwähne) Ijob, als er zu seinem Herrn rief: «Mich hat Schaden getroffen, und Du bist der Barmherzigste der Barmherzigen.»} [Propheten: 83]</string>
    <string name="h33">Er sagte, während Ayoub nackt baden,Ein Mann warf auf ihn Gold,Und er brachte ihn dazu, es in seiner Robe zu nehmen</string>
    <string name="h333">Und sein Herr nannte ihn Ayoub, ich habe dich nicht gesungen, was du siehst.</string>
    <string name="h3333">Er sagte ja, Herr, aber ich bin unentbehrlich für deinen Segen.</string>
    <string name="h4">Über Ibn Omar</string>
    <string name="h44">Möge Allah mit ihnen zufrieden sein</string>
    <string name="h444">Sammlung Prophet Friede sei mit ihm Menschen Er lobte Gott und sagte dann der Antichrist</string>
    <string name="h4444">Er sagte: Ich warne dich,Und jeder Prophet hat sein Volk gewarnt</string>
    <string name="h44444">Noah warnte seine Leute,Aber ich sage dir: Ein Wort, das ein Prophet seinen Leuten nicht gesagt hat</string>
    <string name="h444444">Du weißt, dass er Einäugig ist und dass Gott nicht Einäugig ist.</string>
    <string name="hh4">Die Tür der Worte Gottes: {Wir haben Noach zu seinem Volk gesandt: «Warne dein Volk, bevor eine schmerzhafte Pein über sie kommt.»} [Noah: 1]</string>
    <string name="h5">(Interpretation der Bedeutung): \"Und dem Schuldner ihres Bruders Shuaiba\" zu den Leuten von Madin, weil Madin Balad, und wie er {das Dorf fragen} Meine Not entstand und machte mich dorsal. Er sagte: Al-Dhahri, ein Tier oder ein Gefäß mitzunehmen, um es zu merken, ihren Platz und ihren Platz, und einen, sie werden leben. (Asi): Ich bin traurig und sagte Hassan: (Du bist du Halim) verspotte ihn und sagte Mujahid: (See) der Dicke, (der Tag des Schattens): Die Wolken werfen die Qual auf sie</string>
    <string name="hh5">Die Tür der Worte Gottes, des Allmächtigen {Und (Wir sandten) zu Madyan ihren Bruder Shuayb} [al-A\'raf: 85]</string>
    <string name="h6">Von Ibn Abbas</string>
    <string name="h66">Er sagte: Du barfuß, du wirst nackt sein In dem Tag der Auferstehung</string>
    <string name="h6i">Dann las er: { Wie Wir eine erste Schöpfung am Anfang gemacht haben, wiederholen Wir sie. Das ist ein Uns obliegendes Versprechen. Ja, Wir werden es tun.}</string>
    <string name="h6ii">Und der erste, der am Tag der Auferstehung Ibrahim trug</string>
    <string name="h6iii">Und dass einige meiner Gefährten mit ihnen in den Norden gebracht werden,und ich werde sagen: Meine Freunde, meine Gefährten</string>
    <string name="h6iiii">Er sagt: Sie sind seit ihrer Abreise Abtrünnige</string>
    <string name="h6iiiii">Ich sage, wie der gute Knecht sagte: \"Du hast zu ihnen gesagt, nachdem du mir befohlen hast:, Steh auf zum Herrn, zu meinem Herrn und deinem Herrn. \' Ich sah sie, während ich unter ihnen war. Als sie mich daran erinnerte, war ich der Wächter über sie. Und du bezeugst alles} - zu sagen - ( der Mächtige, der Weise)</string>
    <string name="h666">Die Tür der Worte Gottes: {Gott hat sich Abraham ja zum Vertrauten genommen.} [Frauen: 125]</string>
    <string name="h7">Von Salama ibn al-Akwa \'</string>
    <string name="h77">Er sah den Propheten, Friede sei mit ihm einige Muslime sind Ausbildung</string>
    <string name="h77i">Der Gesandte Allahs (Frieden und Segen Allahs seien auf ihm) sagte:Wirf die Söhne Ismaels,Dein Vater hat Pfeile geworfen,Ich bin mit dieser Mannschaft</string>
    <string name="h77ii">Er sagte, ein Team ihre Hände packten</string>
    <string name="h77iii">Der Gesandte Allahs Friede sei mit ihm: Warum nicht anfangen?</string>
    <string name="h77iiii">Sie sagten: O Gesandter Allahs und du bist bei ihnen</string>
    <string name="h77iiiii">Er sagte: Ich bin bei euch allen</string>
    <string name="h777">Die Tür der Worte Gottes: {Und gedenke im Buch des Ismael. Er war treu zu seinem Versprechen, und er war ein Gesandter und Prophet.} [Maryam: 54]</string>
    <string name="h8">Moses war ein Mann Er hat Bescheidenheit,ein Mann, der nichts von seiner Haut sah</string>
    <string name="h8i">Und er tat ihm weh von seinen Kindern vor den Kindern Israel und sie sprachen: Was verbirgt diese Verhüllung, außer von einem Makel in seiner Haut: entweder ein Lepra oder Stößel oder eine Geißel.</string>
    <string name="h8ii">Und Gott wollte ihn von dem befreien, was sie zu Moses sagten,Es war ein einsamer Tag,Er legte seine Kleider auf den Stein,Dann wusch er sich,Als es vorbei war, ging ich zu seinen Kleidern, um sie zu holen,Obwohl Stein Er ging Mit seinem Gewand</string>
    <string name="h8iii">Mose nahm seinen Stock und fragte nach dem Stein, und er begann zu sagen: \"Zwei steinerne Gewänder, zwei steinerne Gewänder, bis er in der Fülle der Kinder Israels endete. Sie sahen ihn nackt als das Beste, was Gott geschaffen hatte.</string>
    <string name="h8iiii">Also nahm er sein Gewand und kleidete es, und er warf den Stein mit einem Stock mit seinem Stock, wenn der Stein durch den Schlag seiner Schläge vernarbt war, drei oder vier oder fünf</string>
    <string name="h8iiiii">Dies ist das Sprichwort Allahs:O ihr, die ihr glaubt, seid nicht wie diejenigen, die Mose Leid zugefügt haben, worauf Gott ihn freisprach von dem, was sie (über ihn) sagten. Er war bei Gott angesehen.</string>
    <string name="h88">Die Tür des Moses, Friede sei mit ihnen</string>
    <string name="h9">Ich und Leute, wie ein Mann, der ein Feuer schürte, machte Schmetterlinge und diese Tiere fallen ins Feuer</string>
    <string name="h9i">Und er sagte: Da waren zwei Frauen mit ihnen ihre Söhne, und der Wolf kam und ging zu dem Sohn eines von ihnen</string>
    <string name="h9ii">Sie sagte: \"Dein Sohn ist weg.\"</string>
    <string name="h9iii">Der andere sagte: gegangen, aber dein Sohn</string>
    <string name="h9iiii">Sie baten die Herrschaft von David ,Er sagte, er ist der Sohn des großen Spiegels, und sie gingen gegen Salomo, den Sohn Davids, hinaus und sagten es ihm</string>
    <string name="h9iiiii">Er sagte: Bringt mir ein Messer Schnitt zwischen ihnen</string>
    <string name="h9iiiiii">"Der kleine Spiegel sagte:mach das nicht Möge Gott dir gnädig sein,Er ist ihr Sohn,Und gab ihm Der kleine Spiegel "</string>
    <string name="h9iiiiiii">Abu Hurayrah sagte: Bei Gott, wenn ich das Messer nur an diesem Tag hören würde</string>
    <string name="h99">Die Tür des allmächtigen Gottes: {Und Wir schenkten David den Salomo. Welch trefflicher Diener! Er war immer bereit zur Umkehr.}</string>
    <string name="h10">Während ein Jude seine Güter präsentiert, gebe ich ihm etwas zu hassen</string>
    <string name="h10i">Er sagte: Nein! Und Gott wer Moses wählte Auf Menschen,Ein Mann hat ihn gehört Von Ansar,Und er stand auf und schlug sein Gesicht,Und Er sagte zu ihm:  Nein! Und Gott wer Moses wählte Auf Menschen,Und der Prophet Friede sei mit ihm zwischen uns gezeigt?</string>
    <string name="h10ii">Also ging er zum Propheten (Frieden und Segen Allahs seien auf ihm): Abu al-Qasim sagte: \"Ich habe ein Edikt und einen Bund,Warum schlug mir das ins Gesicht?</string>
    <string name="h10iii">Und er sagte: Warum hast du sein Gesicht geschlagen?,Der Prophet (Allahs Frieden und Segen seien auf ihm) war wütend, bis er in seinem Gesicht gesehen wurde</string>
    <string name="h10iiii">Dann sagte er: Unterscheide nicht zwischen den Propheten Gottes,Es bläst in der Trompete,Er wird von den Himmeln und von der Erde sterben,Nur Von Gott will</string>
    <string name="h10iiiii">Dann blasen sie wieder,Ich werde der Erste sein, der lebt,wenn Moses Sich an den Thron klammern,Ich weiß nicht,Hat Gott es am Tag des Al-Tour mit seiner Einstellung berechnet?,Oder er ist von dem Tod vor mir auferstanden</string>
    <string name="h10iiiiii">Und ich sage: Niemand ist besser als Younis bin Mattah.</string>
    <string name="h1010">Die Tür der Worte Gottes: {Auch Jonas war einer der Gesandten.} [as-Saffat: 139]</string>
    <string name="h11">Bei Gott,Der Sohn Marias wird in einem gerechten Gericht zu dir herabkommen,Er bricht das Kreuz,Und Das Schwein tötet,Und Er setzt Zakaah,Und Das Geld ist überfüllt, so dass niemand es akzeptieren wird,Also Sei Die eine Prostration ist besser als die Welt</string>
    <string name="h11i">Dann sagt Abu Huraira: und lies, wenn du willst: {Und es gibt keinen unter den Leuten des Buches, der nicht noch vor seinem Tod an ihn glauben würde. Am Tag der Auferstehung wird er über sie Zeuge sein.-}</string>
    <string name="h1111">Die Tür des Abstiegs von Jesus, Sohn von Maria Friede sei mit ihnen</string>
    <string name="h12">Gott vergibt Für Lot,Wenn er Zuflucht in einer abgelegenen Ecke</string>
    <string name="h1212">Tür {Und (gesandt haben Wir) Lot. Als er zu seinem Volk sagte: «Wollt ihr denn das Schändliche begehen, wo ihr es doch seht?Wollt ihr denn in Begierde zu den Männern gehen statt zu den Frauen? Nein, ihr seid Leute, die töricht sind.»Die Antwort seines Volkes war nur, daß sie sagten: «Vertreibt die Sippe Lots aus eurer Stadt. Das sind Menschen, die sich rein stellen.»Da retteten Wir ihn und seine Angehörigen, außer seiner Frau. Wir bestimmten, daß sie zu denen gehörte, die zurückblieben und dem Verderben anheimfielen.Und Wir ließen einen Regen auf sie niedergehen. Schlimm ist der Regen, der die Gewarnten traf.} [Ameisen: 55]</string>
    <string name="h13">Von Malik bin Saas\'a</string>
    <string name="h1313">Der Prophet Allahs (Allahs Frieden und Segen seien auf ihm) erzählte ihnen von einer Nacht, die er aufstieg, bis der zweite Himmel kam und er geöffnet wurde</string>
    <string name="h1313i">Es wurde gesagt: Wer ist das? Er sagte: Jibril</string>
    <string name="h1313ii">Es wurde gesagt: Wer ist mit dir? Er sagte: Mohammed</string>
    <string name="h1313iii">Es wurde gesagt: Wurdest du zu ihm geschickt? Er sagte: Ja</string>
    <string name="h1313iiii">Als ich fertig war, sah ich Yahya und Isa, Sie sind die Söhne der Tanten</string>
    <string name="h1313iiiii">Er sagte: \"Dies ist Yahya und \'Issa,Ich gab ihnen Frieden und sie antworteten mir</string>
    <string name="h1313iiiiii">Dann sagten sie:Hallo Bruder Die gültig Und Der gute Prophet</string>
    <string name="h131313">Die Tür der Worte des allmächtigen Gottes Zum Gedenken an die Barmherzigkeit deines Herrn zu seinem Diener Zakaria.</string>
    <string name="h14">Ich habe gehört, dass der Gesandte Allahs Friede sei mit ihm sei, sagt er:Keiner der Söhne Adams wird geboren, aber vom Teufel berührt, wenn er geboren wird, und er beginnt zu schreien, Satan zu berühren, außer Maria und ihrem Sohn</string>
    <string name="h14i">Dann sagt Abu Huraira{Und ich suche bei Dir Zuflucht für sie und ihre Nachkommenschaft vor dem gesteinigten Satan}</string>
    <string name="h1414">Die Tür der Worte Gottes {Und gedenke im Buch der Maria, als sie sich von ihren Angehörigen an einen östlichen Ort zurückzog.} [Maria: 16]</string>
    <string name="h15">Buch des Tawheed</string>
    <string name="h1515">Von Ibn Mas\'ud</string>
    <string name="h151515">Dass ein Mann den Propheten gebeten hat, Friede sei mit ihm Welches Geschäft ist besser?Er sagte: Bete, wenn du den Ruf hörst,Und der Service der Eltern,Dann für Gott kämpfen</string>
    <string name="h15151515">Der Prophet (Allahs Frieden und Segen seien auf ihm) nannte das Die Gebet ein Werk und er sagte: \"Es gibt kein Gebet für diejenigen,die Eröffnung des Buches nicht lesen.\"</string>
    <string name="h16">Über Asir bin Jabir</string>
    <string name="h1616">Omar, wenn es darum geht, die Menschen im Jemen gebeten, sie zu versorgen, sagte er: Haben Sie, Uys Ben Amer? Ich hörte den Gesandten Allahs, Friede sei auf ihm sagen: Kommen Sie Uys Ben Amer mit der Versorgung der Menschen im Jemen von Murad, dann ein Jahrhundert, war seine Weiße Fbero ihm nur die Position des AED, seine Mutter ist die Gerechtigkeit, wenn ich zu Gott zu Oprah schwören, es war in der Lage zu Sie bitten um Vergebung und dann tun Narrated Partner, Yazid ibn Abi Ziyad, Abd al-Rahman ibn Abi Layla, sagte: ein Mann aus dem Volk von Syrien auf zwei Reihen genannt: AFIC M Uys, ich hörte den Gesandten Allahs, Friede sei mit ihm, sagt Uys Bin Amer Al-Garni der besten Anhänger wohlwollend</string>
    <string name="h161616">Kenntnis von Gefährten Zu Abu Naim Asbahani</string>
    <string name="h16161616">Namen</string>
    <string name="h1616161616">Aweys ibn Amer al-Qarni, und es wurde gesagt: Aws ibn Anas bin Amer erkannte der Prophet Friede sei mit ihm sah ihn nicht</string>
    <string name="h17">Wenn Gott einen Sklaven liebt Er sagte zu Gabriel:Gott liebt diesen Diener,Gott liebt das,Jibril liebt ihn,Und Jibril sagt in den Menschen des Himmels:Gott liebt das,Die Leute des Himmels lieben ihn,Dann wird er seine Liebe in die Menschen der Erde legen.</string>
    <string name="h1717">Buch der Literatur</string>
    <string name="h171717">Die Tür der Liebe von Gott</string>
    <string name="h17171717">Die liebend</string>
    <string name="h18">Als er kam Der Gesandte Allahs sei Friede sei mit ihm Stadt Die Juden fasten am Tag von Aschura und er fragte sie</string>
    <string name="h18i">Er sagte: Dies ist der Tag, als Moses auf Pharao erschienen</string>
    <string name="h18ii">Der Prophet (Allahs Frieden und Segen seien auf ihm) sagte:Wir sind mehr verdient Moses Sie fasteten</string>
    <string name="h1818">Der Allmächtige sagte {Und Wir haben dem Mose offenbart: «Zieh bei Nacht mit meinen Dienern fort und schlag ihnen einen trockenen Weg durch das Meer, so daß du nicht Angst davor haben mußt, eingeholt zu werden, und du nichts zu befürchten brauchst.»Pharao verfolgte sie mit seinen Truppen, und es überdeckte sie vom Meer, was sie überdeckte.Pharao hat sein Volk irregeführt und nicht rechtgeleitet.} [Taha: 78]</string>
    <string name="h181818">Buch der Interpretation des Koran</string>
    <string name="h19">Über Bara</string>
    <string name="h1919">Wir waren die Eigentümer von Mohammed, Friede sei mit ihm, wir sprechen:Diese Badr-Besitzer mögen die Anzahl der Besitzer von Talut, der mit ihm den Fluss überquert hat,Und nur mit dreihundertzehn der wenigen Gläubigen überschreiten</string>
    <string name="h191919">Buch von Maghazi</string>
    <string name="h19191919">Die Tür einer Reihe von Badr Besitzer</string>
    <string name="h20">Von Abu Musa al-Ash\'ari</string>
    <string name="h2020">Gott streckt seine Hand nachts aus Die Schuld des Tages zu bereuen,Und im Laufe des Tages von der Sünde Nacht zu bereuen Bis die Sonne aus dem Maghreb aufgeht</string>
    <string name="h202020">Erzählt von Muslim in Sahieh von Bandar</string>
    <string name="h20202020">Von Abu Dawod</string>
    <string name="h2020202020">Dies genügt dir, um mit der Magie des Pharao und ihrer Geschichte im Buch Allâh die Buße des Magiers anzunehmen</string>
    <string name="h202020202020">Der Große Sunan von Bayhaqi</string>
    <string name="h20202020202020">Buch Alksamh</string>
    <string name="h2020202020202020">Die Türen des Gerichts im Magier</string>
    <string name="h21">Er sagt, der Allmächtige {Denen,die Zeichen Gottes verleugnen und die Propheten zu Unrecht töten und diejenigen unter den Menschen töten, die Gerechtigkeit gebieten, verkünde eine schmerzhafte Pein.}</string>
    <string name="h21i">Er sagte: Sende Jesus, Sohn der Maria, zwölf der Apostel lehren Menschen,Sie wurden für Heirat mit der Tochter von Bruder schalt,Er war König für ihn Sein Sohn Bruder Er liebt sie,Er wollte sie Und ausgegeben Sie jeden Tag etwas</string>
    <string name="h21ii">Ihre Mutter sagte zu ihr:Wenn er dich nach deinem Bedürfnis fragt, sag ihm: töte Yahya bin Zakaria.</string>
    <string name="h21iii">Der König sagte zu ihr: Dein Bedürfnis?</string>
    <string name="h21iiii">"Sie sagte: Mein Bedürfnis töten Yahya ibn Zakaria "</string>
    <string name="h21iiiii">Er sagte: Frag etwas anderes</string>
    <string name="h21iiiiii">Sie sagte: Ich frage nichts anderes als das</string>
    <string name="h21iiiiiii">Als er zu ihm kam Bestellt, um ihn zu töten,Drop erschienen Von seinem Blut,Ein Blutstropfen kochte weiter So sandte Gott Nebukadnezar,Und er war in sich selbst, dass der Mord noch von diesem Blut bewohnt werden sollte, und an einem Tag tötete er siebzigtausend</string>
    <string name="h21iiiiiiii">Dies ist ein sahih Hadith auf dem Zustand der zwei Scheichs, und er hat einen seltsamen Zeugen</string>
    <string name="h2121">Almstr Auf der korrekten</string>
    <string name="h212121">Buch der Interpretation</string>
    <string name="h21212121">Von Surat Al - Imran</string>
    <string name="h2_2">Gott garantiert denen, die seinen Weg suchen, ihn nicht aus seinem Haus zu entfernen, außer dem Jihad auf seine eigene Weise und um sein Wort zu bestätigen, um das Paradies zu erreichen, oder um durch Belohnung in seine Heimat zurückzukehren.</string>
    <string name="h2_22_2">Die Tür der Worte Gottes: {Sprich: Wenn das Meer Tinte für die Worte meines Herrn wäre, würde das Meer zu Ende gehen, bevor die Worte meines Herrn zu Ende gehen, auch wenn Wir noch einmal soviel hinzubrächten.} [Höhle: 109]</string>
    <string name="h23">Über Bara bin Azab</string>
    <string name="h2323">Ein Mann las Surat al-Kahf, und neben ihm war ein Pferd gefesselt und mit einer Wolke bedeckt</string>
    <string name="h2323i">Als er wurde Der Prophet kam Friede sei mit ihm, und er erwähnte es ihm, sagte er:Diese Ruhe ist herabgesunken Der Heilige Koran</string>
    <string name="h232323">Buch der Tugenden des Quran</string>
    <string name="h23232323">Tür Bevorzugt al-Kahf(Die Höhle)</string>
    <string name="h24">Von Abu Musa al-Ash\'ari</string>
    <string name="h2424">Viele der Männer abgeschlossen,Und von Die Frauen Nur abgeschlossen Maryam bint Omran,Und Asiya, die Frau des Pharao,Aisha bevorzugte Frauen als das beste Essen auf allen anderen Nahrungsmitteln</string>
    <string name="h242424">Buch der Nahrungsmittel</string>
    <string name="h24242424">Tür Thred</string>
    <string name="h25">Von Abu Sa\'eed al-Khudri</string>
    <string name="h2525">Der Prophet (Allahs Frieden und Segen seien auf ihm) wurde gefragt Über Besitzer al-A\'raf</string>
    <string name="h2525i">Er sagte: Sie sind Männer, die auf Allahs Weg getötet wurden, sie sind ihren Eltern ungehorsam und hinderten sie daran, ins Feuer zu gehen, und hinderten die Sünde daran, ins Paradies einzutreten</string>
    <string name="h2525ii">Sie sind auf einer Mauer zwischen Himmel und Feuer, bis sie Fleisch und Fett schmelzen, bis Gott den Schöpfungsbericht leert</string>
    <string name="h2525iii">Wenn Gott die Berechnung seiner Schöpfung vollendet, gibt es keine anderen mehr, die Gott mit Seiner Barmherzigkeit zurücklässt, also wird Er sie mit Seiner Barmherzigkeit ins Paradies bringen</string>
    <string name="h252525">Das zentrale Wörterbuch von Tabarani</string>
    <string name="h25252525">Bab Al Ain</string>
    <string name="h2525252525">Von seinem Namen: Obeid Allah</string>
    <string name="h26">Dass der Prophet Friede sei mit ihm Er wurde im Gebet anrufen:Oh Gott, rette Ayash ibn Abi Rabia,Und Salma bin Hisham,Und Al Walid Bin Al Waleed,Oh Gott, rette die Schwachen der Gläubigen,Oh Gott, rächte die schädlichen,Und er sandte ihnen Jahre wie die Jahre Josephs</string>
    <string name="h2626">Buch des Zwangs</string>
    <string name="h262626">Was kam in der Tür Almtoolin</string>
    <string name="h27">Über Abu Khair</string>
    <string name="h2727">Abdullah bin Amr hörte</string>
    <string name="h272727">dass Abu Bakr Die  Freund</string>
    <string name="h27272727">Er sagte zu dem Propheten (Frieden und Segen Allahs seien auf ihm)</string>
    <string name="h2727272727">O Gesandter Allahs, lehre mich Duaa Ich nenne ihn in meinen Gebeten</string>
    <string name="h2727272727i">Er sagte: Sag, o Gott, ich habe mir so viel Unrecht angetan,Nur du kannst Sünden vergeben,Vergib mir Vergebung von Ihnen, Sie sind verzeihend, der Barmherzige</string>
    <string name="h272727272727">Die Tür der Worte Gottes: {Gott hört und sieht alles.} [an-Nisa: 134]</string>
    <string name="h28">Von Abu Sa\'eed ibn al-Mu\'ali</string>
    <string name="h2828">Ich war in der Moschee beten,Der Gesandte Allahs (Allāhs Frieden und Segen seien auf ihm) rief mich an und ich antwortete ihm nicht</string>
    <string name="h2828i">Ich sagte: O Gesandter Gottes, ich war beten</string>
    <string name="h2828ii">Er sagte: Gott gesagt: (erhört Gott und den Gesandten, wenn er euch zu dem aufruft, was euch Leben gibt. ).</string>
    <string name="h2828iii">Dann sagte er zu mir: \"Um dich zu lehren, ist Surat die größte Sure im Qur\'an, bevor du aus der Moschee gehst.\" Dann nahm er meine Hand und als er herauskommen wollte</string>
    <string name="h2828iiii">Ich sagte zu ihm: Ich sagte, ich werde dich lehren. Surat ist der beste Surat im Koran</string>
    <string name="h2828iiiii">Er sagte: \"Gepriesen sei Allah, der Herr der Welten\" und der Große Quran, den ich gab</string>
    <string name="h282828">Teil von dem, was zu Beginn des Buches kam</string>
    <string name="h29">Von Abu Masud</string>
    <string name="h2929">Der Prophet (Allahs Frieden und Segen seien auf ihm) sagte:Diejenigen,die zwei Verse aus der letzten Sure der Baqarah in der Nacht gelesen haben Gott schütze ihn</string>
    <string name="h292929">Der Gesandte Allahs (Frieden und Segen Allâhs seien auf ihm) sagte mir, ich solle Zakaah auf Ramadaan halten,Ich habe jemanden gesehen,Und sie ließen ihn essen, und ich nahm ihn</string>
    <string name="h292929i">Ich sagte: Ich werde dem Gesandten Allahs sagen, Friede sei mit ihm über dich</string>
    <string name="h292929ii">Er sagte: Wenn du zu deinem Bett kommst, lies den Vers Al Kurşi,Er bleibt bei dir von Gott Speichern,Satan bringt dich nicht einmal hoch</string>
    <string name="h292929iii">Der Prophet (Allahs Frieden und Segen seien auf ihm) sagte:Er sagte zu dir Ehrlichkeit und er ist ein Lügner,Das ist ein Dämon</string>
    <string name="h29292929">Die Tür der Tugend der Surat Al Baqarah</string>
    <string name="h30">Gott sagte: Der Sohn Adams hat mich angelogen, und er hat kein Recht dazu In diesem,Und er hat mich verflucht und hat nicht das Recht, dies zu tun</string>
    <string name="h30i">Was seine Leugnung betrifft, sagte er:Ich werde es nicht neu erstellen, als ich es angefangen habe</string>
    <string name="h30ii">"Und beleidigte mich Als er sagte:Gott hat einen Sohn genommen, und ich bin der Undurchdringliche.Wer Er hat nicht gezeugt, und Er ist nicht gezeugt worden,Und niemand ist Ihm ebenbürtig.(Er hat nicht gezeugt, und Er ist nicht gezeugt worden,Und niemand ist Ihm ebenbürtig.)"</string>
    <string name="h3030">Tür sagt: {Gott, der Undurchdringliche.} [Aufrichtigkeit: 2]</string>
    <string name="h31">Über Aisha</string>
    <string name="h3131">Der Prophet (Allahs Frieden und Segen seien auf ihm) schlief jede Nacht und sammelte seine Hände</string>
    <string name="h3131i">"Dann atmete er sie ein und er las:Sprich: Er ist Gott, ein Einziger, Und Sprich: Ich suche Zuflucht beim Herrn des Frühlichtes ,Und Sprich: Ich suche Zuflucht beim Herrn der Menschen, "</string>
    <string name="h3131ii">Und wische sie dann mit seinem Körper ab, beginnend mit ihnen auf seinem Kopf und Gesicht und was ich von seinem Körper akzeptiere, mache das dreimal</string>
    <string name="h313131">Die Tür der Tugend</string>
    <string name="h32">Er sagte: Es gibt kein Kind, außer auf seinem Herzen flüstert Dämon,Und wenn Gott erwähnt hat Geh weg,Und wenn du es nicht tust Flüsterte Satan</string>
    <string name="h32i">Dies ist ein sahih Hadith nach</string>
    <string name="h32ii">Das letzte Buch der Deutung und des Lobes sei Gott der Welten, und Gott segne unseren Meister Muhammad und seine Familie und seine Gefährten</string>
    <string name="h3232">Interpretation von Surat Al Nas</string>
    <string name="h3_3">Zwei Wörter Er liebt sie Die Rahman,Geringes Gewicht Auf der Zunge,Schwere in der Schwebe,Hallelujah und Lob, Hallelujah groß</string>
    <string name="h33_33">Die Tür der Worte Gottes: {Und Wir stellen die gerechten Waagen für den Tag der Auferstehung} [Propheten: 47], und das Werk der Söhne Adams und ihre Worte wogen</string>
    <string name="h34">Über Ali</string>
    <string name="h3434">dass Fatima (Friede sei mit ihnen) klagte über das, was er von der Arbeit in ihrer Hand bekommen hatte,Dann kam der Prophet (Allahs Frieden und Segen seien auf ihm), um ihn als Diener zu bitten, aber er hat ihn nicht gefunden, also erwähnte ich das zu Aischah.</string>
    <string name="h3434i">"Sie sagte: Wir kamen und wir nahmen unser Bett, also ging ich "</string>
    <string name="h3434ii">Er sagte:Platz saß zwischen uns, bis ich die kalten Füße auf meiner Brust fand</string>
    <string name="h3434iii">"Er sagte: Ich sage dir, was ist besser für dich als Vom Server? "</string>
    <string name="h3434iiii">Wenn du zu deinem Bett gehst ,  Gott ist größer dreiunddreißig, Preis sei Gott dreiunddreißig,Lob sei Gott dreiunddreißig, und das ist besser für dich als für einen Diener.</string>
    <string name="h3434iiiii">Es wurde von Khalid erzählt, von Ibn Sirin, dass er sagte: Tasbeeh ist vierunddreißig</string>
    <string name="h343434">Bucheinladungen</string>
    <string name="h34343434">Die Tür der Vergrößerung und des Lobes in einem Traum</string>
    <string name="copy_right">Ahmed Saad %1$d</string>
    <string name="list1">supplication Adam und seine Frau(Frieden und Segen Allahs seien auf ihm)</string>
    <string name="list2">supplication Yousef(Frieden und Segen Allah seisen auf ihm)</string>
    <string name="list3">supplication Ayoub(Frieden und Segen Allah seisen auf ihm)</string>
    <string name="list4">supplication Noah(Frieden und Segen Allah seisen auf ihm)</string>
    <string name="list5">supplication Shoaib(Frieden und Segen Allah seisen auf ihm)</string>
    <string name="list6">supplication Ibrahim(Frieden und Segen Allah seisen auf ihm)</string>
    <string name="list7">supplication Ibrahim und Ismail Auf ihnen Frieden</string>
    <string name="list8">supplication Moses(Frieden und Segen Allah seisen auf ihm)</string>
    <string name="list9">supplication Salomon(Frieden und Segen Allah seisen auf ihm)</string>
    <string name="list10">supplication Younis(Frieden und Segen Allah seisen auf ihm)</string>
    <string name="list11">supplication Issa(Frieden und Segen Allah seisen auf ihm)</string>
    <string name="list12">supplication Lot(Frieden und Segen Allah seisen auf ihm)</string>
    <string name="list13">supplication Zakaria(Frieden und Segen Allah seisen auf ihm)</string>
    <string name="list14">supplication Mutter von Maria Auf ihnen Frieden</string>
    <string name="list17">supplication Engel Auf ihnen Frieden</string>
    <string name="list18">supplication Er baute Israel mit Moses(Frieden und Segen Allah seisen auf ihm)</string>
    <string name="list20">supplication Die treuen Magier</string>
    <string name="list21">supplication Disciples Anhänger von Isa(Frieden und Segen Allah seisen auf ihm)</string>
    <string name="list23">supplication des Besitzer Die Höhle</string>
    <string name="list24">supplication Aceh, möge Allah mit ihr zufrieden sein</string>
    <string name="list26">supplication Vulnerable Menschen auf der Erde</string>
    <string name="list33">supplication Unser Prophet Muhammad(Frieden und Segen Allah seisen auf ihm)</string>
    <string name="list28">Bestes Bittgebet Surat Al Fatihah</string>
    <string name="beasm_ellah">Im Namen Gottes</string>


    <string name="esm0" >Gott</string>
    <string name="esm1" >ar-Raḥmān</string>
    <string name="esm2" >ar-Raḥīm</string>
    <string name="esm3" >al-Malik</string>
    <string name="esm4" >al-Quddūs</string>
    <string name="esm5" >as-Salām</string>
    <string name="esm6" >al-Muʾmin</string>
    <string name="esm7" >al-Muhaymin</string>
    <string name="esm8" >al-ʿAzīz</string>
    <string name="esm9" >al-Ǧabbār</string>
    <string name="esm10" >al-Mutakabbir</string>
    <string name="esm11" >al-Ḫāliqe</string>
    <string name="esm12" >al-Bāriʾ</string>
    <string name="esm13" >al-Muṣawwi</string>
    <string name="esm14" >al-Ġaffār</string>
    <string name="esm15" >al-Qahhār</string>
    <string name="esm16">al-Wahhāb</string>
    <string name="esm17">	ar-Razzāq</string>
    <string name="esm18">al-Fattāḥ</string>
    <string name="esm19">al-\ʿAlīm</string>
    <string name="esm20">al-Qābiḍ</string>
    <string name="esm21">al-Bāsiṭ</string>
    <string name="esm22">al-Ḫāfiḍ</string>
    <string name="esm23">ar-Rāfi\ʿ</string>
    <string name="esm24">al-Mu\ʿizz</string>
    <string name="esm25">al-Muḏill</string>
    <string name="esm26">as-Samīʿ</string>
    <string name="esm27">al-Baṣīr</string>
    <string name="esm28">al-Ḥakam</string>
    <string name="esm29">al-\ʿAdl</string>
    <string name="esm30">al-Laṭīf</string>
    <string name="esm31">al-Ḫabīr</string>
    <string name="esm32">al-Ḥalīm</string>
    <string name="esm33">al-\ʿAẓīm</string>
    <string name="esm34">al-Ġafūr</string>
    <string name="esm35">aš-Šakūr</string>
    <string name="esm36">al-\ʿAlī</string>
    <string name="esm37">al-Kabīr</string>
    <string name="esm38">al-Ḥafīẓ</string>
    <string name="esm39">al-Muqīt</string>
    <string name="esm40">al-Ḥasīb</string>
    <string name="esm41">al-Ǧalīl</string>
    <string name="esm42">al-Karīm</string>
    <string name="esm43">ar-Raqīb</string>
    <string name="esm44">al-Muǧīb</string>
    <string name="esm45">al-Wāsi\ʿ</string>
    <string name="esm46">al-Ḥakīm</string>
    <string name="esm47">al-Wadūd</string>
    <string name="esm48">al-Maǧīd</string>
    <string name="esm49">al-Bā\ʿiṯ</string>
    <string name="esm50">aš-Šahīd</string>
    <string name="esm51">al-Ḥaqq</string>
    <string name="esm52">al-Wakīl</string>
    <string name="esm53">al-Qawwiyy</string>
    <string name="esm54">al-Matīn</string>
    <string name="esm55">al-Waliyy</string>
    <string name="esm56">al-Ḥamīd</string>
    <string name="esm57">al-Muḥṣī</string>
    <string name="esm58">al-Mubdi\ʾ</string>
    <string name="esm59">al-Mu\ʿīd</string>
    <string name="esm60">al-Muḥyī</string>
    <string name="esm61">al-Mumīt</string>
    <string name="esm62">al-Ḥayy</string>
    <string name="esm63">al-Qayyūm</string>
    <string name="esm64">al-Wāǧid</string>
    <string name="esm65">al-Māǧid</string>
    <string name="esm66">al-Wāḥid</string>
    <string name="esm68">aṣ-Ṣamad</string>
    <string name="esm69">al-Qādir</string>
    <string name="esm70">al-Muqtadir</string>
    <string name="esm71">al-Muqaddim</string>
    <string name="esm72">al-Mu\ʾaḫḫir</string>
    <string name="esm73">al-Awwal</string>
    <string name="esm74">al-Aḫir</string>
    <string name="esm75">aẓ-Ẓāhir</string>
    <string name="esm76">al-Bāṭin</string>
    <string name="esm77">al-Wālī</string>
    <string name="esm78">al-Muta\ʿālī</string>
    <string name="esm79">al-Barr</string>
    <string name="esm80">at-Tawwāb</string>
    <string name="esm81">al-Muntaqim</string>
    <string name="esm82">al-\ʿAfuww</string>
    <string name="esm83">ar-Ra\ʾūf</string>
    <string name="esm84">Mālik al-Mulk</string>
    <string name="esm85">Ḏū l-ǧalāl wa-l-ikrām</string>
    <string name="esm86">al-Muqsiṭ</string>
    <string name="esm87">al-Ǧāmi\ʿ</string>
    <string name="esm88">al-Ġanī</string>
    <string name="esm89">al-Muġnī</string>
    <string name="esm90">al-Māni\ʿ</string>
    <string name="esm91">aḍ-Ḍārr</string>
    <string name="esm92">an-Nāfi\ʿ</string>
    <string name="esm93">an-Nūr</string>
    <string name="esm94">al-Hādī</string>
    <string name="esm95">al-Badī\ʿ</string>
    <string name="esm96">al-Bāqī</string>
    <string name="esm97">al-Wāriṯ</string>
    <string name="esm98">ar-Rašīd</string>
    <string name="esm99">aṣ-Ṣabūr</string>

    <string name="il">- ja, im Gedenken Gottes finden die Herzen Ruhe -</string>
    <string name="ill">Lob sei Gott, dem Herrn der Welten.</string>
    <string name="finalback">Drücken Sie erneut, um zum Hauptmenü zurückzukehren</string>
    <string name="back">Zum Verlassen erneut drücken</string>
    <string name="eshab">Nach oben oder unten ziehen</string>
    <string name="bhs">Suche</string>
    <string name="esm00">Es ist der Name, den der allmächtige Gott herausgegriffen und zu seinem Vornamen gemacht hat.</string>
    <string name="mainActivityaa">\"Wahrlich, Gott hat neunundneunzig Namen, einen weniger als hundert. Wer sie aufzählt, geht ins Paradies.\"</string>
    <string name="esm000">{Gott gehören die schönsten Namen}.al-A\'raf(Die Höhen)180</string>
    <string name="esm0000">Der Name (Allah) ist der ganze Name, was in der Sprache der Araber bedeutet.der Gottheit, in dem Himmel und die Erde</string>
    <string name="esm00000">Der Name Gottes: Er ist der Gott, den die Kreaturen verehren, und er hat Liebe, Respekt und Gehorsam.Er ist der allmächtige Gott aller Qualitäten der Vollkommenheit, Majestät und Schönheit, er hat die schönsten Namen.</string>
    <string name="esm1_1">der Erbarmer/ ar-Raḥmān [Ar-Rahmaan] The ِBeneficient/ All-Compassionate/ Most Gracious/</string>
    <string name="esm111">"Quran: Beginning of every Surah (chapter) except one, and numerous other places. "</string>
    <string name="esm11_11">The first verse (\'ayat) of Surah ar-Rahman (Surah 55) consists only of this Name.</string>
    <string name="esm2_2">der Barmherzige/ ar-Raḥiym/ ar-Raḥīm [Ar-Raheem]</string>
    <string name="esm222">The Most Merciful/ Ever-Merciful/ Merciful/ Most Clement</string>
    <string name="esm22_22">Quran: Beginning of every Surah (chapter) except one, and numerous other places (there are a total of 114 Surahs in the Quran.)</string>
    <string name="esm3_3">der König/ al-Mālik [al-Maalik] The King/ Lord/ Sovereign/ Dominion/ Master [also means \"the God/ Lord, the One and Only\", \"Possessor of Supreme Power or Authority\"]</string>
    <string name="esm333">{Er ist Gott, außer dem es keinen Gott gibt, der König, der Heilige, der Inbegriff des Friedens, der Stifter der Sicherheit, der alles fest in der Hand hat, der Mächtige, der Gewaltige, der Stolze. Preis sei Gott! (Er ist erhaben) über das, was sie (Ihm) beigesellen.}.al-Haschr(Die Versammlung)23,{Erhaben ist Gott, der wahre König. Und übereile dich nicht mit dem Koran, bevor er dir zu Ende offenbart worden ist. Und sprich: Mein Herr, gib mir mehr Wissen.}.Ta-Ha 114</string>
    <string name="esm33_33">{Erhaben ist Gott, der wahre König. Es gibt keinen Gott außer Ihm, dem Herrn des ehrwürdigen Thrones.}.al-Mu\'minun(Die Gläubigen)116</string>
    <string name="esm4_4">der Heilige/al-Quddūs/al-Quddus [al-Quddous, al-Quddoos]The Holy/ All-Holy/ All-Pure/ Sacred/ All-Sacred</string>
    <string name="esm444">{Er ist Gott, außer dem es keinen Gott gibt, der König, der Heilige, der Inbegriff des Friedens, der Stifter der Sicherheit, der alles fest in der Hand hat, der Mächtige, der Gewaltige, der Stolze. Preis sei Gott! (Er ist erhaben) über das, was sie (Ihm) beigesellen.}.al-Haschr(Die Versammlung)23</string>
    <string name="esm44_44">{Gott preist, was in den Himmeln und was auf der Erde ist, (Ihn), den König, den Heiligen, den Mächtigen, den Weisen.}.al-Jumu\'a(Der Freitag)1</string>
    <string name="esm5_5">der Frieden/As-Salām [As-Salaam]</string>
    <string name="esm555">The Giver of Peace/ Peace/ All-Calm/ Ever-Tranquil</string>
    <string name="esm55_55">{Er ist Gott, außer dem es keinen Gott gibt, der König, der Heilige, der Inbegriff des Friedens, der Stifter der Sicherheit, der alles fest in der Hand hat, der Mächtige, der Gewaltige, der Stolze. Preis sei Gott! (Er ist erhaben) über das, was sie (Ihm) beigesellen.}.al-Haschr(Die Versammlung)23</string>
    <string name="esm6_6">der Wahrer der Sicherheit/al-Muʿumin/al-Muʿmin</string>
    <string name="esm666">The Granter of Security/ the Giver/ Faith/ Supreme Believer (of Belief)/ Giver of Belief/ All-Assurer</string>
    <string name="esm66_66">{Er ist Gott, außer dem es keinen Gott gibt, der König, der Heilige, der Inbegriff des Friedens, der Stifter der Sicherheit, der alles fest in der Hand hat, der Mächtige, der Gewaltige, der Stolze. Preis sei Gott! (Er ist erhaben) über das, was sie (Ihm) beigesellen.}.al-Haschr(Die Versammlung)23</string>
    <string name="esm7_7">der Beschützer und Bewacher/al-Muhaymin</string>
    <string name="esm777">The Controller/ Absolute Authority Over All/ Guardian Over All/ Absolute Master/ Eternal Dominating</string>
    <string name="esm77_77">{Er ist Gott, außer dem es keinen Gott gibt, der König, der Heilige, der Inbegriff des Friedens, der Stifter der Sicherheit, der alles fest in der Hand hat, der Mächtige, der Gewaltige, der Stolze. Preis sei Gott! (Er ist erhaben) über das, was sie (Ihm) beigesellen.}.al-Haschr(Die Versammlung)23</string>
    <string name="esm8_8">der Erhabene, der Ehrwürdige/al-ʿAziyz/al-ʿAzīz [al-Azeez]The Exalted in Might and Power/ Exalted/ Powerful/ Almighty/ Mighty</string>
    <string name="esm888">{Er ist es, der euch im Mutterschoß gestaltet, wie Er will. Es gibt keinen Gott außer Ihm, dem Mächtigen, dem Weisen.}.Al-i Imran(Das Haus Imrans)6,{Sondern Gott hat ihn zu sich erhoben. Gott ist mächtig und weise.}.an-Nisa(Die Frauen)158,{Wenn ihr ihn nicht unterstützt, so hat Gott ihn (schon damals) unterstützt, als diejenigen, die ungläubig sind, ihn zusammen mit einem zweiten Mann vertrieben haben. Sie waren beide in der Höhle, und er sagte zu seinem Gefährten: «Sei nicht traurig. Gott ist mit uns.» Da sandte Gott seine Ruhe spendende Gegenwart auf ihn herab und stärkte ihn mit Truppen, die ihr nicht sehen konntet. Und Er machte das Wort derer, die ungläubig sind, unterlegen. Siehe, Gottes Wort ist überlegen. Und Gott ist mächtig und weise.}.at-Tauba(Die Reue)40</string>
    <string name="esm88_88">{Er ist Gott, außer dem es keinen Gott gibt, der König, der Heilige, der Inbegriff des Friedens, der Stifter der Sicherheit, der alles fest in der Hand hat, der Mächtige, der Gewaltige, der Stolze. Preis sei Gott! (Er ist erhaben) über das, was sie (Ihm) beigesellen.}.al-Haschr(Die Versammlung)23,{Und Gott gehören die Heerscharen der Himmel und der Erde. Und Gott ist mächtig und weise.}.al-Fath(Der Sieg)7</string>
    <string name="esm9_9">der Kräftige/al-Jabbār/al-Jabbar [al-Jabbaar]</string>
    <string name="esm999">The Omnipotent/ Supreme Power/ Possessor of Having All Power/ Strong</string>
    <string name="esm99_99">{Er ist Gott, außer dem es keinen Gott gibt, der König, der Heilige, der Inbegriff des Friedens, der Stifter der Sicherheit, der alles fest in der Hand hat, der Mächtige, der Gewaltige, der Stolze. Preis sei Gott! (Er ist erhaben) über das, was sie (Ihm) beigesellen.}.al-Haschr(Die Versammlung)23</string>
    <string name="esm1010">der Vornehme, der Stolze/al-Mutakabbir</string>
    <string name="esm101010">The Possessor of Greatness/ Supreme/ Justly Proud</string>
    <string name="esm10101010">{Er ist Gott, außer dem es keinen Gott gibt, der König, der Heilige, der Inbegriff des Friedens, der Stifter der Sicherheit, der alles fest in der Hand hat, der Mächtige, der Gewaltige, der Stolze. Preis sei Gott! (Er ist erhaben) über das, was sie (Ihm) beigesellen.}.al-Haschr(Die Versammlung)23</string>
    <string name="esm1111">der Schöpfer/al-Khāliq/al-Khaliq [al-Khaaliq]The Creator/ Creator of the Universe/ Maker/ True Originator/ Absolute Author</string>
    <string name="esm111111">{Das ist eben Gott, euer Herr. Es gibt keinen Gott außer Ihm, dem Schöpfer aller Dinge. So dienet Ihm. Er ist Sachwalter über alle Dinge}.al-An\'am(Das Vieh)102,{Sprich: Wer ist der Herr der Himmel und der Erde? Sprich: Gott. Sprich: Nehmt ihr euch denn außer Ihm Freunde, die sich selbst weder Nutzen noch Schaden bringen können? Sprich: Sind etwa der Blinde und der Sehende gleich? Oder sind etwa die Finsternisse und das Licht gleich? Oder haben sie Gott solche Teilhaber (zur Seite) gestellt, die erschaffen haben, wie Er erschaffen hat, so daß ihnen die Schöpfung gleichartig erscheint? Sprich: Gott ist der Schöpfer aller Dinge, und Er ist der Eine, der bezwingende Macht besitzt.}.ar-Ra\'d(Der Donner)16,{Hat nicht der, der die Himmel und die Erde erschaffen hat, auch Macht, ihresgleichen zu erschaffen? Ja doch. Und Er ist der, der alles erschafft und Bescheid weiß.}.Ya-Sin 81</string>
    <string name="esm11111111">{Gott ist der Schöpfer aller Dinge. Und Er ist der Sachwalter über alle Dinge.}.az-Zumar(Die Gruppen)62,{So ist Gott, euer Herr, der Schöpfer aller Dinge. Es gibt keinen Gott außer Ihm. Wie leicht laßt ihr euch doch abwenden!}.Ghafir(Der Vergebende)62,{Er ist Gott, der Schöpfer, der Erschaffer, der Bildner. Sein sind die schönsten Namen. Ihn preist, was in den Himmeln und auf der Erde ist. Und Er ist der Mächtige, der Weise.}.al-Haschr(Die Versammlung)24</string>
    <string name="esm1212">der Schaffende/al-Bāriʿ/al-Bariʿ [al-Baari’/ al-Baarie]</string>
    <string name="esm121212">The Initiator/ Evolver/ Eternal Spirit Worshipped By All, Have Absolute Power Over All Matters, Nature and Events</string>
    <string name="esm12121212">{Er ist Gott, der Schöpfer, der Erschaffer, der Bildner. Sein sind die schönsten Namen. Ihn preist, was in den Himmeln und auf der Erde ist. Und Er ist der Mächtige, der Weise.}.al-Haschr(Die Versammlung)24</string>
    <string name="esm13131313">{Er ist Gott, der Schöpfer, der Erschaffer, der Bildner. Sein sind die schönsten Namen. Ihn preist, was in den Himmeln und auf der Erde ist. Und Er ist der Mächtige, der Weise.}.al-Haschr(Die Versammlung)24</string>
    <string name="esm1313">der Formende (der jedem Ding seine Form Gebende)/</string>
    <string name="esm131313">al-Musawwir [al-Mussawwir/ al-Muswawwir]The Fashioner/ Shaper/ Designer/ Artis</string>
    <string name="esm1414">der Verzeiher/al-Ghaffār/al-Ghaffar [al-Ghaffaar]The Repeatedly Forgiving/ Absolute Forgiver/ Pardoner/ Condoner [He Who is Ready to Pardon and Forgive]</string>
    <string name="esm141414">{Doch siehe, Ich bin voller Vergebung für den, der umkehrt und glaubt und Gutes tut unddann der Rechtleitung folgt}.Ta-Ha 82,{Dem Herrn der Himmel und der Erde und dessen, was dazwischen ist, dem Mächtigen, der voller Vergebung ist.}.Sad 66,{Er hat die Himmel und die Erde in Wahrheit erschaffen. Er legt die Nacht über den Tag, und Er legt den Tag über die Nacht. Und Er hat die Sonne und den Mond dienstbar gemacht - jedes läuft auf eine bestimmte Frist. Siehe, Er ist der Mächtige, der voller Vergebung ist.}.az-Zumar(Die Gruppen)5</string>
    <string name="esm14141414">{Ihr ruft mich dazu auf, Gott zu verleugnen und Ihm das beizugesellen, wovon ich kein Wissen habe. Ich aber rufe euch zum Mächtigen, der voller Vergebung ist.}.Ghafir(Der Vergebende)42,{Ich sagte: Bittet euren Herrn um Vergebung - Er vergibt ja viel -}.Nuh(Noah)10</string>
    <string name="esm1515">der Alles-Bezwinger/al-Qahhār/al-Qahhar [al-Qahhaar]The Subduer/ Overcomer/ Conqueror/ Absolute Vanquisher [Possessor of Who Subdues Evil and Oppression]</string>
    <string name="esm151515">{O ihr beiden Insassen des Gefängnisses! Sind verschiedene Herren besser, oder der eine Gott, der bezwingende Macht besitzt?}.Yusuf 39,{Sprich: Wer ist der Herr der Himmel und der Erde? Sprich: Gott. Sprich: Nehmt ihr euch denn außer Ihm Freunde, die sich selbst weder Nutzen noch Schaden bringen können? Sprich: Sind etwa der Blinde und der Sehende gleich? Oder sind etwa die Finsternisse und das Licht gleich? Oder haben sie Gott solche Teilhaber (zur Seite) gestellt, die erschaffen haben, wie Er erschaffen hat, so daß ihnen die Schöpfung gleichartig erscheint? Sprich: Gott ist der Schöpfer aller Dinge, und Er ist der Eine, der bezwingende Macht besitzt.}.ar-Ra\'d(Der Donner)16,{Am Tag, da die Erde gegen eine andere Erde eingetauscht wird, und auch die Himmel, und da sie vor Gott treten, den Einen, der bezwingende Macht besitzt.}.Ibrahim(Abraham)48</string>
    <string name="esm15151515">{Sprich: Ich bin nur ein Warner. Und es gibt keinen Gott außer Gott, dem Einen, der bezwingende Macht besitzt,}.Sad 65,{Hätte Gott sich ein Kind nehmen wollen, hätte Er aus dem, was Er erschaffen hat, sich auserwählt, was Er will. Preis sei Ihm! Er ist Gott, der Eine, der bezwingende Macht besitzt.}.az-Zumar(Die Gruppen)4,{Dem Tag, an dem sie vortreten, wobei nichts von ihnen vor Gott verborgen bleibt. - «Wem gehört heute die Königsherrschaft?» - Gott, dem Einen, der bezwingende Macht besitzt.}.Ghafir(Der Vergebende)16</string>
    <string name="esm1616">der Geber und Verleiher/al-Wahhāb/al-Wahhab [al-Wahhaab]The ِِAbsolute Bestower/ Giver/ Grantor/ Great Donor</string>
    <string name="esm161616">{Oder besitzen sie etwa die Vorratskammern der Barmherzigkeit deines Herrn, des Mächtigen, des Freigebigen?}.Sad 9</string>
    <string name="esm16161616">{Er sagte: «Mein Herr, vergib mir und schenke mir eine Königsherrschaft, wie sie keinem nach mir geziemt. Du bist ja der Freigebige.»}.Sad 35</string>
    <string name="esm1717">der Versorger/ar-Razzāq/Ar-Razzaq [Ar-Razzaaq]</string>
    <string name="esm171717">The Provider/ Sustainer/ Bestower of Sustenance/ All-Provider</string>
    <string name="esm17171717">{Gott ist es, der Unterhalt beschert und Kraft und Festigkeit besitzt.}.adh-Dhadiyat(Die Zerstörenden)58</string>
    <string name="esm1818">der Öffnende/al-Fattāḥ/al-Fattah [al-Fattaah]</string>
    <string name="esm181818">The Opener/ Opener of the Gates of Profits/ Reliever/ The Victory Giver</string>
    <string name="esm18181818">{Sprich: Zusammenbringen wird uns unser Herr. Dann richtet Er zwischen uns nach der Wahrheit. Er ist der, der wahrhaft richtet und Bescheid weiß.}.Saba\'(Die Stadt Saba\')26</string>
    <string name="esm1919">der Allwissende/al-Aliym/ al-Alīm/al-Alim [al-Aleem]The Knowing/ All-Knower/ Omniscient/ All-Knowledgeable/ Possessor of Knowing Much of Ever Thing/ All-Knowing</string>
    <string name="esm191919">{Siehe, Safaa und Marwa gehören zu den Kultzeichen Gottes. Wer also die Wallfahrt zum Haus (Gottes) oder den Pilgerbesuch vollzieht, für den ist es kein Vergehen, zwischen ihnen den Lauf zu verrichten. Und wenn einer freiwillig Gutes tut, so zeigt sich Gott erkenntlich und weiß Bescheid.}.al-Baqara(Die Kuh)158,{Ihr werdet die (wahre) Frömmigkeit nicht erlangen, bis ihr von dem spendet, was ihr liebt. Und was immer ihr spendet, Gott weiß es.}.Al-i Imran(Das Haus Imrans)92,{Und wenn ihr ein Zerwürfnis zwischen beiden (Ehepartnern) befürchtet, dann bestellt einen Schiedsrichter aus seiner Familie und einen Schiedsrichter aus ihrer Familie. Wenn sie sich aussöhnen wollen, wird Gott ihnen Eintracht schenken. Gott weiß Bescheid und hat Kenntnis von allem}.an-Nisa(Die Frauen)35</string>
    <string name="esm19191919">{Hast du nicht gesehen, daß (alle) Gott preisen, die in den Himmeln und auf der Erde sind, und die Vögel mit ausgebreiteten Flügeln? Jeder kennt sein Gebet und seinen Lobpreis. Und Gott weiß, was sie tun.}.an-Nur(Das Licht)41,{Muhammad ist nicht der Vater irgendeines von euren Männern, sondern der Gesandte Gottes und das Siegel der Propheten. Und Gott weiß über alle Dinge Bescheid.}.al-Ahzaab(Verbündeten)40</string>
    <string name="esm2020">der die Gaben nach Seinem Ermessen zurückhält/al-Qābiḍ/al-Qabid/ al-Qabidh [al-Qaabid/ al-Qaabidh]</string>
    <string name="esm202020">The Restrainer/ / Withholder/ Straightener/ Absolute Seizer</string>
    <string name="esm20202020">{Wer ist es, der Gott ein gutes Darlehen leiht? Er wird es ihm vielfach verdoppeln. Und Gott teilt bemessen und auch großzügig zu. Und zu Ihm werdet ihr zurückgebracht.}.al-Baqara(Die Kuh)145</string>
    <string name="esm21212121">{Wer ist es, der Gott ein gutes Darlehen leiht? Er wird es ihm vielfach verdoppeln. Und Gott teilt bemessen und auch großzügig zu. Und zu Ihm werdet ihr zurückgebracht.}.al-Baqara(Die Kuh)145</string>
    <string name="esm2121">der diese Gaben aber auch ausreichend und großzügig gewährt/al-Bāsiṭ/al-Basit/ al-Basitt [al-Baasit/ al-Baasitt]</string>
    <string name="esm212121">The Extender / Expander/ Generous Provider</string>
    <string name="esm2222">der Erniedriger der Hochmütigen und zu Unrecht Stolzen/al-Khāfiḍ/al-Khafid/ al-Khafidh [al-Khaafid/ al-Khaafidh]</string>
    <string name="esm222222">The Abaser/ Humiliator/ Downgrader [Possessor of Giving Comfort, Free from Pain Anxiety or Troubles]</string>
    <string name="esm22222222">{Wird sie einiges niedrig machen und einiges erhöhen.}.al-Uaqi\'a(Das eintreffende Ereignis)3</string>
    <string name="esm2323">der Erhöher der Demütigen und Bescheidenen/ar-Rāfiʿ/Ar-Rafiʿ/ Ar-Rafee [Ar-Raafiʿ/ Ar-Raafee]The Exalter/ Upgrader [of Ranks]</string>
    <string name="esm232323">{O ihr, die ihr glaubt, wenn zu euch gesagt wird: «Macht Platz in den Versammlungen.», dann macht Platz, so macht auch Gott euch Platz. Und wenn gesagt wird: «Erhebt euch.», dann erhebt euch eben, so erhöht auch Gott diejenigen von euch, die glauben, und die, denen das Wissen zugekommen ist, um Rangstufen. Und Gott hat Kenntnis von dem, was ihr tut.}.al-Mujadala(Die Diskussion)11</string>
    <string name="esm23232323">{Das ist unser Beweisgrund, den Wir Abraham gegen sein Volk zukommen ließen. Wir erhöhen, wen Wir wollen, um Rangstufen. Dein Herr ist weise und weiß Bescheid.}.al-An\'am(Das Vieh)83</string>
    <string name="esm2424">der Verleiher von wirklicher Ehre/al-Muʿizz [al-Muʿeizz]</string>
    <string name="esm242424">The Giver of Honor/ Bestower of Honor/ Empowerer</string>
    <string name="esm24242424">{Sprich: O Gott, der Du über die Königsherrschaft verfügst, Du gibst die Königsherrschaft, wem Du willst, und Du nimmst die Königsherrschaft, wem Du willst. Du verleihst Macht, wem Du willst, und Du erniedrigst, wen Du willst. In deiner Hand liegt das Gute. Du hast Macht zu allen Dingen.}.Al-i Imran(Das Haus Imrans)26</string>
    <string name="esm25252525">{Sprich: O Gott, der Du über die Königsherrschaft verfügst, Du gibst die Königsherrschaft, wem Du willst, und Du nimmst die Königsherrschaft, wem Du willst. Du verleihst Macht, wem Du willst, und Du erniedrigst, wen Du willst. In deiner Hand liegt das Gute. Du hast Macht zu allen Dingen.}.Al-i Imran(Das Haus Imrans)26</string>
    <string name="esm2525">der Demütiger der Unterdrücker ihrer Mitmenschen/al-Muḏill/al-Muzill [al-Mudzhill]</string>
    <string name="esm252525">The Giver of Dishonor/ the Giver of Disgrace</string>
    <string name="esm2626">der Hörende/as-Samiyʿ/as-Samīʿ/As-Samie [As-Sameeʿ]The Hearing/ All-Hearing/ Hearer of Invocation</string>
    <string name="esm262626">{Und als Abraham dabei war, vom Haus die Fundamente hochzuziehen, (er) und Ismael. (Sie beteten:) «Unser Herr, nimm es von uns an. Du bist der, der alles hört und weiß.}.al-Baqara(Die Kuh)127,{Es gibt keinen Zwang in der Religion. Der rechte Wandel unterscheidet sich nunmehr klar vom Irrweg. Wer also die Götzen verleugnet und an Gott glaubt, der hält sich an der festesten Handhabe, bei der es kein Reißen gibt. Und Gott hört und weiß alles.}.al-Baqara(Die Kuh)256</string>
    <string name="esm26262626">{Nicht ihr habt sie getötet, sondern Gott hat sie getötet. Und nicht du hast geworfen, als du geworfen hast, sondern Gott hat geworfen. Und Er wollte die Gläubigen einer schönen Prüfung unterziehen. Gott hört und weiß alles.}.al-Anfal(Die Beute)17,{O ihr, die ihr glaubt, kommt nicht Gott und seinem Gesandten zuvor und fürchtet Gott. Gott hört und weiß alles.}.al-Hujurat(Die Gemächer)1</string>
    <string name="esm2727">der Sehende/al-Baṣīr/al-Basir/ al-Bassir/ al-Baswir [al-Baseer/ al-Basseer/ al-Basweer]The All-Seeing/ All-Seer/ Ever-Clairvoyant/ Clear-Sighted/ Clear-Seeing</string>
    <string name="esm272727">{Gott befiehlt euch, anvertraute Güter ihren Eigentümern zurückzugeben und, wenn ihr unter den Menschen urteilt, nach Gerechtigkeit zu urteilen. Wie trefflich ist das, womit Gott euch ermahnt! Gott sieht und hört alles.}.an-Nisa(Die Frauen)58,{Preis sei dem, der seinen Diener bei Nacht von der heiligen Moschee zur fernsten Moschee, die Wir ringsum gesegnet haben, reisen ließ, damit Wir ihm etwas von unseren Zeichen zeigen. Er ist der, der alles hört und sieht.}.al-Isra\'(Die Nachtreise)1</string>
    <string name="esm27272727">{(Er ist) der Schöpfer der Himmel und der Erde. Er hat euch aus euch selbst Gattinnen gemacht, und auch aus den Tieren Paare, so daß Er euch dadurch vermehrt. Nichts ist Ihm gleich. Er ist der, der alles hört und sieht.}.ash-Shura(Die Beratung)11,{Und würde Gott seinen Dienern den Lebensunterhalt großzügig zuteilen, würden sie auf der Erde Ungerechtigkeit verüben. Aber Gott läßt im richtigen Maße herabkommen, was Er will. Er hat Kenntnis von seinen Dienern und sieht sie wohl.}.ash-Shura(Die Beratung)27</string>
    <string name="esm2828">der Richter/al-Hakam</string>
    <string name="esm282828">The Judge/ Arbitrator/ Arbiter/ All-Decree/ Possessor of Authority of Decisions and Judgment</string>
    <string name="esm28282828">{Gott wird am Tag der Auferstehung zwischen euch über das urteilen, worüber ihr uneins wart.}.Al-Hajj(Die Pilgerfahrt)69</string>
    <string name="esm2929">der Gerechte/</string>
    <string name="esm292929">al-ʿAdl/ al-Edl</string>
    <string name="esm29292929">The Just/ Authorized and Straightforward Judge of Dealing Justly</string>
    <string name="esm3030">der das Feinste in allen Dimensionen erfasst, der Feinfühlige, der Gütige/al-Laṭiyf/ al-Laṭīf/al-Latif / al-Lattif/ al-Latwif [al-Lateef/ al-Latteef/ al-Latweef]/The Gentle/ Benignant/ Subtly Kind/ All-Subtle</string>
    <string name="esm303030">{Hast du denn nicht gesehen, daß Gott Wasser vom Himmel herabkommen läßt, so daß die Erde grün wird? Gott ist feinfühlig und hat Kenntnis von allem.}.Al-Hajj(Die Pilgerfahrt)63,{O mein lieber Sohn, wäre es auch das Gewicht eines Senfkornes und befände es sich in einem Felsen oder in den Himmeln oder auf der Erde, Gott bringt es bei. Gott ist feinfühlig und hat Kenntnis von allem.}.Luqman 16</string>
    <string name="esm30303030">{Und gedenkt dessen, was von den Zeichen Gottes und von der Weisheit in euren Häusern verlesen wird. Gott ist feinfühlig und hat Kenntnis von allem.}.al-Ahzaab(Verbündeten)34</string>
    <string name="esm3131">der Kundige, der um die kleinsten Rechnungen des Herzens Wissende/al-Khabiyr/ al-Khabīr/al-Khabir [al-Khabeer]The All-Aware/ Well-Acquainted/ Ever-Adept</string>
    <string name="esm313131">{Er ist der, der bezwingende Macht über seine Diener besitzt, und Er ist der, der weise ist und Kenntnis von allem hat.}.al-An\'am(Das Vieh)18,{Dein Herr teilt den Lebensunterhalt großzügig, wem Er will, und auch bemessen zu. Er hat Kenntnis von seinen Dienern, und Er sieht sie wohl.}.al-Isra\'(Die Nachtreise)30</string>
    <string name="esm31313131">{O ihr Menschen, Wir haben euch von einem männlichen und einem weiblichen Wesen erschaffen, und Wir haben euch zu Verbänden und Stämmen gemacht, damit ihr einander kennenlernt. Der Angesehenste von euch bei Gott, das ist der Gottesfürchtigste von euch. Gott weiß Bescheid und hat Kenntnis von allem.}.al-Hujurat(Die Gemächer)13,{O ihr, die ihr glaubt, fürchtet Gott. Und jeder schaue, was er für morgen vorausschickt. Und fürchtet Gott. Gott hat Kenntnis von dem, was ihr tut.}.al-Haschr(Die Versammlung)18</string>
    <string name="esm3232">der Nachsichtige, der Mitfühlende/al-Ḥaliym/ al-Ḥalīm/al-Halim [al-Haleem]The Forbearing/ Indulgent/ Oft Forbearing/ All-Enduring (of Suffering Pain with Patience)</string>
    <string name="esm323232">{Und es ist für euch kein Vergehen, wenn ihr Heiratsabsichten gegenüber solchen Frauen andeutet oder bei euch innerlich hegt. Gott weiß, daß ihr an sie denken werdet. Aber vereinbart nichts heimlich mit ihnen, es sei denn, ihr sagt etwas, was sich geziemt. Und entscheidet euch nicht, die Ehe zu schließen, bis die vorgeschriebene Frist zu Ende gegangen ist. Und wißt, daß Gott weiß, was in eurem Innern ist. So nehmt euch vor Ihm in acht. Und wißt, daß Gott voller Vergebung und langmütig ist.}.al-Baqara(Die Kuh)235,{Ihn preisen die sieben Himmel und die Erde, und wer in ihnen ist. Es gibt nichts, was nicht sein Lob singen würde. Aber ihr begreift ihren Preisgesang nicht. Er ist langmütig und voller Vergebung.}.al-Isra\'(Die Nachtreise)44</string>
    <string name="esm32323232">{Er wird sie bestimmt in einen Ort eingehen lassen, der ihnen genehm ist. Und Gott weiß Bescheid und ist langmütig.}.Al-Hajj(Die Pilgerfahrt)59,{Gott hält die Himmel und die Erde, daß sie nicht vergehen. Würden sie vergehen, so könnte niemand nach Ihm sie festhalten. Er ist langmütig und voller Vergebung.}.Fatir (Der Erschaffer)41</string>
    <string name="esm3333">der Großartige, der Erhabene/al-ʿAẓiym/al-ʿAzim, al-ʿAzzim, al-ʿAzwim/ al-Ezim, al-Ezzim, al-Ezwim [al-ʿAzzeem, al-ʿAzweem/ al-Ezzeem, al-Ezweem]The Most Great/ Ever-Magnificent/ Most Supreme/ Exalted/ Absolute Dignified</string>
    <string name="esm333333">{Gott, es gibt keinen Gott außer Ihm, dem Lebendigen, dem Beständigen. Nicht überkommt Ihn Schlummer und nicht Schlaf. Ihm gehört, was in den Himmeln und was auf der Erde ist. Wer ist es, der bei Ihm Fürsprache einlegen kann, es sei denn mit seiner Erlaubnis? Er weiß, was vor ihnen und was hinter ihnen liegt, während sie nichts von seinem Wissen erfassen, außer was Er will. Sein Thron umfaßt die Himmel und die Erde, und es fällt Ihm nicht schwer, sie zu bewahren. Er ist der Erhabene, der Majestätische.}.al-Baqara(Die Kuh)255,{Ihm gehört, was in den Himmeln und was auf der Erde ist, und Er ist der Erhabene, der Majestätische.}.ash-Shura(Die Beratung)4</string>
    <string name="esm33333333">{So preise den Namen deines majestätischen Herrn.}.al-Uaqi\'a(Das eintreffende Ereignis)96</string>
    <string name="esm3434">der immer wieder Verzeihende/al-Ghafūr/al-Ghafur [al-Ghafour, al-Ghafoor]The Ever-Forgiving/ Oft-Forgiving</string>
    <string name="esm343434">{Verboten hat Er euch nur Verendetes, Blut, Schweinefleisch und das, worüber ein anderer als Gott angerufen worden ist. Wer aber gezwungen wird, ohne daß er Auflehnung oder Übertretung begeht, den trifft keine Schuld. Gott ist voller Vergebung und barmherzig.}.al-Baqara(Die Kuh)173,{Eßt nun von dem, was ihr erbeutet habt, so es erlaubt und köstlich ist, und fürchtet Gott. Gott ist voller Vergebung und barmherzig.}.al-Anfal (Die Beute)69</string>
    <string name="esm34343434">{Dein Herr ist zu denen, die (doch) ausgewandert sind, nachdem sie der Versuchung ausgesetzt wurden, und sich dann eingesetzt haben und standhaft gewesen sind - ja, dein Herr ist nach diesem (zu ihnen) voller Vergebung und barmherzig.}.an-Nahl(Die Bienen)110.{- eine Herberge von einem, der voller Vergebung und barmherzig ist}.Fussilat(Ausführlich dargelegt)32</string>
    <string name="esm3535">der Dankbare/ash-Shakūr/ash-Shakur [Ash-Shakour, Ash-Shakoor]The Grateful/ Appreciative/ Multiplier of Rewards</string>
    <string name="esm353535">{Damit Er ihnen ihren Lohn voll erstatte und ihnen von seiner Huld noch mehr gebe. Er ist voller Vergebung und zeigt sich erkenntlich.}.Fatir(Der Erschaffer)30,{Und sie sagen: «Lob sei Gott, der die Betrübtheit von uns weggenommen hat! Unser Herr ist wahrlich voller Vergebung und zeigt sich erkenntlich.}.Fatir(Der Erschaffer)34</string>
    <string name="esm35353535">{Das ist die Frohbotschaft, die Gott seinen Dienern, die glauben und die guten Werke tun, verkündet. Sprich: Ich verlange von euch keinen Lohn dafür, es sei denn die Liebe wie zu den Verwandten. Und wer ein gutes Werk tut, dem schenken Wir dafür noch mehr Gutes. Gott ist voller Vergebung und zeigt sich erkenntlich.}.ash-Shura(Die Beratung)23,{Wenn ihr Gott ein schönes Darlehen leiht, wird Er es euch vervielfachen und euch vergeben. Und Gott zeigt sich erkenntlich und ist langmütig.}.at-Taghabun(Die Übervorteilung)17</string>
    <string name="esm3636">der Höchste/al-Ali [al-Aliyy]The Sublime/ Ever-Exalted/ Supreme/ Most High/ Most Lofty</string>
    <string name="esm363636">{Die Männer haben Vollmacht und Verantwortung gegenüber den Frauen, weil Gott die einen vor den anderen bevorzugt hat und weil sie von ihrem Vermögen (für die Frauen) ausgeben. Die rechtschaffenen Frauen sind demütig ergeben und bewahren das, was geheimgehalten werden soll, da Gott es geheimhält. Ermahnt diejenigen, von denen ihr Widerspenstigkeit befürchtet, und entfernt euch von ihnen in den Schlafgemächern und schlagt sie. Wenn sie euch gehorchen, dann wendet nichts Weiteres gegen sie an. Gott ist erhaben und groß.}.an-Nisa(Die Frauen)34,{Dies, weil Gott die Wahrheit ist und weil das, was sie an seiner Stelle anrufen, das Falsche ist, und weil Gott der Erhabene und Große ist.}.Luqman 30,{Ihm gehört, was in den Himmeln und was auf der Erde ist, und Er ist der Erhabene, der Majestätische.}.ash-Shura(Die Beratung)4</string>
    <string name="esm36363636">{Und es steht keinem Menschen zu, daß Gott zu ihm spricht, es sei denn durch Offenbarung oder hinter einem Vorhang, oder indem Er einen Boten sendet, der (ihm) dann mit seiner Erlaubnis offenbart, was Er will. Er ist erhaben und weise.}.ash-Shura(Die Beratung)51,{Auch nützt bei Ihm die Fürsprache nicht, außer wenn Er es jemandem erlaubt. Wenn dann die Angst von ihren Herzen entfernt worden ist, sagen sie: «Was hat euer Herr gesagt?» Sie sagen: «Die Wahrheit.» Und Er ist der Erhabene, der Große.}.Saba\'(Die Stadt Saba\')23</string>
    <string name="esm3737">der Große/al-Kabiyr/ al-Kabīr/al-Kabir [al-Kabeer]The Great/ Ever-Great/ Grand/ Most Great/ Greatly Abundant of Extent, Capacity and Importance</string>
    <string name="esm373737">{Er ist der, der über das Unsichtbare und das Offenbare Bescheid weiß, der Große, der Erhabene.}.ar-Ra\'d(Der Donner)9,{Dies, weil Gott die Wahrheit ist und weil das, was sie an seiner Stelle anrufen, das Falsche ist, und weil Gott der Erhabene und der Große ist.}.Al-Hajj(Die Pilgerfahrt)62</string>
    <string name="esm37373737">{So haben Wir dich in eine Gemeinschaft gesandt, vor der Gemeinschaften dahingegangen sind, damit du ihnen verliest, was Wir dir offenbart haben. Aber sie verleugnen den Erbarmer. Sprich: Er ist mein Herr. Es gibt keinen Gott außer Ihm. Auf Ihn vertraue ich, und Ihm wende ich mich zu.}.ar-Ra\'d(Der Donner)30,{Auch nützt bei Ihm die Fürsprache nicht, außer wenn Er es jemandem erlaubt. Wenn dann die Angst von ihren Herzen entfernt worden ist, sagen sie: «Was hat euer Herr gesagt?» Sie sagen: «Die Wahrheit.» Und Er ist der Erhabene, der Große.}.Saba\'(Die Stadt Saba\')23</string>
    <string name="esm3838">der Bewahrer, der Erhalter/al-Ḥafiyẓ/al-Hafiz [al-Hafeez]The Preserver/ Ever-Preserving/ All-Watching/ Protector/ Guardian/ Oft-Conservator</string>
    <string name="esm383838">{Wenn ihr euch abkehrt, so habe ich euch das ausgerichtet, womit ich zu euch gesandt worden bin. Mein Herr wird ein anderes Volk nach euch folgen lassen, und ihr könnt Ihm nichts schaden. Mein Herr ist Hüter über alle Dinge.}.Hud 57,{Und er hatte keine Macht über sie. Es geschah nur, damit Wir feststellen, wer an das Jenseits glaubt, und (ihn unterscheiden) von dem, der darüber Zweifel hegt. Dein Herr ist Hüter aller Dinge.}.Saba\'(Die Stadt Saba\')21</string>
    <string name="esm38383838">{Über diejenigen, die sich an seiner Stelle Freunde nehmen, ist Gott Hüter, und nicht bist du ihr Sachwalter.}.ash-Shura(Die Beratung)6</string>
    <string name="esm3939">der Ernährende/al-Muqiyt/ al-Muqīt/al-Muqit [al-Muqeet]</string>
    <string name="esm393939">The Nourisher/ Feeder</string>
    <string name="esm39393939">{Wer eine gute Fürbitte einlegt, erhält einen Anteil daran. Und wer eine schlechte Fürbitte einlegt, erhält einen entsprechenden Anteil daran. Gott umsorgt und überwacht alle Dinge.}.an-Nisa(Die Frauen)85</string>
    <string name="esm4040">der Berechnende/al-Ḥasiyb/ al-Ḥasīb/al-Hasib [al-Haseeb]The Bringer of Judgment/ Ever-Reckoner [the One Who Takes Account of All Matters]</string>
    <string name="esm404040">{Und prüft die Waisen. Sobald sie das Heiratsalter erreicht haben, übergebt ihnen ihr Vermögen, wenn ihr bei ihnen einen rechten Wandel feststellt. Und zehrt es nicht verschwenderisch und voreilig auf, bevor sie älter werden. Und wer nicht darauf angewiesen ist, soll sich enthalten; wer arm ist, soll in rechtlicher Weise davon zehren. Und wenn ihr ihnen ihr Vermögen übergebt, dann laßt es gegen sie bezeugen. Und Gott genügt als der, der abrechnet.}.an-Nisa(Die Frauen)6,{Wenn ihr mit einem Gruß begrüßt werdet, dann grüßt mit einem noch schöneren Gruß, oder erwidert ihn. Und Gott rechnet über alle Dinge ab.}.an-Nisa(Die Frauen)86</string>
    <string name="esm40404040">{Die die Botschaft Gottes ausrichten, Ihn fürchten und niemanden fürchten außer Gott. Und Gott genügt als der, der abrechnet.}.al-Ahzaab(Verbündeten)39</string>
    <string name="esm4141">der Majestätische/al-Jaliyl/ al-Jalīl/al-Jalil [al-Jaleel]The Majestic/ Exalted/ Oft-Important/ Splendid</string>
    <string name="esm414141">{Bleiben wird nur das Antlitz deines Herrn, das erhabene und ehrwürdige.}.ar-Rahman(Der Erbarmer)27</string>
    <string name="esm41414141">{Als Mose zu unserem Termin kam und sein Herr zu ihm sprach, sagte er: «Mein Herr, zeige (Dich) mir, daß ich zu Dir schaue.» Er sprach: «Du wirst Mich nicht sehen. Aber schau zu dem Berg. Wenn er an seiner Stelle festbleibt, wirst du Mich sehen.» Als sein Herr sich vor dem Berg enthüllte, machte Er ihn zu Staub, und Mose fiel zu Boden wie vom Blitz getroffen. Als er aufwachte, sagte er: «Preis sei Dir! Ich wende mich Dir zu, und ich bin der erste der Gläubigen.»}.al-A\'raf(Die Höhen)143</string>
    <string name="esm4242">der Ehrenvolle, der Großzügige/al-Kariym/ al-Karīm/al-Karim [al-Kareem]The Noble/ Bountiful/ Generous/ Precious/ Honored/ Benefactor</string>
    <string name="esm424242">{Der, der Wissen aus dem Buch besaß, sagte: «Ich bringe ihn dir, bevor dein Blick zu dir zurückkehrt.» Als er ihn da bei sich stehen sah, sagte er: «Dies ist von der Huld meines Herrn, damit Er mich prüft, ob ich dankbar oder undankbar bin. Und wer dankbar ist, ist dankbar zu seinem eigenen Vorteil. Und wenn einer undankbar ist, so ist mein Herr auf niemanden angewiesen und freigebig.»}.an-Naml(Die Ameisen)40</string>
    <string name="esm42424242">{O Mensch, was hat dich gegen deinen edelmütigen Herrn betört}.al-Infitar(Das Zerbrechen)6</string>
    <string name="esm4343">der Wachsame/ar-Raqiyb/ ar-Raqīb/Ar-Raqib [Ar-Raqeeb]The Watchful/ Observer/ Ever-Watchful/ Watcher</string>
    <string name="esm434343">{O ihr Menschen, fürchtet euren Herrn, der euch aus einem einzigen Wesen erschuf, aus ihm seine Gattin erschuf und aus ihnen beiden viele Männer und Frauen entstehen und sich ausbreiten ließ. Und fürchtet Gott, in dessen Namen ihr einander bittet, und (achtet) die Verwandtschaftsbande. Gott ist Wächter über euch.}.an-Nisa(Die Frauen)1</string>
    <string name="esm43434343">{Ich habe ihnen nichts anderes gesagt als das, was Du mir befohlen hast, nämlich: >Dienet Gott, meinem Herrn und eurem Herrn. Ich war Zeuge über sie, solange ich unter ihnen weilte. Als Du mich abberufen hast, warst Du der Wächter über sie. Und Du bist über alle Dinge Zeuge.}.al-Ma\'ida(Der Tisch)117</string>
    <string name="esm4444">der Erhörer, der Gebete/al-Mujiyb/ al-Mujīb/al-Mujib [al-Mujiyb]</string>
    <string name="esm444444">The Responsive/ Answerer/ Supreme Answerer/ Accepter of Invocation</string>
    <string name="esm44444444">{Und (Wir sandten) zu Thamud ihren Bruder Salih. Er sagte: «O mein Volk, dienet Gott. Ihr habt keinen Gott außer Ihm. Er hat euch aus der Erde entstehen lassen und sie euch zu bebauen und zu bestellen gegeben. So bittet Ihn um Vergebung, dann wendet euch Ihm zu. Mein Herr ist nahe und bereit zu erhören.»}.Hud 61</string>
    <string name="esm4545">der Weite, der alles Umfassende/al-Wāsi‘/al-Wasi‘/ al-Wasie [al-Waasi‘/ al-Waasie]The Vast/ All-Embracing/ Omnipresent/ Boundless/ All-Encompassing</string>
    <string name="esm454545">{Der Satan droht euch Armut an und befiehlt euch Schändliches. Gott verheißt euch Vergebung von seiner Seite und Huld. Gott umfaßt und weiß alles.}.al-Baqara(Die Kuh)268,{Und glaubt nur denen, die eurer Religion folgen.» Sprich: Die Rechtleitung ist ja die Rechtleitung Gottes. (Fürchtet ihr,) daß jemandem (anderen) das gleiche zukommt, was euch zugekommen ist, oder daß sie mit euch vor eurem Herrn streiten? Sprich: Die Huld liegt in der Hand Gottes, Er läßt sie zukommen, wem Er will. Gott umfaßt und weiß alles.}.Al-i Imran(Das Haus Imrans)73</string>
    <string name="esm45454545">{O ihr, die ihr glaubt, wenn einer von euch von seiner Religion abfällt, so wird Gott (anstelle der Abgefallenen) Leute bringen, die Er liebt und die Ihn lieben, die den Gläubigen gegenüber sich umgänglich zeigen, den Ungläubigen gegenüber aber mit Kraft auftreten, die sich auf dem Weg Gottes einsetzen und den Tadel des Tadelnden nicht fürchten. Das ist die Huld Gottes; Er läßt sie zukommen, wem Er will. Gott umfaßt und weiß alles.}.al-Ma\'ida(Der Tisch)54</string>
    <string name="esm4646">der Weise/al-Ḥakiym/ al-drīs/al-Hakim [al-Hakeem]The Wise/ Ever-Wise/ Endowed with Sound Judgment</string>
    <string name="esm464646">{Und wenn das, was es auf der Erde an Bäumen gibt, Schreibrohre wären, und das Meer (als Tinte) bereits einmal leer gemacht wäre und noch sieben weitere Meere dazu erhielte, würden die Worte Gottes nicht zu Ende gehen. Wahrlich, Gott ist mächtig und weise.}.Luqman 27,{Herabsendung des Buches von Gott, dem Mächtigen, dem Weisen}.al-Ahqaf 2</string>
    <string name="esm46464646">{Gott preist, was in den Himmeln und auf der Erde ist. Und Er ist der Mächtige, der Weise.}.al-Hadid(Das Eisen)1,{Gott hat für euch festgelegt, wie eure Eide zu lösen sind. Und Gott ist euer Schutzherr, und Er ist der, der Bescheid weiß und weise ist.}.at-Tahrim(Das Verbot)2</string>
    <string name="esm4747">der Liebevolle, der alles mit seiner Liebe Umfassende/al-Wadūd/al-Wadud [al-Wadoud/ al-Wadood]The Affectionate/ Ever-Affectionate/ Loving One/ Loving/ the One Who Tenders and Warm Hearts</string>
    <string name="esm474747">{Und bittet euren Herrn um Vergebung und dann wendet euch Ihm zu. Mein Herr ist barmherzig und liebevoll}.Hud 90</string>
    <string name="esm47474747">{Er ist der, der viel vergibt und liebevoll ist,}.al-Buruj(Die Türme)14</string>
    <string name="esm4848">der Glorreiche/al-Majiyd/ al-Majīd/al-Majid [al-Majeed]</string>
    <string name="esm484848">The All-Glorious/ Majestic/ Ever-Illustrious [Oft-Brilliant in Dignity, Achievements or Actions]</string>
    <string name="esm48484848">{Sie sagten: «Bist du verwundert über den Befehl Gottes? Die Barmherzigkeit Gottes und seine Segnungen kommen auf euch, ihr Leute des Hauses! Er ist des Lobes und der Ehre würdig.»}.Hud 73</string>
    <string name="esm4949">der die Menschen am jüngsten Tag wieder zum Leben erwecken wird/al-Bāʿith/al-Baʿith / al-Baʿeith [al-Baaʿith/ al-Baaʿeith]</string>
    <string name="esm494949">The Resurrector/ Awakener/ Arouser/ Dispatcher</string>
    <string name="esm49494949">{Und weil die Stunde kommt - an ihr ist kein Zweifel möglich -, und weil Gott (all) die erwecken wird, die in den Gräbern sind.}.Al-Hajj(Die Pilgerfahrt)7</string>
    <string name="esm5050">der Zeuge/ash-Shahiyd/ ash-Shahīd/ash-Shahid [Ash-Shaheed]The Witness/ Testifier/ Ever-Witnessing</string>
    <string name="esm505050">{Gott bezeugt, was Er zu dir herabgesandt hat. Er hat es mit seinem Wissen herabgesandt. Auch die Engel bezeugen es. Und Gott genügt als Zeuge.}.an-Nisa(Die Frauen)166,{Diejenigen, die glauben, und diejenigen, die Juden sind, und die Säbier und die Christen und die Magier und diejenigen, die Polytheisten sind - siehe, Gott wird am Tag der Auferstehung zwischen ihnen entscheiden. Gott ist ja Zeuge über alle Dinge.}.Al-Hajj(Die Pilgerfahrt)17</string>
    <string name="esm50505050">{Wir werden sie an den Horizonten und in ihnen selbst unsere Zeichen sehen lassen, bis es ihnen deutlich wird, daß es die Wahrheit ist. Genügt es denn nicht, daß dein Herr Zeuge ist über alle Dinge?}.Fussilat(Ausführlich dargelegt)53,{Er ist es, der seinen Gesandten mit der Rechtleitung und der Religion der Wahrheit gesandt hat, um ihr die Oberhand zu verleihen über alle Religion. Und Gott genügt als Zeuge.}.al-Fath(Der Sieg)28</string>
    <string name="esm5151">der Wahre/al-Haqq/The Truth/ Reality/ the Only One Certainly Sound and Genuine in Truth</string>
    <string name="esm515151">{Dann werden sie zu Gott, ihrem wahren Herrscher, zurückgebracht. Ja, Ihm gehört das Urteil, und Er ist der Schnellste derer, die abrechnen.}.al-An\'am(Das Vieh)62,{Dies, weil Gott die Wahrheit ist, und weil Er die Toten lebendig macht und weil Er Macht hat zu allen Dingen,}.Al-Hajj(Die Pilgerfahrt)6</string>
    <string name="esm51515151">{Erhaben ist Gott, der wahre König. Es gibt keinen Gott außer Ihm, dem Herrn des ehrwürdigen Thrones.}.al-Mu\'minun(Die Gläubigen)116,{An jenem Tag wird Gott es ihnen entsprechend dem gegen sie ergangenen wahren Gerichtsurteil voll erstatten. Und sie werden zu wissen bekommen, daß Gott die offenkundige Wahrheit ist.}.an-Nur (Das Licht)25</string>
    <string name="esm5252">der Vertrauenswürdige, der Helfer und Bewacher/al-Wakiyl/ al-Wakīl/al-Wakil [al-Wakeel]The Trustee, The Dependable, The Advocate</string>
    <string name="esm525252">{Zu ihnen haben die Menschen gesagt: «Die Menschen haben sich gegen euch versammelt, daher fürchtet euch vor ihnen.» Aber das hat ihren Glauben nur verstärkt, und sie sagten: «Gott genügt uns. Welch vorzüglicher Sachwalter!»}.Al-i Imran(Das Haus Imrans)173,{O ihr Leute des Buches, übertreibt nicht in eurer Religion und sagt über Gott nur die Wahrheit. Christus Jesus, der Sohn Marias, ist doch nur der Gesandte Gottes und sein Wort, das Er zu Maria hinüberbrachte, und ein Geist von Ihm. So glaubt an Gott und seine Gesandten. Und sagt nicht: Drei. Hört auf, das ist besser für euch. Gott ist doch ein einziger Gott. Preis sei Ihm, und erhaben ist Er darüber, daß Er ein Kind habe. Er hat, was in den Himmeln und was auf der Erde ist. Und Gott genügt als Sachwalter.}.an-Nisa(Die Frauen)171</string>
    <string name="esm52525252">{Er sagte: «Dies sei zwischen mir und dir abgemacht. Welche der beiden Fristen ich auch erfülle, es darf keine Übertretung gegen mich geben. Und Gott ist Sachwalter über das, was wir sagen.»}.Al-Qasas(Die Geschichten)28,{(Er ist) der Herr des Ostens und des Westens. Es gibt keinen Gott außer Ihm. So nimm Ihn dir zum Sachwalter.}.al-Muzzammil(Der Eingehüllte)9</string>
    <string name="esm5353">der Starke/al-Qawiyy/al-Qawi [al-Qawee]The Strong</string>
    <string name="esm535353">{(ihnen), die zu Unrecht aus ihren Wohnstätten vertrieben wurden, nur weil sie sagen: Unser Herr ist Gott. Und hätte Gott nicht die einen Menschen durch die anderen abgewehrt, so wären gewiß Mönchsklausen, Kirchen, Gebetsstätten und Moscheen zerstört worden, in denen des Namens Gottes viel gedacht wird. - Und Gott wird bestimmt die unterstützen, die Ihn unterstützen. Gott ist stark und mächtig.}.Al-Hajj(Die Pilgerfahrt)40,{Sie haben Gott nicht so eingeschätzt, wie Er eingeschätzt werden soll. Wahrlich, Gott ist stark und mächtig.}.Al-Hajj(Die Pilgerfahrt)74</string>
    <string name="esm53535353">{Gott ist feinfühlig zu seinen Dienern. Er beschert Lebensunterhalt, wem Er will. Und Er ist der Starke, der Mächtige.}.ash-Shura(Die Beratung)19,{Wir haben unsere Gesandten mit den deutlichen Zeichen gesandt und mit ihnen das Buch und die Waage herabkommen lassen, damit die Menschen für die Gerechtigkeit eintreten. Und Wir haben das Eisen herabkommen lassen. In ihm ist heftige Schlagkraft und vielerlei Nutzen für die Menschen. Gott wollte feststellen, wer Ihn und seine Gesandten unterstützt, auch in Abwesenheit. Gott ist stark und mächtig.}.al-Hadid(Das Eisen)25</string>
    <string name="esm5454">der Feste, der Dauerhafte, der einzig wirklich Starke/al-Matiyn/ al-Matīn/al-Matin [al-Mateen]</string>
    <string name="esm545454">The Firm, The Steadfast</string>
    <string name="esm54545454">{Gott ist es, der Unterhalt beschert und Kraft und Festigkeit besitzt.}.adh-Dhadiyat(Die Zerstörenden)58</string>
    <string name="esm5555">der Schutzherr eines jeden, der seinen Schutz und seine Leitung braucht/al-Waliyy/al-Wali [al-Walee]The Friend, Helper</string>
    <string name="esm555555">{Gott weiß besser über eure Feinde Bescheid. Und Gott genügt als Freund, und Gott genügt als Helfer.}.an-Nisa(Die Frauen)45,{Mein Freund ist Gott, der das Buch herabgesandt hat, und Er schenkt seine Freundschaft den Rechtschaffenen.}.al-A\'raf(Die Höhen)196</string>
    <string name="esm55555555">{Und Er ist es, der den Regen herabkommen läßt, nachdem sie die Hoffnung aufgegeben haben, und der seine Barmherzigkeit ausbreitet. Und Er ist der Freund und des Lobes würdig.}.ash-Shura(Die Beratung)28,{Sie können dir vor Gott nichts nützen. Diejenigen, die Unrecht tun, sind untereinander Freunde. Gott aber ist der Freund der Gottesfürchtigen.}.al-Jathia(Die Kniende)19</string>
    <string name="esm5656">der Preiswürdige, dem aller Dank gehört/al-Ḥamiyd/ al-Ḥamīd/al-Hamid [al-Hameed]The All Praiseworthy</string>
    <string name="esm565656">{Und Mose sagte: «Wenn ihr undankbar seid, ihr und alle, die auf der Erde sind, so ist Gott auf niemanden angewiesen und des Lobes würdig.»}.Ibrahim(Abraham)8,{Und Wir ließen den Luqmaan Weisheit zukommen: «Du sollst gegen Gott dankbar sein.» Und wer dankbar ist, ist dankbar zu seinem eigenen Vorteil. Und wenn einer undankbar ist, so ist Gott auf niemanden angewiesen und des Lobes würdig.}.Luqman 12</string>
    <string name="esm56565656">{Gott gehört, was in den Himmeln und auf der Erde ist. Gott ist der, der auf niemanden angewiesen und des Lobes würdig ist.}.Luqman 26,{An das ,das Falsche weder von vorn noch von hinten herankommt, eine Herabsendung von einem, der weise und des Lobes würdig ist.}.Fussilat(Ausführlich dargelegt)42</string>
    <string name="esm5757">der alles Aufzeichnende/al-Muḥṣiy/ al-Muḥṣī/al-Muhsi [al-Muhsee]The Accounter, The Numberer of All</string>
    <string name="esm575757">{Um festzustellen, ob sie die Botschaften ihres Herrn ausgerichtet haben. Er umfaßt, was bei ihnen ist, und Er erfaßt die Zahl aller Dinge}.al-Jinn 28</string>
    <string name="esm57575757">{Alles haben Wir in einem Buch erfaßt.}.an-Naba\'(Die Kunde)39</string>
    <string name="esm5858">der Beginnende, der Urheber alles Geschaffenen aus dem Nichts/[’al-Mubdiy]al-Mubdiʾ [al-Mubdie]The Originator, The Producer, The Initiator</string>
    <string name="esm585858">"{Sprich: Gibt es unter euren Teilhabern einen, der die Schöpfung am Anfang macht und sie dann wiederholt? Sprich: Gott macht die Schöpfung am Anfang und wiederholt sie dann. Wie leicht laßt ihr euch doch abwenden!}.Yunus(Jonas)34,{Und wer macht die Schöpfung am Anfang und wiederholt sie? Und wer versorgt euch vom Himmel und von der Erde? Gibt es denn einen (anderen) Gott neben Gott? Sprich: Bringt her euren Beweis, so ihr die Wahrheit sagt.}.an-Naml(Die Ameisen)64 "</string>
    <string name="esm58585858">"{Haben sie denn nicht gesehen, wie Gott die Schöpfung am Anfang macht und sie dann wiederholt? Dies ist für Gott ein leichtes.}.al-'Ankabut(Die Spinne)19,{Er macht (die Schöpfung) am Anfang, und Er wiederholt (sie)}.al-Buruj(Die Türme)13 "</string>
    <string name="esm5959">der Wiederholende, der alles wieder zum Leben erwecken wird/al-Muʿiyd/ al-Muʿīdal-Muʿid [al-Muʿeid/ al-Muʿeyd]The Restorer, The Reinstater Who Brings Back All</string>
    <string name="esm595959">"{Sprich: Gibt es unter euren Teilhabern einen, der die Schöpfung am Anfang macht und sie dann wiederholt? Sprich: Gott macht die Schöpfung am Anfang und wiederholt sie dann. Wie leicht laßt ihr euch doch abwenden!}.Yunus(Jonas)34,{Und wer macht die Schöpfung am Anfang und wiederholt sie? Und wer versorgt euch vom Himmel und von der Erde? Gibt es denn einen (anderen) Gott neben Gott? Sprich: Bringt her euren Beweis, so ihr die Wahrheit sagt.}.an-Naml(Die Ameisen)64 "</string>
    <string name="esm59595959">{Haben sie denn nicht gesehen, wie Gott die Schöpfung am Anfang macht und sie dann wiederholt? Dies ist für Gott ein leichtes.}.al-\'Ankabut(Die Spinne)19,{Er macht (die Schöpfung) am Anfang, und Er wiederholt (sie)}.al-Buruj(Die Türme)13</string>
    <string name="esm6060">der Lebenspendende/al-Muhyi [al-Muhyee]The Giver of Life</string>
    <string name="esm606060">{Sprich: O Menschen, ich bin an euch alle der Gesandte Gottes, dem die Königsherrschaft der Himmel und der Erde gehört. Es gibt keinen Gott außer Ihm. Er macht lebendig und läßt sterben. So glaubt an Gott und seinen Gesandten, den ungelehrten Propheten, der an Gott und seine Worte glaubt, und folgt ihm, auf daß ihr die Rechtleitung findet.}.al-A\'raf(Die Höhen)158,{Und Wir sind es, die lebendig machen und sterben lassen, und Wir sind es, die (alles) erben.}.al-Hijr(Das Felsengebirge)23</string>
    <string name="esm60606060">{Schau auf die Spuren der Barmherzigkeit Gottes, wie Er die Erde nach ihrem Absterben wieder belebt. Ein solcher (Gott) kann wahrlich (auch) die Toten wieder lebendig machen. Und Er hat Macht zu allen Dingen.}.ar-Ruum(Die Römer)50,{Ihm gehört die Königsherrschaft der Himmel und der Erde. Er macht lebendig und läßt sterben. Und Er hat Macht zu allen Dingen.}.al-Hadid(Das Eisen)2</string>
    <string name="esm6161">der Tötende (in dessen Hand der Tod ist)/al-Mumiyt/ al-Mumīt/al-Mumit [al-Mumeet]The Bringer of Death</string>
    <string name="esm616161">{Sprich: O Menschen, ich bin an euch alle der Gesandte Gottes, dem die Königsherrschaft der Himmel und der Erde gehört. Es gibt keinen Gott außer Ihm. Er macht lebendig und läßt sterben. So glaubt an Gott und seinen Gesandten, den ungelehrten Propheten, der an Gott und seine Worte glaubt, und folgt ihm, auf daß ihr die Rechtleitung findet.}.al-A\'raf(Die Höhen)158,{Und Wir sind es, die lebendig machen und sterben lassen, und Wir sind es, die (alles) erben.}.al-Hijr(Das Felsengebirge)23</string>
    <string name="esm61616161">{Ihm gehört die Königsherrschaft der Himmel und der Erde. Er macht lebendig und läßt sterben. Und Er hat Macht zu allen Dingen.}.al-Hadid(Das Eisen)2</string>
    <string name="esm6262">der Lebendige/al-Hayy/The Living</string>
    <string name="esm626262">{Gott, es gibt keinen Gott außer Ihm, dem Lebendigen, dem Beständigen. Nicht überkommt Ihn Schlummer und nicht Schlaf. Ihm gehört, was in den Himmeln und was auf der Erde ist. Wer ist es, der bei Ihm Fürsprache einlegen kann, es sei denn mit seiner Erlaubnis? Er weiß, was vor ihnen und was hinter ihnen liegt, während sie nichts von seinem Wissen erfassen, außer was Er will. Sein Thron umfaßt die Himmel und die Erde, und es fällt Ihm nicht schwer, sie zu bewahren. Er ist der Erhabene, der Majestätische.}.al-Baqara(Die Kuh)255,{Gott, es gibt keinen Gott außer Ihm, dem Lebendigen, dem Beständigen.}.Al-i Imran(Das Haus Imrans)2,{Die Gesichter werden sich demütig senken vor dem Lebendigen, dem Beständigen. Und enttäuscht wird der, dessen Last Unrecht ist.}.Ta-Ha 111</string>
    <string name="esm62626262">{Und vertraue auf den Lebendigen, der nicht stirbt, und singe sein Lob. Er genügt als der, der Kenntnis von den Sünden seiner Diener hat}.al-Furqan(Die Unterscheidung)58,{Er ist der Lebendige. Es gibt keinen Gott außer Ihm. So ruft zu Ihm, indem ihr Ihm gegenüber aufrichtig in der Religion seid. Lob sei Gott, dem Herrn der Welten!}.Ghafir(Der Vergebende)65</string>
    <string name="esm6363">der allein Stehende, der Ewige/al-Qayyūm/al-Qayyum [al-Qayyoum/ al-Qayyoom]The Subsisting, The Independent</string>
    <string name="esm636363">{Gott, es gibt keinen Gott außer Ihm, dem Lebendigen, dem Beständigen. Nicht überkommt Ihn Schlummer und nicht Schlaf. Ihm gehört, was in den Himmeln und was auf der Erde ist. Wer ist es, der bei Ihm Fürsprache einlegen kann, es sei denn mit seiner Erlaubnis? Er weiß, was vor ihnen und was hinter ihnen liegt, während sie nichts von seinem Wissen erfassen, außer was Er will. Sein Thron umfaßt die Himmel und die Erde, und es fällt Ihm nicht schwer, sie zu bewahren. Er ist der Erhabene, der Majestätische.}.al-Baqara(Die Kuh)255,{Gott, es gibt keinen Gott außer Ihm, dem Lebendigen, dem Beständigen.}.Al-i Imran(Das Haus Imrans)2</string>
    <string name="esm63636363">{Die Gesichter werden sich demütig senken vor dem Lebendigen, dem Beständigen. Und enttäuscht wird der, dessen Last Unrecht ist.}.Ta-Ha 111</string>
    <string name="esm6464">der alles Bekommende und Findende/al-Wājid/al-Wajid [al-Waajid]</string>
    <string name="esm646464">The Perceiver, The Finder, The Unfailing</string>
    <string name="esm64464646">{Und: «Nimm in deine Hand ein Bündel (Zweige) und schlag damit zu und sei nicht eidbrüchig.» Wir fanden ihn geduldig. Welch trefflicher Diener! Er war immer bereit zur Umkehr.}.Sad 44</string>
    <string name="esm6565">der Ruhmvolle/al-Mājid/al-Majid [al-Maajid]The Illustrious, The Magnificent</string>
    <string name="esm656565">{Der glorreiche Herr des Thrones.}.al-Buruj(Die Türme)15</string>
    <string name="esm65656565">{Sie sagten: «Bist du verwundert über den Befehl Gottes? Die Barmherzigkeit Gottes und seine Segnungen kommen auf euch, ihr Leute des Hauses! Er ist des Lobes und der Ehre würdig.»}.Hud 73</string>
    <string name="esm6666">der Eine/al-Wāḥid/al-Wahid [al-Waahid]The Unique, The Single</string>
    <string name="esm666666">{Sprich: Wer ist der Herr der Himmel und der Erde? Sprich: Gott. Sprich: Nehmt ihr euch denn außer Ihm Freunde, die sich selbst weder Nutzen noch Schaden bringen können? Sprich: Sind etwa der Blinde und der Sehende gleich? Oder sind etwa die Finsternisse und das Licht gleich? Oder haben sie Gott solche Teilhaber (zur Seite) gestellt, die erschaffen haben, wie Er erschaffen hat, so daß ihnen die Schöpfung gleichartig erscheint? Sprich: Gott ist der Schöpfer aller Dinge, und Er ist der Eine, der bezwingende Macht besitzt.}.ar-Ra\'d(Der Donner)16,{Am Tag, da die Erde gegen eine andere Erde eingetauscht wird, und auch die Himmel, und da sie vor Gott treten, den Einen, der bezwingende Macht besitzt.}.Ibrahim(Abraham)48</string>
    <string name="esm66666666">{Sprich: Ich bin nur ein Warner. Und es gibt keinen Gott außer Gott, dem Einen, der bezwingende Macht besitzt,}.Sad 65,{Hätte Gott sich ein Kind nehmen wollen, hätte Er aus dem, was Er erschaffen hat, sich auserwählt, was Er will. Preis sei Ihm! Er ist Gott, der Eine, der bezwingende Macht besitzt.}.az-Zumar(Die Gruppen)4</string>
    <string name="esm6868">der von allem und jedem Unabhängige/As-Samad [As-Ssamad/ As-Swamad]</string>
    <string name="esm686868">The Eternal, The Absolute, The Self-Sufficient</string>
    <string name="esm68686868">{Gott, der Undurchdringliche.}.al-Ikhlas(Die Aufrichtigkeit)2</string>
    <string name="esm6969">der Mächtige/al-Qādir/al-Qadir [al-Qaadir]The All-Powerful, He Who is able to do Everything</string>
    <string name="esm696969">{Sprich: Er ist es, der dazu die Macht hat, über euch eine Pein von oben oder unter euren Füßen zu schicken, oder euch in Parteien durcheinanderzubringen und die einen von euch die Schlagkraft der anderen erleiden zu lassen. Schau, wie Wir die Zeichen auf verschiedene Weise darlegen, auf daß sie die Sache begreifen.}.al-An\'am(Das Vieh)65,{Haben sie denn nicht gesehen, daß Gott, der die Himmel und die Erde erschaffen hat und bei ihrer Erschaffung nicht überfordert war, auch die Macht hat, die Toten wieder lebendig zu machen? Ja, Er hat Macht zu allen Dingen.}.al-Ahqaf 33</string>
    <string name="esm69696969">{Ist ein solcher (Gott) denn nicht imstande, die Toten wieder lebendig zu machen?}.al-Qiyama(Die Auferstehung)40</string>
    <string name="esm7070">der alles Bestimmende/al-Muqtadir/The Determiner, The Dominant</string>
    <string name="esm707070">{Und führe ihnen das Gleichnis vom diesseitigen Leben an. Es ist wie Wasser, das Wir vom Himmel herabkommen lassen, worauf sich die Pflanzen der Erde damit vermengen. Dann werden sie zu dürrem Zeug, das die Winde verwehen. Und Gott hat ja Macht zu allen Dingen.}.al-Kahf(Die Höhle)45,{Aber sie erklärten alle unsere Zeichen für Lüge. Da ergriffen Wir sie, wie ein Starker und Mächtiger ergreift.}.al-Qamar(Der Mond)42</string>
    <string name="esm70707070">{Sprich: Er ist es, der dazu die Macht hat, über euch eine Pein von oben oder unter euren Füßen zu schicken, oder euch in Parteien durcheinanderzubringen und die einen von euch die Schlagkraft der anderen erleiden zu lassen. Schau, wie Wir die Zeichen auf verschiedene Weise darlegen, auf daß sie die Sache begreifen.}.al-An\'am(Das Vieh)65</string>
    <string name="esm7171">der Voranstellende/al-Muqaddim/</string>
    <string name="esm717171">The Expediter, He Who Brings Forward</string>
    <string name="esm71717171">{Wenn Gott die Menschen für ihre Ungerechtigkeit belangen wollte, würde Er auf ihr kein Tier übriglassen. Aber Er stellt sie auf eine festgesetzte Frist zurück. Und wenn ihre Frist eintrifft, können sie nicht einmal eine Stunde zurückbleiben oder vorausgehen.}.an-Nahl(Die Bienen)61</string>
    <string name="esm7272">der Aufschiebende/al-Muʾakhkhir [al-Moʾakhkhir]</string>
    <string name="esm727272">The Delayer, He Who Puts Far Away</string>
    <string name="esm72727272">{Dann vergibt Er euch etwas von euren Sünden und stellt euch zu einer bestimmten Frist zurück. Die Frist Gottes, wenn sie eintrifft, kann nicht aufgeschoben werden, wenn ihr es nur wüßtet!»}.Nuh(Noah)4</string>
    <string name="esm7373">der Erste ohne Beginn/al-Awwal</string>
    <string name="esm737373">The First, The Beginning-less</string>
    <string name="esm73737373">{Er ist der Erste und der Letzte, der Sichtbare und der Verborgene. Und Er weiß über alle Dinge Bescheid.}.al-Hadid(Das Eisen)3</string>
    <string name="esm74747474">{Er ist der Erste und der Letzte, der Sichtbare und der Verborgene. Und Er weiß über alle Dinge Bescheid.}.al-Hadid(Das Eisen)3</string>
    <string name="esm75757575">{Er ist der Erste und der Letzte, der Sichtbare und der Verborgene. Und Er weiß über alle Dinge Bescheid.}.al-Hadid(Das Eisen)3</string>
    <string name="esm76767676">{Er ist der Erste und der Letzte, der Sichtbare und der Verborgene. Und Er weiß über alle Dinge Bescheid.}.al-Hadid(Das Eisen)3</string>
    <string name="esm7474">der Letzte ohne Ende/al-Aakhir</string>
    <string name="esm747474">The Last, The Endless</string>
    <string name="esm7575">der Offenbare, auf dessen Existenz alles Geschaffene klar hinweist/aẓ-Ẓāhir/Az-Zahir/ Az-ZZahir/ Az-Zwahir [Az-Zaahir/ Az-Zzaahir/ Az-Zwaahir]</string>
    <string name="esm757575">The Manifest, The Evident, The Outer</string>
    <string name="esm7676">der Verborgene, den niemand wirklich begreifen kann/al-Bāṭin/al-Batin/ al-Battin/ al-Batwin [al-Baatin/ al-Baattin/ al-Baatwin]</string>
    <string name="esm767676">The Hidden, The Unmanifest, The Inner</string>
    <string name="esm7777">der einzige und absolute Herrscher/al-Wāliy/ al-Wālī/al-Wali [al-Waali]</string>
    <string name="esm777777">The Patron, The Protecting Friend, The Friendly Lord</string>
    <string name="esm77777777">{Vor sich und hinter sich hat er Begleiter, die ihn auf Gottes Befehl behüten. Gott verändert nicht den Zustand eines Volkes, bis sie selbst ihren eigenen Zustand verändern. Und wenn Gott einem Volk Böses will, so kann es nicht zurückgewiesen werden. Und sie haben außer Ihm keinen Schutzherrn.}.ar-Ra\'d(Der Donner)11</string>
    <string name="esm7878">der Reine, der Hohe/al-Mutaʿāliy/ al-Mutaʿālī/al-Mutaʿali [al-Muta\'aali]</string>
    <string name="esm787878">The Supremely Exalted, The Most High</string>
    <string name="esm78787878">{Er ist der, der über das Unsichtbare und das Offenbare Bescheid weiß, der Große, der Erhabene.].ar-Ra\'d(Der Donner)9</string>
    <string name="esm7979">der Gute/al-Barr</string>
    <string name="esm797979">The Good, The Beneficent</string>
    <string name="esm79797979">{Früher pflegten wir Ihn anzurufen. Er ist der, der gütig und barmherzig ist.].at-Tur(Der Berg)28</string>
    <string name="esm8080">der die Reue seiner Diener Annehmende/at-Tawwāb/At-Tawwab [At-Tawwaab]The Ever-Returning, Ever-Relenting</string>
    <string name="esm808080">{Unser Herr, mache uns beide Dir ergeben und (mache) aus unserer Nachkommenschaft eine Gemeinschaft, die Dir ergeben ist. Und zeige uns unsere Riten, und wende Dich uns gnädig zu. Du bist der, der sich gnädig zuwendet, der Barmherzige.}.al-Baqara(Die Kuh)128,{Und Wir haben die Gesandten nur deswegen entsandt, damit man ihnen gehorcht mit der Erlaubnis Gottes. Würden sie, da sie gegen sich selbst Unrecht verübt haben, zu dir kommen und Gott um Vergebung bitten, und würde der Gesandte für sie um Vergebung bitten, so würden sie sicher finden, daß Gott sich gnädig zuwendet und barmherzig ist.}.an-Nisa(Die Frauen)64</string>
    <string name="esm80808080">{O ihr, die ihr glaubt, meidet viel von den Mutmaßungen. Manche Mutmaßung ist Sünde. Spioniert nicht und führt nicht üble Nachrede übereinander. Möchte denn einer von euch das Fleisch seines Bruders, wenn er tot ist, essen? Es wäre euch doch zuwider. Fürchtet Gott. Gott wendet sich gnädig zu und ist barmherzig.}.al-Hujurat(Die Gemächer)12,{Dann sing das Lob deines Herrn und bitte Ihn um Vergebung. Siehe, Er wendet sich gnädig wieder zu.}.an-Nasr(Die Hilfe)3</string>
    <string name="esm8181">der gerechte Vergelter/al-Muntaqim/The Avenger</string>
    <string name="esm818181">{Und wer ist ungerechter als der, der mit den Zeichen seines Herrn ermahnt wird und sich dann von ihnen abwendet? Wir werden uns an den Übeltätern rächen.].as-Sajda(Die Niederwerfung)22,{Sollten Wir dich fortnehmen, dann werden Wir uns an ihnen rächen.}.az-Zukhruf (Die Verzierung)41</string>
    <string name="esm81818181">{Am Tag, da Wir mit großer Gewalt zugreifen werden, da werden Wir uns rächen.}.ad-Dukhan(Der Rauch)16</string>
    <string name="esm8282">der Vergeber der Sünden/al-ʿAfuww/ al-ʿAfūw/al-ʿAfu [al-ʿAfou]The Pardoner, The Effacer, The Forgiver</string>
    <string name="esm828282">{O ihr, die ihr glaubt, kommt nicht zum Gebet, während ihr betrunken seid, bis ihr wißt, was ihr sagt, und auch nicht sexuell verunreinigt - es sei denn, ihr geht vorbei -, bis ihr euch gewaschen habt. Und wenn ihr krank oder auf Reisen seid, oder wenn einer von euch vom Abort kommt oder wenn ihr die Frauen berührt habt und ihr kein Wasser findet, dann sucht —einen sauberen Boden und streicht euch über das Gesicht und die Hände. Gott ist voller Verzeihung und Vergebung.}.an-Nisa(Die Frauen)43,{Diesen möge der Herr verzeihen! Und Gott ist voller Verzeihung und Vergebung.}.an-Nisa(Die Frauen)99,{Ob ihr etwas Gutes offen zeigt oder geheimhaltet oder etwas Böses verzeiht, Gott ist voller Verzeihung und mächtig.}.an-Nisa(Die Frauen)149</string>
    <string name="esm82828282">{So ist es. Und wer im gleichen Maße bestraft, wie er bestraft wurde, dann aber wieder Gegenstand von Übergriffen wird, den wird Gott sicher unterstützen. Gott ist voller Verzeihung und Vergebung.}.Al-Hajj(Die Pilgerfahrt)60,{Für diejenigen von euch, die sich von ihren Frauen durch den Rückenspruch scheiden… Sie sind doch nicht ihre Mütter. Ihre Mütter sind die, die sie geboren haben. Sie sagen da ein verwerfliches Wort und etwas Falsches. Und Gott ist voller Verzeihung und Vergebung.}.al-Mujadala (Die Diskussion)2</string>
    <string name="esm8383">der Mitleidige/ar-Raʿwūf/ar-Raʿūf/Ar-Ra’uf [Ar-Raʿouf/ Ar-Rawʿouf]The Kind, The Pitying</string>
    <string name="esm838383">{Gott hat sich dem Propheten, den Auswanderern und den Helfern zugewandt, die ihm in der Stunde der Bedrängnis gefolgt sind, nachdem die Herzen einer Gruppe von ihnen fast abgewichen wären. Ihnen hat Er sich dann zugewandt - Er hat Mitleid mit ihnen und ist barmherzig }.at-Tauba(Die Reue)117,{Er ist es, der deutliche Zeichen auf seinen Diener herabsendet, um euch aus den Finsternissen ins Licht hinauszuführen. Und Gott hat Mitleid mit euch und ist barmherzig.}.al-Hadid(Das Eisen)9</string>
    <string name="esm83838383">{Und diejenigen, die nach ihnen gekommen sind, sagen: «Unser Herr, vergib uns und unseren Brüdern, die uns im Glauben vorangegangen sind. Und setze in unsere Herzen keinen Groll gegen die, die glauben. Unser Herr, du hast Mitleid und bist barmherzig.»}.al-Haschr(Die Versammlung)10</string>
    <string name="esm8484">der Inhaber der (königlichen) Souveränität/Macht/Māliku ʼl-Mulk/ Māliku ʼl-Mulk/Malik ul-Mulk [Maalik ul-Mulk]</string>
    <string name="esm848484">The Owner of all Sovereignty</string>
    <string name="esm84848484">{Sprich: O Gott, der Du über die Königsherrschaft verfügst, Du gibst die Königsherrschaft, wem Du willst, und Du nimmst die Königsherrschaft, wem Du willst. Du verleihst Macht, wem Du willst, und Du erniedrigst, wen Du willst. In deiner Hand liegt das Gute. Du hast Macht zu allen Dingen.}.Al-i Imran(Das Haus Imrans)26</string>
    <string name="esm8585">derjenige, dem Majestät und Ehre gebühren/Ḏuʼl-Jalāli waʼl-ʼIkrām, Dhuʼl-Jalāli waʼl-ʼIkrām/ Ḏuʼl-Jalāli waʼl-ʼIkrām, Dhuʼl-Jalāli waʼl-ʼIkrām/Zul-Jalali wal-Ikram/ Dzhul-Jalali wal-Ikram [Zul-Jalaali wal-Ikraam/ Dzhul-Jalaali wal-Ikraam]The Owner, Lord of Majesty and Honour</string>
    <string name="esm858585">{Bleiben wird nur das Antlitz deines Herrn, das erhabene und ehrwürdige.}.ar-Rahman(Der Erbarmer)27</string>
    <string name="esm85858585">{Gesegnet sei der Name deines Herrn, des Erhabenen und Ehrwürdigen!].ar-Rahman(Der Erbarmer)78</string>
    <string name="esm8686">der unparteiisch Richtende/al-Muqsit [al-Muqsitt]</string>
    <string name="esm868686">The Equitable, The Requiter</string>
    <string name="esm86868686">{Gott bezeugt, daß es keinen Gott gibt außer Ihm, ebenso die Engel und diejenigen, die das Wissen besitzen. Er steht für die Gerechtigkeit ein. Es gibt keinen Gott außer Ihm, dem Mächtigen, dem Weisen.}.Al-i Imran(Das Haus Imrans)18</string>
    <string name="esm8787">der Versammelnde, der alle Menschen am jüngsten Tag versammeln wird/al-Jāmi/al-Jamiʿ/ al-Jamie [al-Jaamiʿ/ al-Jaamie]</string>
    <string name="esm878787">The Gatherer, The Unifier</string>
    <string name="esm87878787">{Unser Herr, Du wirst die Menschen auf einen Tag versammeln, an dem kein Zweifel möglich ist. Gott bricht das Versprechen nicht.}.Al-i Imran(Das Haus Imrans)9</string>
    <string name="esm8888">der Reiche, der niemanden braucht/al-Ghāniyy/ al-Ghānī/al-Ghani [al-Ghaani]The Rich, The Independent</string>
    <string name="esm888888">{Wenn ihr ungläubig seid, so ist Gott nicht auf euch angewiesen. Er findet kein Gefallen am Unglauben für seine Diener. Wenn ihr dankbar seid, so findet Er daran Gefallen für euch. Und keine lasttragende (Seele) trägt die Last einer anderen. Alsdann wird eure Rückkehr zu eurem Herrn sein. Dann wird Er euch kundtun, was ihr zu tun pflegtet. Er weiß wohl über das innere Geheimnis Bescheid.}.az-Zumar(Die Gruppen)7,{Siehe, ihr werdet aufgerufen, auf dem Weg Gottes zu spenden. Jedoch gibt es unter euch welche, die sich geizig zeigen. Wer sich aber geizig zeigt, ist geizig gegen sich selbst. Gott ist der, der auf niemanden angewiesen ist, ihr aber seid die Armen. Wenn ihr euch abkehrt, nimmt Er an eurer Stelle ein anderes Volk, und sie werden dann nicht so sein wie ihr.}.Muhammad 38</string>
    <string name="esm88888888">{Die, die geizen und den Menschen befehlen, geizig zu sein. Und wenn einer sich abkehrt, so ist Gott der, der auf niemanden angewiesen und des Lobes würdig ist.}.al-Hadid(Das Eisen)24</string>
    <string name="esm8989">der Verleiher der Reichtümer/al-Mughni</string>
    <string name="esm898989">The Enricher, The Emancipator</string>
    <string name="esm89898989">{O ihr, die ihr glaubt, die Polytheisten sind unrein, so sollen sie nach diesem ihrem Jahr sich der heiligen Moschee nicht mehr nähern. Und wenn ihr fürchtet, (deswegen) arm zu werden, so wird Gott euch von seiner Huld reich machen, wenn Er will. Gott weiß Bescheid und ist weise.}.at-Tauba(Die Reue)28</string>
    <string name="esm9090">der Zurückweisende, der Hindernde</string>
    <string name="esm909090">al-Māniʿ/al-Maniʿ/ al-Manie [al-Maaniʿ/ al-Maanie]</string>
    <string name="esm90909090">The Preventer, The Withholder, The Shielder, The Defender</string>
    <string name="esm9191">der Schaden zufügende</string>
    <string name="esm919191">aḍ-Ḍārr/Adh-Dharr [Adh-Dhaarr]</string>
    <string name="esm91919191">The Distressor, The Harmer, The Afflictor</string>
    <string name="esm9292">der Vorteil gebende/an-Nāfiʿ/An-Nafi‘/ An-Nafie [An-Naafiʿ/ al-Naafie]</string>
    <string name="esm92929292">The Propitious, The Benefactor, The Source of Good</string>
    <string name="esm929292">{Haben sie denn nicht gesehen, daß Gott den Lebensunterhalt großzügig zuteilt, wem Er will, und auch bemessen? Darin sind Zeichen für Leute, die glauben.}.ar-Ruum(Die Römer)37</string>
    <string name="esm9393">das Licht/an-Nūr/An-Nur [An-Nour]</string>
    <string name="esm93939393">The Light</string>
    <string name="esm939393">{Gott ist das Licht der Himmel und der Erde. Sein Licht ist einer Nische vergleichbar, in der eine Lampe ist. Die Lampe ist in einem Glas. Das Glas ist, als wäre es ein funkelnder Stern. Es wird angezündet von einem gesegneten Baum, einem Ölbaum, weder östlich noch westlich, dessen Öl fast schon leuchtet, auch ohne daß das Feuer es berührt hätte. Licht über Licht. Gott führt zu seinem Licht, wen Er will, und Gott führt den Menschen die Gleichnisse an. Und Gott weiß über alle Dinge Bescheid.}}.an-Nur(Das Licht)35</string>
    <string name="esm9494">der Leitung gebende/al-Hādiy/ al-Hādī/al-Hadi [al-Haadi]</string>
    <string name="esm949494">The Guide, The Way</string>
    <string name="esm94949494">{Und damit diejenigen, denen das Wissen zugekommen ist, wissen, daß es die Wahrheit von deinem Herrn ist, so daß sie daran glauben und ihre Herzen sich vor Ihm demütigen. Und wahrlich, Gott führt diejenigen, die glauben, zu einem geraden Weg.}.Al-Hajj(Die Pilgerfahrt)54</string>
    <string name="esm9595">der Schöpfer des Neuen/al-Badiʿ[al-Badiyʿ/ al-Badiye]The Originator, The Incomparable, The Unattainable, The Beautiful</string>
    <string name="esm959595">{Er ist der Schöpfer der Himmel und der Erde. Wenn Er eine Sache beschlossen hat, sagt Er zu ihr nur: Sei!, und sie ist.}.al-Baqara(Die Kuh)117</string>
    <string name="esm95959595">{Der Schöpfer der Himmel und der Erde, woher soll Er ein Kind haben, wo Er doch keine Gefährtin hat und Er (sonst) alles erschaffen hat? Und Er weiß über alle Dinge Bescheid}.al-An\'am(Das Vieh)101</string>
    <string name="esm9696">der ewig Bleibende/al-Bāqiy/ al-Bāqī/al-Baqi [al-Baaqi]</string>
    <string name="esm969696">The Immutable, The Infinite, The Everlasting</string>
    <string name="esm96969696">{Bleiben wird nur das Antlitz deines Herrn, das erhabene und ehrwürdige.}.ar-Rahman(Der Erbarmer)27</string>
    <string name="esm9797">der einzige Erbe, denn außer ihm ist nichts beständig/al-Wārith/ al-Wārith/al-Warith [al-Waarith]The Heir, The Inheritor of All</string>
    <string name="esm979797">{Und Wir sind es, die lebendig machen und sterben lassen, und Wir sind es, die (alles) erben.}.al-Hijr(Das Felsengebirge)23</string>
    <string name="esm97979797">{Warum wollt ihr nicht auf dem Weg Gottes spenden, wo doch das Erbe der Himmel und der Erde Gott gehört. Diejenigen von euch, die vor dem Erfolg gespendet und gekämpft haben, sind (den anderen) nicht gleichzusetzen. Diese haben eine höhere Rangstufe als die, die erst nachher gespendet und gekämpft haben. Allen aber hat Gott das Beste versprochen. Und Gott hat Kenntnis von dem, was ihr tut.}.al-Hadid(Das Eisen)10</string>
    <string name="esm9898">der Führung gebende/ar-Rashiyd/ ar-Rashīd/Ar-Rashid [Ar-Rasheed]The Guide to the Right Path</string>
    <string name="esm989898">{Es gibt keinen Zwang in der Religion. Der rechte Wandel unterscheidet sich nunmehr klar vom Irrweg. Wer also die Götzen verleugnet und an Gott glaubt, der hält sich an der festesten Handhabe, bei der es kein Reißen gibt. Und Gott hört und weiß alles.}.al-Baqara(Die Kuh)256</string>
    <string name="esm98989898">{Und wir wissen nicht, ob für die Bewohner der Erde Böses vorgesehen ist, oder ob ihr Herr vorhat, sie zum rechten Wandel zu führen.}.al-Jinn 10</string>
    <string name="esm9999">der Geduldige/aṣ-Ṣabūr/As-Sabur/ As-Ssabur/ As-Swabur [As-Sabour/ As-Ssabour/ As-Swabour]The Timeless, The Patient</string>
    <string name="esm999999">{O ihr, die ihr glaubt, sucht Hilfe in der Geduld und im Gebet. Gott ist mit den Geduldigen.}.al-Baqara(Die Kuh)153,{O ihr, die ihr glaubt, seid geduldig und miteinander standhaft und einsatzbereit. Und fürchtet Gott, auf daß es euch wohl ergehe.}.Al-i Imran(Das Haus Imrans)200</string>
    <string name="esm99999999">{Außer denjenigen, die glauben und die guten Werke tun, und einander die Wahrheit nahelegen und die Geduld nahelegen.}.al-\'Asr(Das Zeitalter)3</string>
    <string name="play">Audiowiedergabe nur auf Arabisch</string>
    <string name="stop">Stoppen Sie</string>
    <string name="bybyback">Zurück</string>
    <string name="z8384">Verse 83 und 84</string>
    <string name="z2829">Verse 28 und 29</string>
    <string name="z117118">Verse 117 und 118</string>
    <string name="z1617">Verse 16 und 17</string>
    <string name="z8889">Verse 88 und 89</string>
    <string name="z8788">Verse 87 und 88</string>
    <string name="z8990">Verse 89 und 90</string>
    <string name="z1516">Verse 15 und 16</string>
    <string name="z8586">Verse 85 und 86</string>
    <string name="z285286">Verse 285 und 286</string>
    <string name="z2627">Verse 26 und 27</string>
    <string name="z173174">Verse 173 und 174</string>
    <string name="z9394">Verse 93 und 94</string>
    <string name="z9798">Verse 97 und 98</string>
    <string name="z110111">Verse 110 und 111</string>
    <string name="z128129">Verse 128 und 129</string>
    <string name="z2628">Verse von 26 bis 28</string>
    <string name="z3541">Verse von 35 bis 41</string>
    <string name="z8389">Verse von 83 bis 89</string>
    <string name="z4_6">Verse von 4 bis 6</string>
    <string name="z127129">Verse von 127 bis 129</string>
    <string name="z155157">Verse von 155 bis 157</string>
    <string name="z2536">Verse von 25 bis 36</string>
    <string name="z4_7">Verse von 4 bis 7</string>
    <string name="z3537">Verse von 35 bis 37</string>
    <string name="z7_9">Verse von 7 bis 9</string>
    <string name="z200202">Verse von 200 bis 202</string>
    <string name="z191194">Verse von 191 bis 194</string>
    <string name="z6366">Verse von 63 bis 66</string>
    <string name="z1_7">Verse von 1 bis 7</string>
    <string name="z1_4">Verse von 1 bis 4</string>
    <string name="z1_5">Verse von 1 bis 5</string>
    <string name="z1_6">Verse von 1 bis 6</string>
    <string name="z8082">Verse von 80 bis 82</string>
    <string name="send">Teilen Sie die Anwendung</string>
    <string name="surah7">al-A\'raf (Die Höhen)</string>
    <string name="surah12">Yusuf</string>
    <string name="surah21">Surah al-Anbiya\'</string>
    <string name="sourah38">Sad</string>
    <string name="sourah11">Hud</string>
    <string name="sourah23">al-Mu\'minun (Die Gläubigen)</string>
    <string name="sourah26">Asch-Schu\'ara(Die Dichter)</string>
    <string name="sourah71">Nuh(Noah)</string>
    <string name="sourah2">al-Baqara(Die Kuh)</string>
    <string name="sourah37">as-Saffat(Die sich Reihenden)</string>
    <string name="sourah14">Ibrahim(Abraham)</string>
    <string name="sourah60">al-Mumtahana(Die Geprüfte)</string>
    <string name="sourah28">Al-Qasas(Die Geschichten)</string>
    <string name="sourah20">Ta-Ha</string>
    <string name="sourah10">Yunus(Jonas)</string>
    <string name="sourah27">an-Naml(Die Ameisen)</string>
    <string name="sourah5">al-Ma\'ida (Der Tisch)</string>
    <string name="sourah29">al-\'Ankabut(Die Spinne)</string>
    <string name="sourah19">Maryam(Maria)</string>
    <string name="sourah3">Al-i Imran(Das Haus Imrans)</string>
    <string name="sourah46">al-Ahqaf</string>
    <string name="sourah59">al-Haschr (Die Versammlung)</string>
    <string name="sourah40">Ghafir(Der Vergebende)</string>
    <string name="sourah18">al-Kahf(Die Höhle)</string>
    <string name="sourah66">at-Tahrim(Das Verbot)</string>
    <string name="sourah4">an-Nisa(Die Frauen)</string>
    <string name="sourah25">al-Furqan(Die Unterscheidung)</string>
    <string name="sourah1">al-Fatiha(Die Eröffnende)</string>
    <string name="sourah112">al-Ikhlas(Die Aufrichtigkeit)</string>
    <string name="sourah113">al-Falaq(Der Tagesanbruch)</string>
    <string name="sourah114">an-Nas(Die Menschen)</string>
    <string name="sourah17">al-Isra\'(Die Nachtreise)</string>
    <string name="sourah9">at-Tauba(Die Reue)</string>
    <string name="turnlang">Die Sprache ändern</string>
    <string name="sharetwitter">App-Link teilen(Twitter)</string>
    <string name="sharefacebook">App-Link teilen(Facebook)</string>
    <string name="sharegmail">App-Link teilen(Gmail)</string>
    <string name="sharewhatapp">App-Link teilen(What\'s App)</string>
    <string name="shareinstagram">App-Link teilen(Instagram)</string>
    <string name="sharetumblr">App-Link teilen(Tumblr)</string>
    <string name="shareviber">App-Link teilen(Viber)</string>
    <string name="sharelinkedin">App-Link teilen(Linkedin)</string>
    <string name="sharesnapchat">App-Link teilen(Snapchat)</string>
    <string name="shareskype">App-Link teilen(Skype)</string>
    <string name="sharetelegram">App-Link teilen(Telegram)</string>
    <string name="sharereddit">App-Link teilen(Reddit)</string>

    <string name="dialog_positive_button_title">Aktualisieren</string>
    <string name="dialog_message">Eine neue Version der Anwendung ist verfügbar. Klicken Sie unten, um die neueste
        Version zu aktualisieren.
    </string>
    <string name="dialog_title">Neue Version verfügbar</string>
    <string name="all_records_deleted">Alle Aufnahmen wurden erfolgreich gelöscht</string>
    <string name="app_settings">Audioeinstellungen:</string>
    <string name="available_space">Verfügbarer Speicherplatz: %s</string>
    <string name="bookmarks">Referenz-Signale</string>
    <string name="btn_cancel">Stornierung</string>
    <string name="btn_no">Nein</string>
    <string name="btn_play">Run</string>
    <string name="btn_save">Speichern</string>
    <string name="btn_yes">Ja</string>
    <string name="delete_all">Löschen Sie alle Aufnahmen</string>
    <string name="delete_all_records">Alle Aufnahmen löschen und nicht mehr abrufbar?</string>
    <string name="delete_record">Löschen Sie dies Registrierung %s?</string>
    <string name="error_cant_create_file">Kann keine Datei erstellen</string>
    <string name="error_failed_to_init_player">Kann nicht starten</string>
    <string name="error_failed_to_init_recorder">Aufnahme konnte nicht gestartet werden</string>
    <string name="error_failed_to_rename">Die Registrierung konnte nicht umbenannt werden!</string>
    <string name="error_file_exists">Die Datei mit diesem Namen existiert bereits!</string>
    <string name="error_invalid_output_file">Die Ausgabedatei ist ungültig</string>
    <string name="error_permission_denied">Antrag Erlaubnis abgelehnt</string>
    <string name="error_player_data_source">Der Bediener kann die Datei nicht lesen</string>
    <string name="error_unable_to_read_sound_file">Kann nicht die Audio-Datei lesen</string>
    <string name="error_unknown">Unbekannter Fehler</string>
    <string name="failed_to_delete_all_records">Löschen aller Registrierungen fehlgeschlagen</string>
    <string name="fetchs">Internetverbindung</string>
    <string name="hold_button_to_record">Starten Sie die Aufnahme</string>
    <string name="hold_button_to_record2">Bei der Aufnahme bitte Fortsetzung des Touch</string>
    <string name="import_progress">Audiodatei importieren …</string>
    <string name="keep_screen_on">Schalten Sie den Bildschirm während der Aufnahme nicht aus</string>
    <string name="no_bookmarks">Lesezeichen sind leer.</string>
    <string name="no_records">Aufnahmen sind leer.</string>
    <string name="other_settings">Sonstiges:</string>
    <string name="playback">Run: %s</string>
    <string name="please_select_record_to_share">Bitte wählen oder registrieren Sie eine Audiodatei zum Teilen</string>
    <string name="record_in_stereo">Stereoton</string>
    <string name="record_name">Neuer Name</string>
    <string name="record_processing">Datei wird verarbeitet …</string>
    <string name="recording">Registrierung: %s</string>
    <string name="recording_is_on">Die Aufnahme ist ON</string>
    <string name="recording_progress">Aufzeichnung&#8230;</string>
    <string name="recording_paused">pausiert</string>
    <string name="recording_settings">Registry-Einstellungen:</string>
    <string name="records">Aufnahmen</string>
    <string name="recordtoast">Registrierte Zeit ist:</string>
    <string name="settingss">Einstellungen</string>
    <string name="share_record">Anteil Registrierung: %s</string>
    <string name="slide_to_cancel">Ziehen Sie, um abzubrechen</string>
    <string name="store_records_public">Speichern Sie Aufnahmen im öffentlichen Ordner</string>
    <string name="today">Heute</string>
    <string name="total_duration">Gesamtaufnahmedauer: %s</string>
    <string name="total_record_count">Gesamtzahl der Datensätze: %d</string>
    <string name="warning">Warnung!</string>
    <string name="yesterday">Gestern</string>
    <string name="private_dir_warning">Datensätze werden im privaten Verzeichnis der App gespeichert, das für andere Apps nicht sichtbar ist</string>
    <string name="public_dir_warning">Die Datensätze werden im gemeinsamen Verzeichnis auf Ihrem Gerät gespeichert, das für andere Apps sichtbar ist</string>
    <string name="error_on_recording">Aufnahmefehler!</string>

    <string-array name="theme_colors2">
        <item>Design Blaugrau</item>
        <item>Design Schwarz</item>
        <item>Design Blaugrün</item>
        <item>Design Blau</item>
        <item>Design Lila</item>
        <item>Design Rosa</item>
        <item>Design Orange</item>
        <item>Design Rot</item>
        <item>Design Braun</item>
        <item>Design Grün</item>
        <item>Design Grau</item>
        <item>Design Indigo</item>
        <item>Design Hellblau</item>
        <item>Design Hellgrün</item>
        <item>Design Helllimone</item>
    </string-array>

    <string-array name="formats">
        <item>Format: MP3</item>
        <item>Format: Wav</item>
    </string-array>

    <string-array name="sample_rates">
        <item>Beispielrate: 8000</item>
        <item>Beispielrate: 16000</item>
        <item>Beispielrate: 32000</item>
        <item>Beispielrate: 44100</item>
        <item>Beispielrate: 48000</item>
    </string-array>

    <string-array name="bit_rates">
        <item>Bitraten: 24kbps</item>
        <item>Bitraten: 48kbps</item>
        <item>Bitraten: 96kbps</item>
        <item>Bitraten: 128kbps</item>
        <item>Bitraten: 192kbps</item>
    </string-array>
    <string name="wifion">Wi-Fi</string>
    <string name="aya33_1" >Er ist es, der seinen Gesandten mit der Rechtleitung und der Religion der Wahrheit gesandt hat, um ihr die Oberhand zu verleihen über alle Religion, auch wenn es den Polytheisten zuwider ist.{33}</string>
    <string name="aya114_2" >Sollte ich mir einen anderen Schiedsrichter als Gott suchen, wo Er es doch ist, der das Buch, im einzelnen dargelegt, zu euch herabgesandt hat? Diejenigen, denen Wir das Buch zukommen ließen, wissen, daß es von deinem Herrn mit der Wahrheit herabgesandt wurde. So sei nicht einer der Zweifler.{114}</string>
    <string name="aya41_3" >Hast du nicht gesehen, daß (alle) Gott preisen, die in den Himmeln und auf der Erde sind, und die Vögel mit ausgebreiteten Flügeln? Jeder kennt sein Gebet und seinen Lobpreis. Und Gott weiß, was sie tun.{41}
        Und Gott gehört die Königsherrschaft der Himmel und der Erde. Und zu Gott führt der Lebensweg.{42}
        Hast du nicht gesehen, daß Gott die Wolken dahertreibt, sie dann zusammenfügt und dann zu einem Haufen macht? Da siehst du den Platzregen dazwischen herauskommen. Und Er sendet vom Himmel Wolkenberge herab, mit Hagel darin; damit trifft Er, wen Er will, und Er wehrt ihn ab, von wem Er will. Das Aufleuchten seiner Blitze nimmt beinahe das Augenlicht hinweg.{43}
        Gott läßt Nacht und Tag sich abwechseln. Darin ist eine Lehre für Leute, die Einsicht haben.{44}
        Und Gott hat jedes Getier aus Wasser geschaffen. Es gibt unter ihnen solche, die auf ihrem Bauch gehen, und solche, die auf zwei Beinen gehen, und wieder solche, die auf vieren gehen. Gott erschafft, was Er will. Gott hat Macht zu allen Dingen.{45}
        Wir haben Zeichen hinabgesandt, die (alles) deutlich machen. Und Gott führt, wen Er will, zu einem geraden Weg.{46}</string>
    <string name="aya28_4" >Wie könnt ihr Gott verleugnen, wo ihr tot waret und Er euch lebendig gemacht hat? Dann läßt Er euch sterben und macht euch wieder lebendig, und dann werdet ihr zu Ihm zurückgebracht.{28}
        Er ist es, der für euch alles, was auf der Erde ist, erschaffen hat, dann hat Er sich zum Himmel aufgerichtet und ihn zu sieben Himmeln gestaltet. Und Er weiß über alle Dinge Bescheid.{29}</string>
    <string name="aya163_5" >Und euer Gott ist ein einziger Gott, es gibt keinen Gott außer Ihm, dem Erbarmer, dem Barmherzigen.{163}
        In der Erschaffung der Himmel und der Erde; im Aufeinanderfolgen von Nacht und Tag; in den Schiffen, die auf dem Meer fahren mit dem, was den Menschen nützt; im Wasser, das Gott vom Himmel herabkommen läßt und mit dem Er die Erde nach ihrem Absterben wieder belebt und auf ihr allerlei Getier sich ausbreiten läßt; im Wechsel der Winde und der zwischen Himmel und Erde in Dienst gestellten Wolken, (in alledem) sind Zeichen für Leute, die verständig sind.{164}</string>
    <string name="aya71_6" >Sprich: Sollen wir statt zu Gott zu etwas rufen, was uns weder nützt noch schadet, und, nachdem Gott uns rechtgeleitet hat, auf unseren Fersen kehrtmachen, gleich jenem, den die Satane im Land weggelockt haben? Ratlos (ist er); er hat Gefährten, die ihn zur Rechtleitung rufen: «Komm zu uns.» Sprich: Nur die Rechtleitung Gottes ist die (wahre) Rechtleitung. Und uns wurde befohlen, uns dem Herrn der Welten zu ergeben.{71}
        Und auch: Verrichtet das Gebet und fürchtet Ihn. Er ist es, zu dem ihr versammelt werdet.{72}
        Er ist es, der die Himmel und die Erde der Wahrheit entsprechend erschaffen hat. Und am Tag, da Er sagt: Sei!, und es ist. Sein Wort ist die Wahrheit. Und Ihm gehört die Königsherrschaft am Tag, da in die Trompete geblasen wird. Er weiß über das Unsichtbare und das Offenbare Bescheid, und Er ist der Weise, der Kenntnis von allem hat.{73}</string>
    <string name="aya95_7" >Gott ist es, der die Körner und die Kerne spaltet. So bringt Er das Lebendige aus dem Toten und das Tote aus dem Lebendigen hervor. Das ist Gott - wie leicht laßt ihr euch doch abwenden! -,{95}
        Er, der die Morgendämmerung anbrechen läßt. Er hat die Nacht zur Ruhezeit und die Sonne und den Mond zur Zeitberechnung gemacht. Das ist das Dekret dessen, der mächtig ist und Bescheid weiß.{96}
        Er ist es, der euch die Sterne gemacht hat, damit ihr euch durch sie die gute Richtung in den Finsternissen des Festlandes und des Meeres findet. Wir haben die Zeichen im einzelnen dargelegt für Leute, die Bescheid wissen.{97}
        Und Er ist es, der euch aus einem einzigen Wesen hat entstehen lassen. Dann gibt es einen Aufenthaltsort und einen Aufbewahrungsort. Wir haben die Zeichen im einzelnen dargelegt für Leute, die begreifen.{98}
        Und Er ist es, der vom Himmel Wasser herabkommen läßt. Und Wir bringen damit Pflanzen jeglicher (Art) hervor; und dann bringen Wir aus ihnen Grün hervor, aus dem Wir übereinandergereihte Körner hervorbringen - und aus den Palmen, aus ihren Blütenscheiden entstehen herabhängende Dattelbüschel -, und (auch) Gärten mit Weinstöcken, und die Öl- und die Granatapfelbäume, die einander ähnlich und unähnlich sind. Schaut auf ihre Früchte, wenn sie Früchte tragen, und auf deren Reifen. Darin sind Zeichen für Leute, die glauben.{99}
        Und sie haben Gott Teilhaber gegeben: die Djinn, wo Er sie doch erschaffen hat. Und sie haben Ihm Söhne und Töchter angedichtet, ohne (richtiges) Wissen. Preis sei Ihm! Er ist erhaben über das, was sie da schildern.{100}
        Der Schöpfer der Himmel und der Erde, woher soll Er ein Kind haben, wo Er doch keine Gefährtin hat und Er (sonst) alles erschaffen hat? Und Er weiß über alle Dinge Bescheid.{101}</string>
    <string name="aya1_8" >Alif Lam Ra. Dies sind die Zeichen des weisen Buches.{1}
        Scheint es denn den Menschen verwunderlich, daß Wir einem Mann aus ihrer Mitte offenbart haben:. «Warne die Menschen und verkünde denen, die glauben, daß sie bei ihrem Herrn einen wahrhaftigen Vorrang haben»? Die Ungläubigen sagen: «Das ist nur eine offenkundige Zauberei.»{2}
        Euer Herr ist Gott, der die Himmel und die Erde in sechs Tagen erschuf und sich dann auf dem Thron zurechtsetzte, um die Angelegenheit zu regeln. Es gibt keinen Fürsprecher außer nach seiner Erlaubnis. So ist Gott, euer Herr. Dienet Ihm. Wollt ihr es denn nicht bedenken?{3}
        Zu Ihm kommt ihr alle zurück. Das ist das Versprechen Gottes in Wahrheit. Er macht die Schöpfung am Anfang, und Er wiederholt sie, um diejenigen, die glauben und die guten Werke tun, in Gerechtigkeit zu entlohnen. Für die, die ungläubig sind, sind ein Getränk aus heißem Wasser und eine schmerzhafte Pein bestimmt dafür, daß sie ungläubig waren.{4}
        Er ist es, der die Sonne zur Leuchte und den Mond zum Licht gemacht und ihm Stationen zugemessen hat, damit ihr die Zahl der Jahre und die Zeitrechnung wißt. Gott hat ja dies nur in Wahrheit erschaffen. Er legt die Zeichen im einzelnen dar für Leute, die Bescheid wissen.{5}
        Im Aufeinanderfolgen von Nacht und Tag und in dem, was Gott in den Himmeln und auf der Erde erschaffen hat, sind gewiß Zeichen für Leute, die gottesfürchtig sind.{6}</string>
    <string name="aya6_9" >Und es gibt kein Tier auf der Erde, ohne daß Gott für seinen Unterhalt sorgen und seinen Aufenthaltsort und seinen Aufbewahrungsort kennen würde. Alles steht in einem deutlichen Buch.{6}
        Er ist es, der die Himmel und die Erde in sechs Tagen erschaffen hat, während sein Thron auf dem Wasser war, um euch zu prüfen (und festzustellen), wer von euch am besten handelt. Und wenn du sagst: «Ihr werdet nach dem Tod auferweckt werden», sagen diejenigen, die ungläubig sind, bestimmt: «Das ist ja offenkundige Zauberei.»{7}</string>
    <string name="aya12_10" >Er ist es, der euch den Blitz als Grund zur Angst und zum Begehren sehen und die schweren Wolken entstehen läßt.{12}
        Und der Donner singt sein Lob, und auch die Engel aus Furcht vor Ihm. Und Er schickt die Donnerschläge und trifft damit, wen Er will. Aber (nein), sie streiten über Gott, und Er kann (dem Gegner) im Streit stark zusetzen.{13}</string>
    <string name="aya10_11" >Er ist es, der vom Himmel Wasser hat herabkommen lassen. Davon habt ihr etwas zu trinken, und davon wachsen Sträucher, in denen ihr weiden lassen könnt.{10}
        Er läßt euch dadurch Getreide sprießen, und Ölbäume, Palmen, Weinstöcke und allerlei Früchte. Darin ist ein Zeichen für Leute, die nachdenken.{11}
        Und Er hat euch die Nacht und den Tag, die Sonne und den Mond dienstbar gemacht. Auch die Sterne sind durch seinen Befehl dienstbar gemacht worden. Darin sind Zeichen für Leute, die verständig sind.{12}
        Und (da ist) auch, was Er euch auf der Erde in verschiedenen Arten geschaffen hat. Darin ist ein Zeichen für Leute, die es bedenken.{13}
        Und Er ist es, der euch das Meer dienstbar gemacht hat, damit ihr frisches Fleisch daraus eßt und Schmuck aus ihm herausholt, um ihn anzulegen. Und du siehst die Schiffe es durchspalten, ja, damit ihr nach etwas von seiner Huld strebt, auf daß ihr dankbar werdet.{14}
        Und Er hat auf der Erde festgegründete Berge gelegt, daß sie nicht mit euch schwanke, und Flüsse und Wege - auf daß ihr der Rechtleitung folget -{15}
        Und Wegzeichen. Und mit Hilfe der Sterne finden sie die Richtung.{16}
        Ist denn der, der erschafft, wie der, der nicht erschafft? Wollt ihr es nicht bedenken?{17}
        Und wenn ihr die Gnade Gottes aufzählen wolltet, könntet ihr sie nicht erfassen. Wahrlich, Gott ist voller Vergebung und barmherzig.{18}</string>
    <string name="aya1_12" >Gott preist, was in den Himmeln und auf der Erde ist. Und Er ist der Mächtige, der Weise.{1}
        Ihm gehört die Königsherrschaft der Himmel und der Erde. Er macht lebendig und läßt sterben. Und Er hat Macht zu allen Dingen.{2}
        Er ist der Erste und der Letzte, der Sichtbare und der Verborgene. Und Er weiß über alle Dinge Bescheid.{3}
        Er ist es, der die Himmel und die Erde in sechs Tagen erschuf und sich dann auf dem Thron zurechtsetzte. Er weiß, was in die Erde eingeht und was aus ihr herauskommt, was vom Himmel herabkommt und was darin emporsteigt. Und Er ist mit euch, wo immer ihr auch seid. Und Gott sieht wohl, was ihr tut.{4}
        Ihm gehört die Königsherrschaft der Himmel und der Erde. Und zu Gott werden die Angelegenheiten zurückgebracht.{5}
        Er läßt die Nacht in den Tag übergehen, und Er läßt den Tag in die Nacht übergehen. Und Er weiß über das innere Geheimnis Bescheid.{6}</string>
    <string name="aya52_13" >Wir haben ihnen ein Buch gebracht, das Wir mit Wissen im einzelnen dargelegt haben, als Rechtleitung und Barmherzigkeit für Leute, die glauben.{52}
        Erwarten sie denn etwas anderes als seine Deutung? An dem Tag, an dem seine Deutung eintrifft, werden diejenigen, die es vorher vergessen haben, sagen: «Die Gesandten unseres Herrn sind mit der Wahrheit gekommen. Haben wir denn Fürsprecher, daß sie für uns Fürsprache einlegen? Oder können wir zurückgebracht werden, daß wir anders handeln, als wir gehandelt haben?» Sie haben sich selbst verloren, und es ist ihnen entschwunden, was sie immer wieder erdichtet haben.{53}
        Euer Herr ist Gott, der die Himmel und die Erde in sechs Tagen erschuf und sich dann auf dem Thron zurechtsetzte. Er läßt die Nacht den Tag überdecken, wobei sie ihn eilig einzuholen sucht. (Er erschuf auch) die Sonne, den Mond und die Sterne, welche durch seinen Befehl dienstbar gemacht wurden. Siehe, Ihm allein steht das Erschaffen und der Befehl zu. Gesegnet sei Gott, der Herr der Welten!{54}
        Und ruft euren Herrn in (sichtbarer) Demut und im Verborgenen an. Er liebt die nicht, die Übertretungen begehen.{55}
        Und stiftet nicht Unheil auf der Erde, nachdem sie in Ordnung gebracht worden ist. Und ruft Ihn in Furcht und Begehren an. Die Barmherzigkeit Gottes ist den Rechtschaffenen nahe.{56}
        Und Er ist es, der die Winde als frohe Kunde seiner Barmherzigkeit vorausschickt. Wenn sie dann eine schwere Bewölkung herbeitragen, treiben Wir sie zu einem abgestorbenen Land, senden dadurch das Wasser hernieder und bringen dadurch allerlei Früchte hervor. So bringen Wir (auch) die Toten hervor, auf daß ihr es bedenket.{57}
        Und das gute Land bringt seine Pflanzen mit der Erlaubnis seines Herrn hervor. Und das (Land), das schlecht ist, bringt nur mühsam etwas hervor. So legen Wir die Zeichen auf verschiedene Weise dar für Leute, die dankbar sind.{58}</string>
    <string name="aya1_14" >Alif Lam Mim Ra. Dies sind die Zeichen des Buches. Und was zu dir von deinem Herrn herabgesandt worden ist, ist die Wahrheit. Aber die meisten Menschen glauben nicht.{1}
        Gott ist es, der die Himmel ohne Stützen, die ihr sehen könntet, emporgehoben und sich dann auf dem Thron zurechtgesetzt hat. Er hat die Sonne und den Mond dienstbar gemacht - jedes läuft auf eine festgesetzte Frist. Er regelt die Angelegenheit. Er legt die Zeichen im einzelnen dar, auf daß ihr über die Begegnung mit eurem Herrn Gewißheit heget.{2}
        Und Er ist es, der die Erde ausgebreitet und auf ihr festgegründete Berge und Flüsse gemacht hat. Und von allen Früchten hat Er auf ihr ein Paar gemacht. Er läßt die Nacht den Tag überdecken. Darin sind Zeichen für Leute, die nachdenken.{3}
        Und auf der Erde sind nebeneinanderliegende Landstrecken und Gärten mit Weinstöcken, und Getreide und Palmen mit mehreren und mit einzelnen Stämmen aus der einen Wurzel, welche (alle) mit ein und demselben Wasser bewässert werden. Wir lassen die einen von ihnen die anderen im Ernteertrag übertreffen. Darin sind Zeichen für Leute, die Verstand haben.{4}</string>
    <string name="aya32_15" >Gott ist es, der die Himmel und die Erde erschuf und vom Himmel Wasser herabkommen ließ und dadurch von den Früchten einen Lebensunterhalt für euch hervorbrachte. Und Er stellte in euren Dienst die Schiffe, damit sie auf dem Meer auf seinen Befehl fahren. Und Er stellte in euren Dienst die Flüsse.{32}
        Er stellte in euren Dienst die Sonne und den Mond in unablässigem Lauf. Und Er stellte in euren Dienst die Nacht und den Tag.{33}
        Und Er ließ euch etwas zukommen von allem, worum ihr batet. Wenn ihr die Gnade Gottes aufzählen wolltet, könntet ihr sie nicht erfassen. Wahrlich, der Mensch neigt sehr zum Unrecht und ist sehr undankbar.{34}</string>
    <string name="aya9_16" >Und Gott ist es, der die Winde schickt, und sie wühlen die Wolken auf. Dann treiben Wir sie zu einem abgestorbenen Land und beleben damit die Erde nach ihrem Absterben wieder. So ist es auch mit der Auferstehung.{9}
        Wenn einer die Macht sucht, so gehört alle Macht Gott. Zu Ihm steigt das gefällige Wort, und die gute Tat läßt Er (zu sich) aufsteigen. Und für die, die böse Ränke schmieden, ist eine harte Pein bestimmt. Und ihre Ränke werden dem Verderben anheimfallen.{10}
        Und Gott hat euch aus Erde, dann aus einem Tropfen erschaffen und euch dann zu Paaren gemacht. Kein Weib wird schwanger oder kommt nieder, es sei denn mit seinem Wissen. Und keinem, der alt wird, wird das Altwerden oder eine Verkürzung seiner Lebenszeit zuteil, ohne daß es in einem Buch stünde. Dies ist Gott ein leichtes.{11}
        Die zwei Meere sind nicht gleich. Das eine ist süß, erfrischend und bekömmlich zu trinken; das andere ist salzig und bitter. Und aus beiden eßt ihr frisches Fleisch und holt Schmuck heraus, den ihr anlegt. Und du siehst die Schiffe es durchspalten, damit ihr nach etwas von seiner Huld strebt und auf daß ihr dankbar werdet.{12}
        Er läßt die Nacht in den Tag übergehen, und den Tag in die Nacht. Und Er hat die Sonne und den Mond dienstbar gemacht, so daß jedes seinen Lauf auf eine bestimmte Frist nimmt. So ist Gott, euer Herr. Ihm gehört die Königsherrschaft. Die aber, die ihr an seiner Stelle anruft, verfügen nicht einmal über das Häutchen eines Dattelkernes.{13}
        Wenn ihr sie anruft, hören sie euer Rufen nicht. Und würden sie (es) doch hören, sie würden euch nicht erhören. Und am Tag der Auferstehung verleugnen sie eure Beigesellung. Und niemand kann dir Kunde geben wie Einer, der Kenntnis von allem hat.{14}</string>
    <string name="aya1_17" >Herabsendung des Buches von Gott, dem Mächtigen, dem Weisen.{1}
        Wir haben das Buch mit der Wahrheit zu dir hinabgesandt. So diene Gott und sei Ihm gegenüber aufrichtig in der Religion.{2}
        Wahrlich, Gott gehört die aufrichtige Religion. Und zwischen denen, die sich an seiner Stelle Freunde nehmen - «Wir dienen ihnen nur», (sagen sie), «damit sie uns Zutritt in die Nähe Gottes verschaffen» -, wird Gott urteilen über das, worüber sie uneins sind. Gott leitet den nicht recht, der ein Lügner und sehr ungläubig ist.{3}
        Hätte Gott sich ein Kind nehmen wollen, hätte Er aus dem, was Er erschaffen hat, sich auserwählt, was Er will. Preis sei Ihm! Er ist Gott, der Eine, der bezwingende Macht besitzt.{4}
        Er hat die Himmel und die Erde in Wahrheit erschaffen. Er legt die Nacht über den Tag, und Er legt den Tag über die Nacht. Und Er hat die Sonne und den Mond dienstbar gemacht - jedes läuft auf eine bestimmte Frist. Siehe, Er ist der Mächtige, der voller Vergebung ist.{5}
        Er hat euch aus einem einzigen Wesen erschaffen, dann machte Er aus ihm seine Gattin. Und Er hat für euch an Vieh acht (Tiere) in Paaren herabgesandt. Er erschafft euch im Schoß eurer Mütter, eine Schöpfung nach der anderen in dreifacher Finsternis. Das ist eben Gott, euer Herr. Ihm gehört die Königsherrschaft. Es gibt keinen Gott außer Ihm. Wie leicht laßt ihr euch doch abbringen!{6}
        Wenn ihr ungläubig seid, so ist Gott nicht auf euch angewiesen. Er findet kein Gefallen am Unglauben für seine Diener. Wenn ihr dankbar seid, so findet Er daran Gefallen für euch. Und keine lasttragende (Seele) trägt die Last einer anderen. Alsdann wird eure Rückkehr zu eurem Herrn sein. Dann wird Er euch kundtun, was ihr zu tun pflegtet. Er weiß wohl über das innere Geheimnis Bescheid.{7}</string>
    <string name="aya1_18" >Haa Mim.{1}
        Herabsendung des Buches von Gott, dem Mächtigen, dem Weisen.{2}
        In den Himmeln und auf der Erde sind Zeichen für die Gläubigen.{3}
        Und in eurer Erschaffung und in dem, was Er an Getier sich ausbreiten läßt, sind Zeichen für Leute, die Gewißheit hegen.{4}
        Und auch im Aufeinanderfolgen von Nacht und Tag und in dem, was Gott an Lebensunterhalt vom Himmel herabkommen läßt und dadurch die Erde nach ihrem Absterben belebt, und im Wechsel der Winde sind Zeichen für Leute, die Verstand haben.{5}
        Dies sind die Zeichen Gottes. Wir verlesen sie dir der Wahrheit entsprechend. An welche Botschaft, nachdem Gott und seine Zeichen kundgetan worden sind, wollen sie denn sonst glauben?{6}
        Wehe jedem Lügner und Sünder,{7}
        Der hört, wie ihm die Zeichen Gottes verlesen werden, und dann hochmütig (in seinem Unglauben) verharrt, als hätte er sie nie gehört! Verkünde ihm eine schmerzhafte Pein.{8}
        Und wenn er etwas von unseren Zeichen erfährt, nimmt er es zum Gegenstand des Spottes. Für solche Leute ist eine schmähliche Pein bestimmt.{9}
        Hinterdrein steht für sie die Hölle bereit. Und es nützt ihnen nichts, was sie erworben und was sie sich anstelle Gottes zu Freunden genommen haben. Für sie ist eine gewaltige Pein bestimmt.{10}
        Dies ist die Rechtleitung. Für diejenigen aber, die die Zeichen ihres Herrn verleugnen, ist eine Pein durch ein schmerzhaftes Zorngericht bestimmt.{11}
        Gott ist es, der euch das Meer dienstbar gemacht hat, daß die Schiffe nach seinem Befehl darauf fahren, daß ihr nach etwas von seiner Huld strebt und daß ihr dankbar werdet.{12}
        Und Er hat euch von sich aus alles dienstbar gemacht, was in den Himmeln und was auf der Erde ist. Darin sind Zeichen für Leute, die nachdenken.{13}</string>
    <string name="aya53_19" >Und Er ist es, der die beiden Meere zugleich hat entstehen lassen: das eine süß und erfrischend, das andere salzig und bitter. Und Er hat zwischen ihnen beiden eine Schranke und eine verwehrte Absperrung errichtet.{53}
        Und Er ist es, der aus Wasser einen Menschen erschaffen und ihn zu einer Sippe von Verwandten und Schwägern gemacht hat. Und dein Herr ist allmächtig.{54}
        Und sie verehren anstelle Gottes, was ihnen weder nützt noch schadet. Und der Ungläubige leistet Beistand gegen seinen Herrn.{55}</string>
    <string name="aya39_20" >Er ist es, der euch zu aufeinanderfolgenden Generationen auf der Erde gemacht hat. Wer nun ungläubig ist, dessen Unglaube lastet auf ihm. Und den Ungläubigen bringt ihr Unglaube bei ihrem Herrn nur noch mehr Abscheu. Und den Ungläubigen bringt ihr Unglaube nur noch mehr Verlust.{39}
        Sprich: Habt ihr eure Teilhaber gesehen, die ihr anstelle Gottes anruft? Zeigt mir doch, was sie von der Erde erschaffen haben. Oder haben sie etwa einen Anteil an den Himmeln? Oder haben Wir ihnen (sonst) ein Buch zukommen lassen, so daß sie von daher einen deutlichen Beweis hätten? Nein, die, die Unrecht tun, versprechen einander nur Betörung.{40}
        Gott hält die Himmel und die Erde, daß sie nicht vergehen. Würden sie vergehen, so könnte niemand nach Ihm sie festhalten. Er ist langmütig und voller Vergebung.{41}</string>
    <string name="aya60_21" >So ist es. Und wer im gleichen Maße bestraft, wie er bestraft wurde, dann aber wieder Gegenstand von Übergriffen wird, den wird Gott sicher unterstützen. Gott ist voller Verzeihung und Vergebung.{60}
        Dies, weil Gott die Nacht in den Tag übergehen und den Tag in die Nacht übergehen läßt, und weil Gott alles hört und sieht.{61}
        Dies, weil Gott die Wahrheit ist und weil das, was sie an seiner Stelle anrufen, das Falsche ist, und weil Gott der Erhabene und der Große ist.{62}
        Hast du denn nicht gesehen, daß Gott Wasser vom Himmel herabkommen läßt, so daß die Erde grün wird? Gott ist feinfühlig und hat Kenntnis von allem.{63}
        Ihm gehört, was in den Himmeln und was auf der Erde ist. Gott ist der, der auf niemanden angewiesen und des Lobes würdig ist.{64}
        Hast du denn nicht gesehen, daß Gott euch das, was auf der Erde ist, dienstbar gemacht hat, ebenso die Schiffe, die nach seinem Befehl auf dem Meer fahren? Und Er hält den Himmel, daß er nicht auf die Erde fällt, außer mit seiner Erlaubnis. Siehe, Gott hat Mitleid mit den Menschen und ist barmherzig.{65}
        Und Er ist es, der euch lebendig gemacht hat. Dann läßt Er euch sterben, dann macht Er euch wieder lebendig. Wahrlich, der Mensch ist undankbar.{66}
        Für jede Gemeinschaft haben Wir einen Ritus festgelegt, den sie zu vollziehen haben. So sollen sie nicht mit dir über die Angelegenheit Streit führen. Und rufe zu deinem Herrn. Siehe, du folgst einer geraden Rechtleitung.{67}</string>
    <string name="aya1_22" >Lob sei Gott, der die Himmel und die Erde erschaffen und die Finsternisse und das Licht gemacht hat! Dennoch setzen diejenigen, die ungläubig sind, ihrem Herrn (andere) gleich.{1}
        Er ist es, der euch aus Ton erschaffen und dann eine Frist beschlossen hat. Und eine bestimmte Frist ist bei Ihm festgesetzt. Dennoch zweifelt ihr daran.{2}</string>
    <string name="aya59_23" >Er verfügt über die Schlüssel des Unsichtbaren. Niemand außer Ihm weiß über sie Bescheid. Und Er weiß, was auf dem Festland und im Meer ist. Kein Blatt fällt, ohne daß Er darüber Bescheid weiß; und es gibt kein Korn in den Finsternissen der Erde und nichts Feuchtes und nichts Trockenes, ohne daß es in einem offenkundigen Buch stünde.{59}
        Er ist es, der euch bei Nacht abberuft und weiß, was ihr bei Tag begangen habt; und dann erweckt Er euch an ihm, damit eine bestimmte Frist erfüllt wird. Dann wird eure Rückkehr zu Ihm sein, und dann wird Er euch kundtun, was ihr zu tun pflegtet.{60}
        Er ist der, der bezwingende Macht über seine Diener besitzt. Und Er entsendet Hüter über euch, so daß, wenn der Tod zu einem von euch kommt, unsere Boten ihn abberufen, und sie übergehen nichts.{61}
        Dann werden sie zu Gott, ihrem wahren Herrscher, zurückgebracht. Ja, Ihm gehört das Urteil, und Er ist der Schnellste derer, die abrechnen.{62}</string>
    <string name="aya164_24" >Sprich: Sollte ich mir einen anderen Herrn suchen als Gott, wo Er doch der Herr aller Dinge ist? Jede Seele erwirbt (das Böse) nur zu ihrem eigenen Schaden. Und keine lasttragende (Seele) trägt die Last einer anderen. Alsdann wird eure Rückkehr zu eurem Herrn sein, und Er wird euch das kundtun, worüber ihr uneins waret.{164}
        Er ist es, der euch zu aufeinanderfolgenden Generationen auf der Erde gemacht und die einen von euch über die anderen um Rangstufen erhöht hat, um euch zu prüfen in dem, was Er euch zukommen ließ. Dein Herr ist schnell im Bestrafen, und Er ist voller Vergebung und barmherzig.{165}</string>
    <string name="aya187_25" >Sie fragen dich nach der Stunde, wann sie feststehen wird. Sprich: Nur mein Herr weiß über sie Bescheid. Nur Er wird sie zu ihrer Zeit erscheinen lassen. Schwer lastet sie in den Himmeln und auf der Erde. Sie wird euch plötzlich überkommen. Sie fragen dich, als ob du eindringlich um Auskunft über sie bittest. Sprich: Nur Gott weiß über sie Bescheid. Aber die meisten Menschen wissen nicht Bescheid.{187}
        Sprich: Ich kann mir selbst weder Nutzen noch Schaden bringen, außer was Gott will. Wenn ich über das Unsichtbare Bescheid wüßte, würde ich mir selbst viel Gutes verschaffen, und das Böse würde mich nicht berühren. Ich bin nur ein Warner und ein Freudenbote für Leute, die glauben.{188}
        Er ist es, der euch aus einem einzigen Wesen erschaffen hat, und Er hat aus ihm seine Gattin gemacht, damit er bei ihr wohne. Und als er sie beschlafen hatte, trug sie dann eine leichte Leibesfrucht und verbrachte damit eine Zeit. Als sie schwer zu tragen hatte, riefen die beiden Gott, ihren Herrn, an: «Wenn Du uns ein gesundes Kind schenkst, werden wir gewiß zu den Dankbaren gehören.»{189}
        Als Er ihnen dann ein gesundes Kind schenkte, stellten sie Ihm Gefährten zur Seite, die an dem teilhaben sollten, was Er ihnen geschenkt hatte. Aber Gott ist erhaben über das, was sie (Ihm) beigesellen.{190}
        Wollen sie (Ihm) denn solche beigesellen, die nichts erschaffen, aber selbst erschaffen sind,{191}
        Und die ihnen keine Unterstützung gewähren, noch sich selbst helfen können?{192}
        Und wenn ihr sie zur Rechtleitung ruft, folgen sie euch nicht. Es ist für euch gleich, ob ihr sie ruft oder ob ihr schweigt.{193}
        Diejenigen, die ihr anstelle Gottes anruft, sind nur Diener wie ihr selbst. So ruft sie doch an, daß sie euch erhören, so ihr die Wahrheit sagt.{194}</string>
    <string name="aya66_26" >Siehe, Gott gehört, wer in den Himmeln und wer auf der Erde ist. Gewiß folgen diejenigen, die anstelle Gottes Teilhaber anrufen, ja sie folgen nur Vermutungen, und sie stellen nur Schätzungen an.{66}
        Er ist es, der euch die Nacht gemacht hat, damit ihr in ihr ruht, und den Tag, an dem man sehen kann. Darin sind Zeichen für Leute, die hören.{67}
        Sie sagen: «Gott hat sich ein Kind genommen.» Preis sei Ihm! Er ist auf niemanden angewiesen. Ihm gehört, was in den Himmeln und was auf der Erde ist. Ihr habt dafür keine Ermächtigung. Wollt ihr denn über Gott sagen, was ihr nicht wißt?{68}
        Sprich: Denen, die gegen Gott Lügen erdichten, wird es nicht wohl ergehen.{69}
        (Sie haben) auf der Erde eine Nutznießung, dann wird ihre Rückkehr zu Uns sein. Dann lassen Wir sie die harte Pein kosten dafür, daß sie ungläubig waren.{70}</string>
    <string name="aya78_27" >Er ist es, der euch Gehör, Augenlicht und Herz entstehen ließ. Ihr aber seid wenig dankbar.{78}
        Und Er ist es, der euch auf der Erde schuf und vermehrte. Und zu Ihm werdet ihr versammelt werden.{79}
        Und Er ist es, der lebendig macht und sterben läßt. Und in seiner Macht steht das Aufeinanderfolgen von Nacht und Tag. Habt ihr denn keinen Verstand?{80}</string>
    <string name="aya43_28" >Hast du den gesehen, der sich seine Neigung zu seinem Gott nimmt? Willst du denn ein Sachwalter über ihn sein?{43}
        Oder meinst du, daß die meisten von ihnen hören oder Verstand haben? Sie sind doch nur wie das Vieh, nein, sie irren noch weiter vom Weg ab.{44}
        Hast du denn nicht zu deinem Herrn geschaut, wie Er den Schatten lang werden läßt? Wenn Er gewollt hätte, hätte Er ihn stillstehen lassen. Alsdann machen Wir die Sonne zu einem Hinweis auf ihn.{45}
        Dann ziehen Wir ihn zu Uns in einem geringen Maß ein.{46}
        Und Er ist es, der euch die Nacht zur Kleidung und den Schlaf zum Ausruhen macht, und der den Tag zum Aufstehen macht.{47}
        Und Er ist es, der die Winde als frohe Kunde seiner Barmherzigkeit vorausschickt. Und Wir lassen vom Himmel ein reines Wasser herabkommen,{48}
        Um damit eine abgestorbene Ortschaft zu beleben und um es vielen von dem, was Wir erschaffen haben, Vieh und Menschen, zu trinken zu geben.{49}
        Und Wir haben es unter ihnen auf verschiedene Weise dargestellt, damit sie es bedenken. Doch bestehen die meisten Menschen auf dem Unglauben.{50}</string>
    <string name="aya58_29" >Und vertraue auf den Lebendigen, der nicht stirbt, und singe sein Lob. Er genügt als der, der Kenntnis von den Sünden seiner Diener hat,{58}
        Der die Himmel und die Erde, und was dazwischen ist, in sechs Tagen erschaffen und sich dann auf dem Thron zurechtgesetzt hat, Er, der Erbarmer. So frag einen, der von Ihm Kenntnis hat.{59}
        Und wenn zu ihnen gesagt wird: «Werft euch vor dem Erbarmer nieder», sagen sie: «Was ist denn der Erbarmer? Sollen wir uns (einfach) vor dem niederwerfen, was du uns befiehlst?» Und das mehrt in ihnen nur die Abneigung.{60}
        Gesegnet sei der, der im Himmel Sternzeichen gesetzt und darin eine Leuchte und einen hellen Mond gesetzt hat!{61}
        Und Er ist es, der die Nacht und den Tag gemacht hat, so daß sie aufeinanderfolgen, für den, der es bedenken oder Dankbarkeit zeigen will.{62}</string>
    <string name="aya64_30" >Gott ist es, der euch die Erde zu einem festen Grund und den Himmel zu einem Bau gemacht, euch gestaltet und eure Gestalten schön geformt und euch von den köstlichen Dingen beschert hat. So ist Gott, euer Herr. Gesegnet sei Gott, der Herr der Welten!{64}
        Er ist der Lebendige. Es gibt keinen Gott außer Ihm. So ruft zu Ihm, indem ihr Ihm gegenüber aufrichtig in der Religion seid. Lob sei Gott, dem Herrn der Welten!{65}
        Sprich: Mir wurde, als die deutlichen Zeichen von meinem Herrn zu mir kamen, verboten, denen zu dienen, die ihr anstelle Gottes anruft. Und mir wurde befohlen, mich dem Herrn der Welten zu ergeben.{66}
        Er ist es, der euch aus Erde erschaffen hat, dann aus einem Tropfen, dann aus einem Embryo. Dann läßt Er euch als Kind herauskommen. Dann (sorgt Er für euch), damit ihr eure Vollkraft erreicht und damit ihr dann Greise werdet - unter euch sind (allerdings) einige, die Er vorher abberuft - und damit ihr eine bestimmte Frist erreicht, auf daß ihr verständig werdet.{67}
        Er ist es, der lebendig macht und sterben läßt. Und wenn Er eine Sache beschlossen hat, sagt Er zu ihr nur: «Sei!», und sie ist.{68}</string>
    <string name="aya64_31" >Und Wir haben auf dich das Buch nur deswegen hinabgesandt, damit du ihnen das deutlich machst, worüber sie uneins waren, und als Rechtleitung und Barmherzigkeit für Leute, die glauben.{64}
        Und Gott hat vom Himmel Wasser herabkommen lassen und mit ihm die Erde nach ihrem Absterben wieder belebt. Darin ist ein Zeichen für Leute, die hören können.{65}
        Einen Grund zum Nachdenken habt ihr in den Herdentieren. Wir geben euch von dem, was in ihrem Leib zwischen Kot und Blut ist, zu trinken, reine Milch, bekömmlich für die, die (sie) trinken.{66}
        Und (Wir geben euch) von den Früchten der Palmen und der Weinstöcke, woraus ihr euch Rauschgetränk und einen schönen Lebensunterhalt nehmt. Darin ist ein Zeichen für Leute, die verständig sind.{67}
        Und dein Herr hat der Biene eingegeben: «Nimm dir Häuser in den Bergen, in den Bäumen und in den Spalieren.{68}
        Dann iß von allen Früchten, wandle auf den Wegen deines Herrn, die (dir) leicht gemacht sind.» Aus ihren Leibern kommt ein Trank von verschiedenen Arten, in dem Heilung für die Menschen ist. Darin ist ein Zeichen für Leute, die nachdenken.{69}
        Und Gott hat euch erschaffen, dann beruft Er euch ab. Und manch einer von euch wird in das schlimmste Alter gebracht, so daß er nach (vorherigem) Wissen nun nichts (mehr) weiß. Gott weiß Bescheid und ist mächtig.{70}
        Und Gott hat einige von euch im Lebensunterhalt vor den anderen bevorzugt. Doch geben diejenigen, die bevorzugt werden, ihren Lebensunterhalt nicht an die zurück, die ihre rechte Hand besitzt, so daß sie alle darin gleich werden. Wollen sie denn die Gnade Gottes leugnen?{71}
        Und Gott hat euch aus euch selbst Gattinnen gemacht, und von euren Gattinnen Söhne und Enkel gemacht. Und Er hat euch (einiges) von den köstlichen Dingen beschert. Wollen sie denn an das Falsche glauben und die Gnade Gottes verleugnen,{72}</string>
    <string name="aya1_32" >Gesegnet sei der, in dessen Hand die Königsherrschaft ist! Und Er hat Macht zu allen Dingen.{1}
        (Er), der den Tod und das Leben erschaffen hat, um euch zu prüfen (und festzustellen), wer von euch am besten handelt. Und Er ist der, der mächtig und voller Vergebung ist.{2}
        (Er), der sieben Himmel in Schichten erschaffen hat. Und du kannst an der Schöpfung des Erbarmers kein Mißverhältnis sehen. Wende deinen Blick zurück: Siehst du irgendeinen Mangel?{3}
        Dann wende deinen Blick zweimal zurück. Dein Blick kehrt zu dir beschämt und ermüdet zurück.{4}
        Und Wir haben den untersten Himmel mit Leuchten geschmückt und haben sie zu Wurfsteinen gegen die Satane gemacht. Und Wir haben für sie die Pein des Feuerbrandes bereitet.{5}
        Und bestimmt ist für die, die ihren Herrn verleugnen, die Pein der Hölle - welch schlimmes Ende!{6}</string>
    <string name="aya5_33" >Er sagte: «Mein Herr, ich habe mein Volk bei Nacht und bei Tag gerufen.{5}
        Mein Rufen hat sie aber nur in ihrer Flucht bestärkt.{6}
        Sooft ich sie rief, damit Du ihnen vergibst, steckten sie ihre Finger in die Ohren, hüllten sich in Gewänder, blieben verstockt und verhielten sich sehr hochmütig.{7}
        Dann richtete ich an sie den Ruf öffentlich.{8}
        Dann sprach ich zu ihnen offen und im geheimen.{9}
        Ich sagte: Bittet euren Herrn um Vergebung - Er vergibt ja viel -,{10}
        Dann wird Er den Himmel über euch ergiebig regnen lassen{11}
        Und euch mit Vermögen und Söhnen beistehen, für euch Gärten machen und für euch Bäche machen.{12}
        Was ist mit euch, daß ihr nicht von Gott erwartet, daß Er würdevoll handelt,{13}
        Wo Er euch doch in Phasen erschaffen hat?{14}
        Habt ihr nicht gesehen, wie Gott sieben Himmel in Schichten erschaffen hat,{15}
        Den Mond darin zu einem Licht gemacht und die Sonne zu einer Leuchte gemacht hat?{16}
        Gott hat euch aus der Erde wie Pflanzen wachsen lassen.{17}
        Dann wird Er euch zu ihr zurückkehren lassen und (wieder aus ihr) hervorbringen.{18}
        Und Gott hat euch die Erde zu einer ausgebreiteten Unterlage gemacht,{19}
        Damit ihr auf ihr Wege als breite Durchgänge begehen könnt.»{20}</string>
    <string name="aya17_34" >Schauen sie denn nicht zu den Kamelen, wie sie erschaffen wurden,{17}
        Und zum Himmel, wie er emporgehoben wurde,{18}
        Und zu den Bergen, wie sie aufgerichtet wurden,{19}
        Und zu der Erde, wie sie als Fläche gemacht wurde?{20}</string>
    <string name="arom_k1" >Alif Lam Mim.{1}Die Byzantiner sind besiegt worden{2}Im nächstliegenden Land. Aber sie
        werden nach ihrer Niederlage selbst siegen,{3}In einigen Jahren. Gott gehört der Befehl vorher und nachher. An
        jenem Tag werden die Gläubigen sich freuen{4}über die Unterstützung Gottes. Gott unterstützt, wen Er will. Und
        Er ist der Mächtige, der Barmherzige.{5}Das ist ein Versprechen Gottes. Gott bricht sein Versprechen nicht. Aber
        die meisten Menschen wissen nicht Bescheid.{6}Sie wissen nur das Äußere vom diesseitigen Leben. Das Jenseits
        aber lassen sie unbeachtet.{7}Denken sie denn in ihrem Inneren nicht darüber nach? Gott hat die Himmel und die
        Erde, und was dazwischen ist, nur in Wahrheit und auf eine festgesetzte Frist erschaffen. Aber viele von den
        Menschen verleugnen die Begegnung mit ihrem Herrn.{8}Sind sie nicht auf der Erde umhergegangen und haben
        geschaut, wie das Ende derer war, die vor ihnen lebten? Sie hatten eine stärkere Kraft als sie, pflügten und
        bebauten das Land noch mehr, als sie es bebauten. Und ihre Gesandten kamen zu ihnen mit den deutlichen Zeichen.
        Nicht Gott hat ihnen Unrecht getan, sondern sie haben sich selbst Unrecht getan.{9}Dann war das Ende derer, die
        Böses getan haben, das Schlechteste dafür, daß sie die Zeichen Gottes für Lüge erklärt hatten und über sie zu
        spotten pflegten.{10}Gott macht die Schöpfung am Anfang, und dann wiederholt Er sie. Dann werdet ihr zu Ihm
        zurückgebracht.{11}Und am Tag, da die Stunde heraufkommt, werden die Übeltäter ganz verzweifelt sein.{12}Sie
        haben dann an ihren Teilhabern keine Fürsprecher, und sie verleugnen ihre Teilhaber.{13}Am Tag, da die Stunde
        heraufkommt, an jenem Tag werden sie sich in Gruppen teilen.{14}Was nun diejenigen betrifft, die geglaubt und
        die guten Werke getan haben, so wird ihnen in einem Garten Freude bereitet.{15}Diejenigen aber, die ungläubig
        waren und unsere Zeichen und die Begegnung mit dem Jenseits für Lüge erklärt haben, sie werden zur Pein
        vorgeführt.{16}Preis sei Gott, wenn ihr den Abend und wenn ihr den Morgen erreicht!{17}Und Lob sei Ihm in den
        Himmeln und auf der Erde, am Abend, und wenn ihr den Mittag erreicht!﴾18﴿Er bringt das Lebendige aus dem Toten,
        und Er bringt das Tote aus dem Lebendigen hervor. Und Er belebt die Erde nach ihrem Absterben. Und so werdet
        auch ihr hervorgebracht.{19}Und es gehört zu seinen Zeichen, daß Er euch aus Erde erschaffen hat, da waret ihr
        Menschen, die sich ausbreiten.{20}Und es gehört zu seinen Zeichen, daß Er euch aus euch selbst Gattinnen
        erschaffen hat, damit ihr bei ihnen wohnet. Und Er hat Liebe und Barmherzigkeit zwischen euch gemacht. Darin
        sind Zeichen für Leute, die nachdenken.{21}Zu seinen Zeichen gehört die Erschaffung der Himmel und der Erde, und
        auch die Verschiedenheit eurer Sprachen und Arten. Darin sind Zeichen für die Wissenden.{22}Und zu seinen
        Zeichen gehört euer Schlaf, und auch euer Streben nach etwas von seiner Huld, und (dies) in der Nacht und am
        Tag. Darin sind Zeichen für Leute, die hören.{23}Und es gehört zu seinen Zeichen, daß Er euch den Blitz als
        Grund zur Angst und zum Begehren sehen läßt, und daß Er Wasser vom Himmel herabkommen läßt und damit die Erde
        nach ihrem Absterben belebt. Darin sind Zeichen für Leute, die Verstand haben.{24}Und es gehört zu seinen
        Zeichen, daß der Himmel und die Erde durch seinen Befehl bestehen. Dann, wenn Er euch mit einem Ruf aus der Erde
        ruft, da kommt ihr hervor.{25}Ihm gehört, wer in den Himmeln und auf der Erde ist. Alle sind Ihm demütig
        ergeben.{26}Er ist es, der die Schöpfung am Anfang macht und sie dann wiederholt. Und das ist für Ihn noch
        leichter. Er besitzt die höchste Eigenschaft in den Himmeln und auf der Erde, und Er ist der Mächtige, der
        Weise.{27}Er führt euch aus eurem Lebensbereich ein Gleichnis an. Habt ihr denn aus den Reihen derer, die eure
        rechte Hand besitzt, welche, die an dem teilhaben, was Wir euch beschert haben, daß ihr darin gleich wäret und
        ihr sie fürchten müßtet, wie ihr einander fürchtet? So legen Wir die Zeichen dar für Leute, die Verstand
        haben.{28}Nein, diejenigen, die Unrecht tun, folgen ihren Neigungen ohne (richtiges) Wissen. Wer kann den
        rechtleiten, den Gott irreführt? Und sie haben keine Helfer.{29}Und richte dein Gesicht auf die Religion als
        Anhänger des reinen Glaubens. Das ist die Schöpfung Gottes, die Er für die Menschen festgelegt hat. Die
        Schöpfung Gottes kann nicht abgeändert werden. Das ist die richtige Religion. Aber die meisten Menschen wissen
        nicht Bescheid.{30}(Haltet daran fest), indem ihr euch Ihm reumütig zuwendet, und fürchtet Ihn und verrichtet
        das Gebet. Und ihr sollt nicht zu den Polytheisten gehören,{31}Zu denen, die ihre Religion spalteten und zu
        Parteien wurden, wobei jede Partei froh ist über das, was sie hat.{32}Und wenn ein Schaden die Menschen erfaßt,
        rufen sie zu ihrem Herrn, indem sie sich Ihm reumütig zuwenden. Wenn Er sie dann eine Barmherzigkeit von sich
        kosten läßt, da ist gleich ein Teil von ihnen dabei, ihrem Herrn (andere) beizugesellen,{33}Um undankbar zu sein
        für das, was Wir ihnen haben zukommen lassen. - Genießt nur, ihr werdet es noch zu wissen bekommen.{34}Oder
        haben Wir etwa auf sie eine Ermächtigung hinabgesandt, die über das geredet hätte, was sie Ihm
        beigesellen?{35}Und wenn Wir die Menschen Barmherzigkeit kosten lassen, freuen sie sich darüber. Wenn sie aber
        etwas Böses trifft für das, was ihre Hände vorausgeschickt haben, geben sie gleich die Hoffnung auf.{36}Haben
        sie denn nicht gesehen, daß Gott den Lebensunterhalt großzügig zuteilt, wem Er will, und auch bemessen? Darin
        sind Zeichen für Leute, die glauben.{37}Laß dem Verwandten sein Recht zukommen, ebenso dem Bedürftigen und dem
        Reisenden. Das ist besser für die, die die Antlitz Gottes suchen. Das sind die, denen es wohl ergeht,{38}Und was
        ihr auf Zins ausleiht, damit es sich aus dem Vermögen der Menschen vermehre, es vermehrt sich bei Gott nicht.
        Und was ihr an Almosen gebt in der Suche nach dem Antlitz Gottes… - das sind die, die das Doppelte
        erzielen.{39}Gott ist es der euch erschafft und dann versorgt. Dann läßt Er euch sterben, dann macht Er euch
        wieder lebendig. Gibt es unter euren Teilhabern einen, der überhaupt etwas von alledem tun kann? Preis sei Ihm,
        und erhaben ist Er über das, was sie (Ihm) beigesellen.{40}Unheil ist auf dem Festland und auf dem Meer
        erschienen aufgrund dessen, was die Hände der Menschen erworben haben. Er will sie damit einiges kosten lassen
        von dem, was sie getan haben, auf daß sie (dann) umkehren.{41}Sprich: Geht auf der Erde umher und schaut, wie
        das Ende derer war, die früher lebten. Die meisten von ihnen waren Polytheisten.{42}Richte nun dein Gesicht auf
        die richtige Religion, bevor ein Tag kommt, der von Gott nicht zurückgewiesen wird. An jenem Tag werden sie sich
        (in Gruppen) spalten.{43}Wer ungläubig ist, dessen Unglaube lastet auf ihm. Und diejenigen, die Gutes tun,
        bereiten sich selbst die Lagerstätte vor,{44}Daß Er denen, die glauben und die guten Werke tun, aus seiner Huld
        vergelte. Er liebt nicht die Ungläubigen.{45}Und es gehört zu seinen Zeichen, daß Er die Winde als Freudenboten
        schickt, damit Er euch etwas von seiner Barmherzigkeit kosten läßt, und damit die Schiffe auf seinen Befehl
        fahren, und damit ihr nach etwas von seiner Huld strebt, auf daß ihr dankbar seid.{46}Und Wir haben schon vor
        dir Gesandte an ihr (jeweiliges) Volk geschickt. Sie kamen zu ihnen mit den deutlichen Zeichen. Da rächten Wir
        uns an denen, die Übeltäter waren. Und es war für Uns eine Verpflichtung, die Gläubigen zu unterstützen.{47}Gott
        ist es, der die Winde schickt, und sie wühlen die Wolken auf. Dann breitet Er sie im Himmel aus, wie Er will,
        und macht sie zu Stücken. Da siehst du den Platzregen dazwischen heraus- kommen. Wenn Er damit die von seinen
        Dienern, die Er will, trifft, da sind sie froh,{48}Obwohl sie vorher, bevor auf sie herabgesandt wurde, ganz
        verzweifelt waren.{49}Schau auf die Spuren der Barmherzigkeit Gottes, wie Er die Erde nach ihrem Absterben
        wieder belebt. Ein solcher (Gott) kann wahrlich (auch) die Toten wieder lebendig machen. Und Er hat Macht zu
        allen Dingen.{50}Und wenn Wir einen Wind schickten und sie dann alles gelb werden sähen, sie blieben trotzdem
        danach ungläubig.{51}Du kannst nicht die Toten hören lassen, und auch nicht die Tauben den Zuruf hören lassen,
        wenn sie den Rücken kehren.{52}Und du kannst nicht die Blinden aus ihrem Irrtum herausführen. Hören lassen
        kannst du nur die, die an unsere Zeichen glauben und somit gottergeben sind.{53}Gott ist es, der euch (zuerst)
        schwach erschafft. Dann bringt Er nach der Schwäche Kraft. Dann bringt Er nach der Kraft Schwäche und graues
        Haar. Er erschafft, was Er will. Und Er ist der, der alles weiß und allmächtig ist.{54}Und am Tag, da die Stunde
        heraufkommt, schwören die Übeltäter, sie hätten nur eine Stunde verweilt. So lassen sie sich immer wieder
        täuschen.{55}Und diejenigen, denen Wissen und Glauben zugekommen sind, sagen: «Nach dem Buch Gottes habt ihr bis
        zum Tag der Auferweckung verweilt. Und das ist der Tag der Auferweckung. Aber ihr wußtet es ja nicht.»{56}An
        jenem Tag nützt denen, die Unrecht taten, ihre Entschuldigung nicht, und es wird von ihnen keine entschuldigende
        Umkehr (mehr) angenommen.{57}Und Wir haben den Menschen in diesem Koran verschiedene Gleichnisse angeführt. Und
        wenn du zu ihnen mit einem Zeichen kommst, sagen diejenigen, die ungläubig sind, bestimmt: «Ihr bringt nur
        Falsches.»{58}So versiegelt Gott die Herzen derer, die nicht Bescheid wissen.{59}Sei nun geduldig. Das
        Versprechen Gottes ist wahr. Und diejenigen, die keine Gewißheit hegen, sollen dich nicht abirren lassen.{60}</string>

    <string name="an1biaa1_6" >Nahegerückt ist den Menschen ihre Abrechnung, während sie sich in Achtlosigkeit abwenden.{1}Keine neue Ermahnung kommt von ihrem Herrn zu ihnen, ohne daß sie sie hören, während sie sich dem Spiel hingeben{2}Und ihre Herzen zerstreut sind. Und sie äußern insgeheim im vertraulichen Gespräch - sie, die Unrecht tun: «Ist dieser etwas anderes als ein Mensch wie ihr? Wollt ihr euch denn sehenden Auges der Zauberei hingeben?»{3}Sprich: Mein Herr weiß, was im Himmel und auf der Erde gesagt wird. Er ist der, der alles hört und weiß.{4}Aber nein, sie sagen: «Wirres Bündel von Träumen. Nein, er hat ihn erdichtet. Nein, er ist ja ein Dichter. Er soll uns ein Zeichen bringen, sowie die Früheren gesandt worden sind.»{5}Nie hat vor ihnen eine Stadt, die Wir verderben ließen, geglaubt. Werden gerade sie nun glauben?{6}</string>
    <string name="an2biaa7_10" >Und Wir haben vor dir nur Männer gesandt, denen Wir Offenbarungen eingegeben haben. So fragt die Besitzer der Ermahnung, wenn ihr nicht Bescheid wißt.{7}Wir haben die nicht zu Körpern gemacht, die keine Speise essen, und sie waren nicht ewig.{8}Dann haben Wir ihnen das Versprechen wahr gemacht. So haben Wir sie und die, die Wir wollen, gerettet und die Maßlosen vernichtet.{9}Wir haben ein Buch zu euch hinabgesandt, in dem eure Ermahnung steht. Habt ihr denn keinen Verstand?{10}</string>
    <string name="an3biaa11_15" >Wie manche Stadt, die Unrecht tat, haben Wir zerstört und haben nach ihr ein anderes Volk entstehen lassen!{11}Und als sie unsere Schlagkraft spürten, da fingen sie an, davor wegzulaufen.{12}«Lauft nicht weg und kehrt zu dem euch verliehenen üppigen Leben und zu euren Wohnungen zurück. Vielleicht werdet ihr zur Verantwortung gezogen.»{13}Sie sagten: «Wehe uns! Wir haben ja Unrecht getan.»{14}Das war ständig ihr Ruf, bis Wir sie zum abgemähten Land machten und sie ausgelöscht dalagen.{15}</string>
    <string name="an4biaa16_18" >Und Wir haben den Himmel und die Erde, und was zwischen ihnen ist, nicht zum Spiel erschaffen.{16}Hätten Wir uns eine Zerstreuung nehmen wollen, dann hätten Wir sie von Uns aus genommen - wenn Wir das überhaupt hätten tun wollen.{17}Nein, Wir schleudern die Wahrheit gegen das Falsche, und sie zerschmettert ihm das Haupt, und siehe da, es schwindet dahin. Und wehe euch wegen dessen, was ihr da schildert!{18}</string>
    <string name="an5biaa19_20" >Ihm gehört, wer in den Himmeln und auf der Erde ist. Diejenigen, die bei Ihm sind, weigern sich nicht hochmütig, Ihm zu dienen, und werden darin nicht müde.{19}Sie preisen (Ihn) Nacht und Tag, und sie lassen nicht nach.{20}</string>
    <string name="an6biaa21_23" >Oder haben sie sich Götter aus der Erde genommen, die auferstehen lassen können?{21}Gäbe es in ihnen beiden andere Götter als Gott, würden sie (beide) verderben. Preis sei Gott, dem Herrn des Thrones! (Er ist erhaben) über das, was sie schildern.{22}Er wird nicht zur Verantwortung gezogen für das, was Er tut; sie aber werden zur Verantwortung gezogen.{23}</string>
    <string name="an7biaa24_29" >Oder haben sie sich außer Ihm Götter genommen? Sprich: Bringt her euren Beweis. Das ist die Ermahnung derer, die mit mir sind, und die Ermahnung derer, die vor mir lebten. Aber die meisten von ihnen kennen die Wahrheit nicht, so wenden sie sich ab.{24}Und Wir haben keinen Gesandten vor dir geschickt, dem Wir nicht offenbart hätten: «Es gibt keinen Gott außer Mir, so dienet Mir.»{25}Und sie sagen: «Der Erbarmer hat sich ein Kind genommen.» Preis sei Ihm! Nein, es sind nur Diener, denen Ehre erwiesen worden ist.{26}Sie kommen Ihm im Sprechen nicht zuvor, und nach seinem Befehl handeln sie.{27}Er weiß, was vor ihnen und was hinter ihnen liegt, und sie legen Fürsprache nur für den ein, der Ihm genehm ist. Und sie erschrecken aus Furcht vor Ihm.{28}Und wer von ihnen sagen sollte: «Ich bin Gott neben Ihm», dem vergelten Wir mit der Hölle. So vergelten Wir denen, die Unrecht tun.{29}</string>
    <string name="an8biaa30_33" >Haben denn diejenigen, die ungläubig sind, nicht gesehen, daß die Himmel und die Erde eine einzige Masse waren? Da haben Wir sie getrennt und alles Lebendige aus dem Wasser gemacht. Wollen sie denn nicht glauben?{30}Und Wir haben auf der Erde festgegründete Berge gemacht, daß sie nicht mit ihnen schwanke. Und Wir haben auf ihr breite Durchgänge als Wege gemacht, auf daß sie der Rechtleitung folgen.{31}Und Wir haben den Himmel zu einer wohlbehüteten Decke gemacht. Aber sie wenden sich von seinen Zeichen ab.{32}Und Er ist es, der die Nacht und den Tag, die Sonne und den Mond erschaffen hat; jedes Gestirn nimmt seinen Lauf in einer (eigenen) Sphäre.{33}</string>
    <string name="an9biaa34_35" >Und Wir haben für keinen Menschen vor dir bestimmt, ewig zu leben. Wenn du nun stirbst, sollten sie dann ewig leben?{34}Jeder wird den Tod erleiden. Und Wir prüfen euch mit Bösem und Gutem und setzen euch damit der Versuchung aus. Und zu Uns werdet ihr zurückgebracht.{35}</string>
    <string name="an10biaa36_41" >Und wenn diejenigen, die ungläubig sind, dich sehen, nehmen sie dich nur zum Gegenstand des Spottes: «Ist das der, der über eure Götter spricht?» Und sie, sie glauben nicht an die Ermahnung des Erbarmers.{36}Der Mensch ist aus Eilfertigkeit erschaffen worden. Ich werde euch schon meine Zeichen sehen lassen; so wünscht nicht von Mir, es zu beschleunigen.{37}Und sie sagen: «Wann wird diese Androhung eintreten, so ihr die Wahrheit sagt?»{38}Wenn diejenigen, die ungläubig sind, es nur wüßten, wenn sie das Feuer weder von ihren Gesichtern noch von ihren Rücken abhalten können und auch keine Unterstützung erfahren!{39}Nein, es wird sie plötzlich überkommen und sie überraschen. Sie werden es nicht abwehren können, und es wird ihnen kein Aufschub gewährt.{40}Gespottet wurde schon vor dir über Gesandte. Da umschloß diejenigen, die sie verhöhnt hatten, das, worüber sie spotteten.{41}</string>
    <string name="an11biaa42_47" >Sprich: Wer behütet euch bei Nacht und bei Tag vor dem Erbarmer? Aber nein, sie wenden sich von der Ermahnung ihres Herrn ab.{42}Oder haben sie etwa Götter, die sie vor Uns schützen können? Sie können doch sich selbst nicht helfen, und sie werden keinen Beistand gegen Uns erhalten.{43}Nein, Wir haben diese da und ihre Väter genießen lassen, bis sie ein hohes Alter erreicht haben. Haben sie denn nicht gesehen, daß Wir über das Land kommen und es an seinen Enden kürzen? Werden nun sie die Sieger sein?{44}Sprich: Ich warne euch nur mit der Offenbarung. Aber Taube hören nicht den Ruf, wenn sie gewarnt werden.{45}Und wenn ein Hauch von der Pein deines Herrn sie berührt, sagen sie gewiß: «O wehe uns! Wir haben ja Unrecht getan.»{46}Und Wir stellen die gerechten Waagen für den Tag der Auferstehung auf. So wird keiner Seele in irgend etwas Unrecht getan. Und wäre es auch das Gewicht eines Senfkornes, Wir bringen es bei. Und Wir genügen für die Abrechnung.{47}</string>
    <string name="an12biaa48_50" >Und Wir haben Mose und Aaron die Unterscheidungsnorm zukommen lassen, und ein Licht und eine Ermahnung für die Gottesfürchtigen,{48}Die ihren Herrn im Verborgenen fürchten und vor der Stunde erschrecken.{49}Und dies ist eine gesegnete Ermahnung, die Wir hinabgesandt haben. Wollt ihr sie denn verwerfen?{50}</string>
    <string name="an13biaa51_73" >Und Wir haben zuvor Abraham zu seinem rechten Verhalten geleitet. Und Wir wußten über ihn Bescheid.{51}Als er zu seinem Vater und seinem Volk sagte: «Was sind das für Bildwerke, die ihr verehrt?»{52}Sie sagten: «Wir fanden, daß bereits unsere Väter ihnen dienten.»{53}Er sagte: «Ihr und eure Väter befindet euch in einem offenkundigen Irrtum.»{54}Sie sagten: «Bringst du uns die Wahrheit, oder gehörst du zu denen, die ihr Spiel treiben?»{55}Er sagte: «Nein, euer Herr ist der Herr der Himmel und der Erde, der sie erschaffen hat. Und ich bin einer von denen, die euch das bezeugen.{56}Und bei Gott, ich werde gegen eure Götter mit einer List vorgehen, nachdem ihr den Rücken gekehrt habt.»{57}Da schlug er sie in Stücke, außer einem großen unter ihnen, auf daß sie sich zu ihm wandten.{58}Sie sagten: «Wer hat dies mit unseren Göttern getan? Wahrlich, er gehört zu denen, die Unrecht tun.»{59}Sie sagten: «Wir hörten einen Jüngling von ihnen sprechen; man nennt ihn Abraham.»{60}Sie sagten: «Bringt ihn her vor den Augen der Menschen. Vielleicht bezeugen sie es.»{61}Sie sagten: «Hast du dies mit unseren Göttern getan, o Abraham?»{62}Er sagte: «Nein, getan hat das dieser da, der Größte unter ihnen. Fragt sie, so sie reden können.»{63}Sie kamen wieder zu sich und sagten: «Ihr seid ja die, die Unrecht tun.»{64}Dann machten sie eine Kehrtwende: «Du weißt doch, daß diese nicht reden können.»{65}Er sagte: «Wie könnt ihr anstelle Gottes das verehren, was euch nichts nützen und nichts schaden kann?{66}Pfui über euch und über das, was ihr anstelle Gottes verehrt! Habt ihr denn keinen Verstand?»{67}Sie sagten: «Verbrennt ihn und helft euren Göttern, so ihr etwas tun wollt.»{68}Wir sprachen: «O Feuer, sei kühl und harmlos für Abraham.»{69}Sie wollten mit einer List gegen ihn vorgehen. Da machten Wir, daß sie die waren, die den größten Verlust hatten.{70}Und Wir erretteten ihn und Lot in das Land, das Wir für die Weltenbewohner gesegnet haben.{71}Und Wir schenkten ihm Isaak und Jakob dazu. Und jeden machten Wir rechtschaffen.{72}Und Wir machten sie zu Vorbildern, die (die Menschen) nach unserem Befehl leiteten. Und Wir offenbarten ihnen, die guten Werke zu tun, das Gebet zu verrichten und die Abgabe zu entrichten. Und Uns haben sie gedient.{73}</string>
    <string name="an14biaa74_75" >Und dem Lot ließen Wir Urteilskraft und Wissen zukommen. Und Wir erretteten ihn aus der Stadt, die die schlechten Taten zu begehen pflegte. Sie waren ja böse Leute und Frevler.{74}Und Wir ließen ihn in unsere Barmherzigkeit eingehen. Wahrlich, er gehört zu den Rechtschaffenen.{75}</string>
    <string name="an15biaa76_77" >Und (erwähne) Noach, als er zuvor rief. Da erhörten Wir ihn und erretteten ihn und seine Angehörigen aus der großen Drangsal.{76}Und Wir unterstützten ihn gegen die Leute, die unsere Zeichen für Lüge erklärten. Sie waren ja böse Leute. So ließen Wir sie allesamt ertrinken.{77}</string>
    <string name="an16biaa78_82" >Und (erwähne) David und Salomo, als sie über das Saatfeld urteilten. Darin waren die Schafe der Leute nachts eingebrochen und hatten sich ausgebreitet. Und Wir waren bei ihrem Urteil zugegen.{78}Und Wir ließen Salomo die Sache begreifen. Und jedem ließen Wir Urteilskraft und Wissen zukommen. Und Wir machten dem David die Berge dienstbar, daß sie (Uns) preisen, und (auch) die Vögel. Ja, Wir haben es getan.{79}Und Wir lehrten ihn die Herstellung von Panzerkleidung für euch, damit sie euch vor eurer (gegenseitigen) Schlagkraft schütze. Wollt ihr denn nicht dankbar sein?{80}Und dem Salomo (machten Wir dienstbar) den Wind als Sturm, daß er nach seinem Befehl zum Land eile, das Wir gesegnet haben - und Wir wußten über alle Dinge Bescheid -,{81}Und auch unter den Satanen welche, die für ihn tauchten und noch andere Arbeiten verrichteten; und Wir überwachten sie.{82}</string>
    <string name="an17biaa83_84" >Und (erwähne) Ijob, als er zu seinem Herrn rief: «Mich hat Schaden getroffen, und Du bist der Barmherzigste der Barmherzigen.»{83}Da erhörten Wir ihn und behoben den Schaden, den er erlitten hatte. Und Wir gaben ihm seine Angehörigen (wieder) und noch einmal die gleiche Zahl dazu, aus Barmherzigkeit von Uns und als Ermahnung für die, die (Uns) dienen.{84}</string>
    <string name="an18biaa85_86" >Und (erwähne) Ismael und Idris und Dhul-Kifl. Jeder (von ihnen) gehörte zu den Geduldigen.{85}Und Wir ließen sie in unsere Barmherzigkeit eingehen. Wahrlich, sie gehören zu den Rechtschaffenen.{86}</string>
    <string name="an19biaa87_88" >Und (erwähne) den Mann mit dem Fisch. Als er erzürnt wegging und meinte, Wir könnten ihn nicht überwältigen. Und er rief in den Finsternissen: «Es gibt keinen Gott außer Dir. Preis sei Dir! Ich war einer von denen, die Unrecht tun.»{87}Da erhörten Wir ihn und erretteten ihn aus der Trübsal. So retten Wir die Gläubigen.{88}</string>
    <string name="an20biaa89_90" >Und (erwähne) Zakaria, als er zu seinem Herrn rief: «Mein Herr, laß mich nicht kinderlos bleiben. Und Du bist der beste der Erben.»{89}Da erhörten Wir ihn und schenkten ihm Yahyaa und machten ihm seine Gattin wieder fruchtbar. Sie eilten zu den guten Dingen um die Wette und riefen zu Uns in Verlangen und Ehrfurcht, und sie waren vor Uns demütig.{90}</string>
    <string name="an21biaa_91" >Und (erwähne) die, die ihre Scham unter Schutz stellte. Da bliesen Wir in sie von unserem Geist, und Wir machten sie und ihren Sohn zu einem Zeichen für die Weltenbewohner.{91}</string>
    <string name="an22biaa92_94" >«Diese eure Gemeinschaft ist eine einzige Gemeinschaft. Und ich bin euer Herr, so dienet Mir.»{92}Aber sie spalteten sich in ihrer Angelegenheit untereinander. Doch sie werden alle zu Uns zurückkehren.{93}Wer etwas von den guten Werken tut und dabei gläubig ist, der wird für sein Mühen nicht Undank ernten; Wir schreiben es ihm gut.{94}</string>
    <string name="an23biaa95_100" >Und ein Verbot liegt über einer Stadt, die Wir verderben ließen: Sie kehren nicht zurück,{95}Bis der (Damm von) Gog und Magog eröffnet wird, sie von allen Anhöhen herbeieilen{96}Und die wahrhaftige Drohung naherückt. Dann werden die Blicke derer, die ungläubig sind, starr werden: «O wehe uns! Wir ließen es unbeachtet. Ja, wir haben Unrecht getan.»{97}«Ihr und das, was ihr anstelle Gottes verehrt, seid Brennstoff der Hölle. Ihr werdet dahin wie zur Tränke gehen.{98}Wären diese da Götter, wären sie nicht darin wie zur Tränke gegangen.» Und alle werden darin ewig weilen.{99}Sie werden darin seufzen, aber selbst darin nichts hören.{100}</string>
    <string name="an24biaa101_103" >Diejenigen, für die das Beste von Uns her vorausbestimmt ist, werden von ihr ferngehalten,{101}Sie hören nicht (einmal) ihr leisestes Geräusch. Und sie werden in dem, was ihre Seelen begehrt haben, ewig weilen.{102}Der große Schrecken macht sie nicht traurig, und die Engel empfangen sie: «Das ist euer Tag, der euch versprochen wurde.»{103}</string>
    <string name="an25biaa104_106" >Am Tag, an dem Wir den Himmel zusammenfalten, wie das Urkundenbuch die Schriftstücke zusammenfaltet. Wie Wir eine erste Schöpfung am Anfang gemacht haben, wiederholen Wir sie. Das ist ein Uns obliegendes Versprechen. Ja, Wir werden es tun.{104}Und Wir haben in der Schrift nach der Ermahnung geschrieben, daß meine rechtschaffenen Diener das Land erben werden.{105}In diesem ist eine Botschaft an Leute, die (Uns) dienen.{106}</string>
    <string name="an26biaa107_112" >Und Wir haben dich nur als eine Barmherzigkeit für die Weltenbewohner gesandt.{107}Sprich: Mir wird wahrlich offenbart, daß euer Gott ein einziger Gott ist. Wollt ihr denn nicht gottergeben sein?{108}Wenn sie sich abkehren, dann sprich: Ich habe es euch so angekündigt, daß zwischen uns Gleichheit besteht. Und ich weiß nicht, ob das, was euch angedroht wird, nahe ist oder fernliegt.{109}Er weiß, was an Worten laut geäußert wird, und Er weiß, was ihr verschweigt.{110}Und ich weiß nicht, ob es vielleicht nur eine Versuchung für euch ist und eine Nutznießung für eine Weile.{111}Er sprach: Mein Herr, urteile nach der Wahrheit. Und unser Herr ist der Erbarmer, der um Hilfe gebeten wird gegen das, was ihr schildert.{112}</string>

    <string name="sourah13">ar-Ra\'d(Der Donner)</string>
    <string name="sourah16">an-Nahl(Die Bienen)</string>
    <string name="sourah22">Al-Hajj(Die Pilgerfahrt)</string>
    <string name="sourah24">an-Nur(Das Licht)</string>
    <string name="sourah35">Fatir(Der Erschaffer)</string>
    <string name="sourah39">az-Zumar(Die Gruppen)</string>
    <string name="sourah45">al-Jathia(Die Kniende)</string>
    <string name="sourah57">al-Hadid(Das Eisen)</string>
    <string name="sourah6">al-An\'am(Das Vieh)</string>
    <string name="sourah30">ar-Ruum(Die Römer)</string>
    <string name="sourah67">al-Mulk(Die Herrschaft)</string>


    <string name="sourah88" >al-Ghashiya(Die Überdeckende)</string>
    <string name="h3535iiii">Was war das Rezept des Paradieses und es erstellt</string>
    <string name="h3535iii">Buch (der Beginn der Schöpfung)</string>
    <string name="h3535">Er sagte: Die Menschen im Paradies sehen die Menschen in den Räumen über sich, Wie sie den fernen leuchtenden Planeten in Sichtweite sehen, von Osten oder Westen, um zwischen ihnen zu unterscheiden.</string>
    <string name="h3535i">Sie sagten: O Gesandter Allahs, diese Häuser der Propheten informieren andere nicht</string>
    <string name="h3535ii">Er sagte: Ja, und ich schwöre bei Gott, Auch Männer, die an Gott glauben und glauben Absendern</string>
    <string name="btn_cancelll">OK</string>
    <string name="btn_c">Es war nicht die Datei löschen</string>
    <string name="btn_cancell">Der Name wurde nicht geändert</string>
    <string name="btn_cc">Löschen</string>
    <string name="btn_ccc">Datei erfolgreich gelöscht</string>
    <string name="btn_cccc">Dateien wurden nicht gelöscht</string>
    <string name="btn_ccccc">Alle Aufnahmen wurden erfolgreich gelöscht</string>
    <string name="btn_savee">Name erfolgreich geändert</string>
    <string name="card_aya10">Verse von {12} bis {13}</string>
    <string name="card_aya1">Vers {33}</string>
    <string name="card_aya11">Verse von {10} bis {18}</string>
    <string name="card_aya12">Verse von {1} bis {6}</string>
    <string name="card_aya13">Verse von {52} bis {58}</string>
    <string name="card_aya14">Verse von {1} bis {4}</string>
    <string name="card_aya15">Verse von {32} bis {34}</string>
    <string name="card_aya16">Verse von {9} bis {14}</string>
    <string name="card_aya17">Verse von {1} bis {7}</string>
    <string name="card_aya18">Verse von {1} bis {13}</string>
    <string name="card_aya19">Verse von {53} bis {55}</string>
    <string name="card_aya2">Vers {114}</string>
    <string name="card_aya20">Verse von {39} bis {41}</string>
    <string name="card_aya21">Verse von {60} bis {68}</string>
    <string name="card_aya22">Verse von {1} bis {2}</string>
    <string name="card_aya23">Verse von {59} bis {62}</string>
    <string name="card_aya24">Verse von {164} bis {165}</string>
    <string name="card_aya25">Verse von {187} bis {194}</string>
    <string name="card_aya26">Verse von {66} bis {70}</string>
    <string name="card_aya27">Verse von {78} bis {80}</string>
    <string name="card_aya28">Verse von {43} bis {50}</string>
    <string name="card_aya29">Verse von {58} bis {62}</string>
    <string name="card_aya3">Verse von {41} bis {46}</string>
    <string name="card_aya30">Verse von {64} bis {68}</string>
    <string name="card_aya31">Verse von {64} bis {72}</string>
    <string name="card_aya33">Verse von {5} bis {20}</string>
    <string name="card_aya34">Verse von {17} bis {20}</string>
    <string name="card_aya35">Verse {60}</string>
    <string name="card_aya4">Verse von {28} bis {29}</string>
    <string name="card_aya5">Verse von {163} bis {164}</string>
    <string name="card_aya6">Verse von {71} bis {73}</string>
    <string name="card_aya7">Verse von {95} bis {101}</string>
    <string name="card_aya8">Verse von {1} bis {6}</string>
    <string name="card_aya9">Verse von {6} bis {7}</string>
    <string name="fantitl">Verse des Korans</string>
    <string name="fantitl2">Einige der Verse der Schöpfung des allmächtigen Gottes in den Himmel und der Erde</string>
    <string name="ask_to_rename">Zeigen Sie das Umbenennen Dialog nach Stoppen der Aufnahme</string>
    <string name="btn_allow">ermöglichen</string>
    <string name="btn_deny">verweigern</string>
    <string name="btn_ok">okay</string>
    <string name="delete">löschen</string>
    <string name="download">herunterladen</string>
    <string name="email_clients_not_found">Kein E-Mail-Client gefunden</string>
    <string name="error_process_waveform">Kann nicht Wellenform zeichnen</string>
    <string name="info">Informationen</string>
    <string name="naming">Namensgebung:</string>
    <string name="need_write_permission">Für die App ist eine Zugriffsberechtigung für den öffentlichen Speicher erforderlich. Wenn dies nicht zulässig ist, werden die Einträge im privaten Verzeichnis der App gespeichert</string>
    <string name="open_record_with">Öffne %s mit</string>
    <string name="open_with">Öffnen Sie mit</string>
    <string name="rec_duration">Dauer:</string>
    <string name="rec_format">Format:</string>
    <string name="rec_location">Dateispeicherort:</string>
    <string name="rec_name">Name:</string>
    <string name="rec_size">Größe:</string>
    <string name="record_deleted_successfully">Datensatz erfolgreich gelöscht</string>
    <string name="rename">umbenennen</string>
    <string name="request">Bitte um Rückmeldung</string>
    <string name="send_email">Per E-Mail gesendet…</string>
    <string name="share">Teilen</string>
    <string name="delete_all2">Alles löschen</string>
    <string name="dont_ask_again_rename">Fragen Sie nicht Umbenennungs wieder</string>
    <string name="error_lost_records">Einige Ihrer Datensätze wurden gelöscht oder verschoben</string>
    <string name="lost_records">Verlorene Aufzeichnungen</string>
    <string name="records_was_removed">Einige Datensatzdateien wurden nicht im Datensatzverzeichnis gefunden.Möglicherweise wurden sie entfernt oder verschoben.</string>
    <string name="btn_details">Einzelheiten</string>
    <string name="cancel_rec">Die Registrierung wurde storniert</string>
    <string name="delete_record_forever">Diesen Datensatz für immer löschen %s?</string>
    <string name="empty">Leer</string>
    <string name="rec_frequency">Frequenz:</string>
    <string name="error_no_available_space">Kein verfügbarer Platz!</string>
    <string name="record_moved_into_trash">Datensatz in den Papierkorb verschoben</string>
    <string name="record_restored_successfully">Datensatz erfolgreich wiederhergestellt</string>
    <string name="restore_record">Diesen Datensatz wiederherstellen?</string>
    <string name="trash_info">Die in den Papierkorb verschobenen Datensätze werden in 60 Tagen für immer entfernt.</string>
    <string name="trash">Müll</string>
    <string name="rec_created">Erstellt:</string>
    <string name="error_failed_access_to_storage" >Fehler beim Zugriff auf den Dateispeicher</string>
    <string name="downloading_cancel" >Download abgebrochen</string>
    <string name="downloading_success" >%s in das Download-Verzeichnis heruntergeladen</string>
    <string name="downloading_failed" >Fehler beim Herunterladen: %s</string>
    <string name="downloading" >Wird heruntergeladen: %s</string>
    <string name="by_date" >Nach Datum (neueste)</string>
    <string name="by_date_desc" >Nach Datum (älteste)</string>
    <string name="by_name" >Mit Namen (A-Z)</string>
    <string name="by_name_desc" >Mit Namen (Z-A)</string>
    <string name="by_duration" >Nach Dauer (am längsten)</string>
    <string name="by_duration_desc" >Nach Dauer (kürzeste)</string>
    <string name="delete_this_record" >Diesen Datensatz löschen?</string>
    <string name="all_records_deleted_successfully" >Alle Datensätze wurden erfolgreich gelöscht</string>
    <string name="about_play_store2">Unsere anderen Apps</string>
    <string name="internet_satalite">Internet-Verbindungsliste</string>
    <string name="quran_karem">Der heilige Koran</string>
    <string name="refresh">Erfrischend</string>
    <string name="find">Finden</string>
    <string name="share_via">Teilen per</string>
    <string name="copy_link">Link kopieren</string>
    <string name="copied_to_clipboard">In die Zwischenablage kopiert</string>
    <string name="site_quran">Website des Heiligen Qurans</string>
    <string name="qna_maka">Mekka leben</string>
    <string name="qna_suna">Die Sunna des Propheten leben</string>
    <string name="vidio_maka">Der Holy Quran Channel Live-Übertragung von Makkah Al-Mukarramah in der Heiligen Moschee auf Arabisch.</string>
    <string name="vidio_souna">Der Sunnah-Kanal übertrug live aus Medina in der Moschee des Propheten auf Arabisch.</string>

    <string name="recording_feature_disabled">Aufnahmefunktion deaktiviert</string>
    <string name="selected">%d ausgewählt</string>
    <string name="processing_canceled">Die Verarbeitung wird abgebrochen</string>
    <string name="record_calculation">Wellenformberechnungen&#8230;</string>
    <string name="restore">Wiederherstellen</string>
    <string name="dont_ask_again">Frag nicht mehr</string>
    <string name="downloading_success_and_fail_count">%d Datensätze erfolgreich heruntergeladen und %d konnte nicht heruntergeladen werden</string>
    <string name="moving_records_success_and_fail_count">%d Datensätze wurden erfolgreich verschoben und %d konnte nicht verschoben werden</string>
    <string name="move_record_success">%s in das private Verzeichnis der App verschoben</string>
    <string name="move_record_failed">Verschieben fehlgeschlagen: %s</string>
    <string name="downloading_failed_file_already_exists">Download fehlgeschlagen. Datei mit dem Namen %s existiert bereits</string>
    <string name="selected_records_moved_into_trash">Ausgewählte Datensätze in den Papierkorb verschoben</string>
    <string name="record_imported_successfully">Der Datensatz wurde erfolgreich importiert</string>
    <string name="cant_import_files">Kann keine Dateien importieren</string>
    <string name="file_browser">Dateibrowser</string>
    <string name="private_dir">Privates Verzeichnis</string>
    <string name="public_dir">Öffentliches Verzeichnis</string>
    <string name="found_in_the_app">In der App gefunden</string>
    <string name="not_found_in_the_app">Nicht in der App gefunden</string>
    <string name="in_trash">Im Müll</string>
    <string name="btn_get_started">Sich aufmachen</string>
    <string name="btn_apply">Bewerben</string>
    <string name="btn_reset">Zurückgesetzt</string>
    <string name="btn_next">Nächste</string>
    <string name="view">Sicht</string>
    <string name="view_records">Datensätze anzeigen</string>
    <string name="move_records_needed">Verschieben von Datensätzen benötigt</string>
    <string name="moving_record">Datensatz verschieben: %s</string>
    <string name="moving_record_cancel">Umzug abgesagt</string>
    <string name="move_records_info">Einige Ihrer Aufzeichnungen werden noch im öffentlichen Speicher gespeichert. Bald wird der öffentliche Speicher für die App nicht verfügbar sein. Wir müssen diese Datensätze in das private Verzeichnis der App verschieben.</string>
    <string name="recording_format">Aufnahmeformat:</string>
    <string name="bitrate">Bitrate:</string>
    <string name="channels">Kanalanzahl:</string>
    <string name="sample_rate">Beispielrate:</string>
    <string name="size_per_min">%s Mb/min erwartete Größe</string>
    <string name="records_location">Speicherort der Aufzeichnungen: %s</string>
    <string name="feature_not_available_in_android_10">Diese Funktion ist in Android 10 oder höher nicht mehr verfügbar.</string>
    <string name="move_records">Verschieben Sie %d Datensätze</string>
    <string name="error_failed_to_restore">Der Datensatz konnte nicht wiederhergestellt werden!</string>
    <string name="error_failed_to_delete">Der Datensatz konnte nicht gelöscht werden!</string>
    <string name="move_public_storage_records_message">Verschieben von öffentlichen Speicherdatensätzen ist erforderlich</string>
    <string name="later">Später</string>
    <string name="move">Bewegung</string>
    <string name="move_all">alles verschieben</string>
    <string name="start_recording">Aufnahme starten</string>
    <string name="btn_import">Importieren</string>
    <string name="info_format"><b>M4a</b> Das Format ist mit AAC-Audio-Codec codiert, hat eine gute Qualität und eine geringe Größe. <b>(empfohlen)</b>
		\n<b>Wav</b> ist ein unkomprimiertes Audiodatenformat. Es braucht viel mehr Platz als andere Formate. Es ist für spezielle Fälle erforderlich.
		\n<b>3gp</b> ist ein Multimedia-Containerformat, das für mobile Telekommunikationsdienste entwickelt wurde. Verwenden Sie es, wenn Sie Platz sparen müssen.
		</string>
    <string name="info_frequency"><b>Beispielrate</b> ist die Anzahl der Audio-Samples, die pro Sekunde übertragen werden.
		\n<b>48kHz</b> ist die für DVDs verwendete Abtastrate.
		\n<b>44,1kHz</b> ist die Abtastrate von Audio-CDs. <b>(empfohlen)</b>
		\n<b>22kHz</b> beliebte Abtastrate für niedrige Bitraten wie 64 kbps.
		\n<b>8kHz</b> Abtastrate hat weniger Bandbreite als moderne Telefonsysteme. Nicht geeignet für ernsthafte Aufnahmeaufgaben.
		</string>
    <string name="info_bitrate"><b>Bitrate</b> ist die Größe der Daten pro Sekunde des Tons. Wirkt sich direkt auf die Aufnahmequalität und -größe aus.
		\n<b>256 kbps</b> Bitrate von guter Qualität.
		\n<b>192 kbps</b> Bitrate mittlerer Qualität.
		\n<b>128 kbps</b> Bitratenqualität im mittleren Bereich. Übliche Bitrate für Podcasts. <b>(empfohlen)</b>
		\n<b>96 kbps</b> wird im Allgemeinen für Sprache oder Streaming mit geringer Qualität verwendet.
		\n<b>48 kbps</b> im Allgemeinen nur akzeptabel für Rede.
		</string>
    <string name="info_channels">
		<b>Stereo</b> zwei separate Kanäle werden aufgezeichnet. Das bedeutet, dass jeder Stereolautsprecher ein anderes Tonsignal hat. <b>(empfohlen)</b>
		\n<b>Mono</b> ein Signalkanal wird aufgezeichnet. Es kann über mehrere Lautsprecher wiedergegeben werden, aber alle Lautsprecher geben immer noch dieselbe Kopie des Signals wieder.
		</string>
    <string name="info_3gp"><b>3gp</b> ist ein Multimedia-Containerformat, das für mobile Telekommunikationsdienste entwickelt wurde. Verwenden Sie es, wenn Sie Platz sparen müssen.</string>
    <string name="info_m4a"><b>M4a</b> Das Format ist mit AAC-Audio-Codec codiert, hat eine gute Qualität und eine geringe Größe. <b>(empfohlen)</b></string>
    <string name="info_wav"><b>Wav</b> ist ein unkomprimiertes Audiodatenformat. Es braucht viel mehr Platz als andere Formate. Es ist für spezielle Fälle erforderlich.</string>
    <string name="info_stereo"><b>Stereo</b> zwei separate Kanäle werden aufgezeichnet. Das bedeutet, dass jeder Stereolautsprecher ein anderes Tonsignal hat. <b>(empfohlen)</b></string>
    <string name="info_mono"><b>Mono</b> ein Signalkanal wird aufgezeichnet. Es kann über mehrere Lautsprecher wiedergegeben werden, aber alle Lautsprecher geben immer noch dieselbe Kopie des Signals wieder.</string>
    <string name="info_bitrate_48"><b>48 kbps</b> im Allgemeinen nur akzeptabel für Rede.</string>
    <string name="info_bitrate_96"><b>96 kbps</b> wird im Allgemeinen für Sprache oder Streaming mit geringer Qualität verwendet.</string>
    <string name="info_bitrate_128"><b>128 kbps</b> Bitratenqualität im mittleren Bereich. Gemeinsame Bitrate für Podcasts. <b>(empfohlen)</b></string>
    <string name="info_bitrate_192"><b>192 kbps</b> mittlerer Qualität Bitrate.</string>
    <string name="info_bitrate_256"><b>256 kbps</b> Bitrate von guter Qualität.</string>
    <string name="info_bitrate_288"><b>288 kbps</b> Bitrate von sehr guter Qualität.</string>
    <string name="info_sample_rate_8k"><b>8kHz</b> Abtastrate hat weniger Bandbreite als moderne Telefonsysteme. Nicht geeignet für ernsthafte Aufnahmeaufgaben.</string>
    <string name="info_sample_rate_16k"><b>16kHz</b> ist besser als 8kHz.</string>
    <string name="info_sample_rate_22k"><b>22kHz</b> beliebte Abtastrate für niedrige Bitraten wie 64 kbps.</string>
    <string name="info_sample_rate_32k"><b>32kHz</b> ist ein bisschen besser als 22kHz.</string>
    <string name="info_sample_rate_44k"><b>44,1kHz</b> ist die Abtastrate von Audio-CDs. <b>(empfohlen)</b></string>
    <string name="info_sample_rate_48k"><b>48kHz</b> ist die für DVDs verwendete Abtastrate.</string>
    <plurals name="delete_selected_records">
        <item quantity="one">In den Papierkorb verschieben %d ausgewählten Datensatz?</item>
        <item quantity="other">In den Papierkorb verschieben %d ausgewählten Datensatz?</item>
    </plurals>
    <plurals name="download_selected_records">
        <item quantity="one">Kopieren %d ausgewählten Eintrag in den Download-Ordner?</item>
        <item quantity="other">Kopieren %d ausgewählten Eintrag in den Download-Ordner?</item>
    </plurals>
    <plurals name="share_records_count">
        <item quantity="one">Teilen %d aufzeichnen</item>
        <item quantity="other">Teilen %d aufzeichnen</item>
    </plurals>
    <plurals name="downloading_success_count">
        <item quantity="one">%d Datensatz erfolgreich heruntergeladen</item>
        <item quantity="other">%d Datensatz erfolgreich heruntergeladen</item>
    </plurals>
    <plurals name="move_records_success_count">
        <item quantity="one">%d Datensatz erfolgreich verschoben</item>
        <item quantity="other">%d Datensatz erfolgreich verschoben</item>
    </plurals>
    <plurals name="downloading_failed_count">
        <item quantity="one">Fehler beim Herunterladen von %d Datensatz</item>
        <item quantity="other">Fehler beim Herunterladen von %d Datensatz</item>
    </plurals>
    <plurals name="move_records_failed_count">
        <item quantity="one">Verschieben fehlgeschlagen %d aufzeichnen</item>
        <item quantity="other">Verschieben fehlgeschlagen %d aufzeichnen</item>
    </plurals>

    <string name="save_as">Speichern unter&#8230;</string>
    <string name="record_will_be_copied_into_downloads">Der Datensatz wird in das Verzeichnis \'Downloads\' kopiert</string>
    <string name="app_widget_description">Widget „Aufnahme starten“</string>
    <string name="error_failed_to_start_recording">Die Aufnahme konnte nicht gestartet werden</string>
    <string name="details_file_is_not_available">Leider hat die App keinen Zugriff mehr auf den öffentlichen Android-Speicher. Die Aufnahmedatei finden Sie auf Ihrem Smartphone an diesem Speicherort: %s</string>
    <string name="title_file_is_not_available">Kein Zugriff auf die Protokolldatei!</string>
    <string name="button_record">Aufzeichnen</string>
    <string name="button_stop">Stoppen</string>
    <string name="button_resume">Schaltfläche</string>
    <string name="button_finish">Beenden</string>
</resources>