<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources xmlns:tools="http://schemas.android.com/tools">
    <string name="lang">it</string>
    <string name="about_contact_us">Contattaci</string>
    <string name="about_instagram">Seguici su Instagram</string>
    <string name="about_facebook">Metti mi piace su Facebook</string>
    <string name="about_play_store">Valutaci sul Play Store</string>
    <string name="about_youtube">Iscriviti al canale Youtube</string>
    <string name="about_twitter">Seguici su Twitter</string>
    <string name="about_github">Contribuisci su GitHub</string>
    <string name="about_website">Visita il nostro sito</string>

    <string name="app_name">La supplica del Corano</string>
    <string name="menu1">la lista</string>
    <string name="zekr">Ricorda Dio</string>
    <string name="hamd">Lode ad Allah</string>
    <string name="allah_a">Dio è il più grande</string>
    <string name="dawat_alanbyaa">Alcune chiamate di profeti e giusti Come ho menzionato nel Sacro Corano</string>
    <string name="aaraf">"Dissero: “O Signor nostro, abbiamo mancato contro noi stessi. Se non ci perdoni e non hai misericordia di noi, saremo certamente tra i perdenti”. "</string>
    <string name="dua_adm">supplica Adamo e sua moglie</string>
    <string name="dua_noh">supplica Noè</string>
    <string name="surt_hud">"Noè invocò il suo Signore dicendo: “Signore, mio figlio appartiene alla mia famiglia! La Tua promessa è veritiera e tu sei il più giusto dei giudici!”. "</string>
    <string name="surt_houd47">"Disse: “Mi rifugio in Te, o Signore, dal chiederti cose sulle quali non ho scienza. Se Tu non mi perdoni e non mi usi misericordia, sarò tra i perdenti”. "</string>
    <string name="surt_moon">"Disse [Noè]: “Signore, aiutami, mi trattano da impostore”. "</string>
    <string name="surt_noh">"Pregò Noè: “Signore, non lasciare sulla terra alcun abitante che sia miscredente! "</string>
    <string name="surtmoom">"Quando poi vi sarete sistemati nell'Arca, tu e coloro che saranno con te, di\': “Sia lodato Allah che ci ha salvato dagli ingiusti!”; "</string>
    <string name="surtmoom2">"e di\': “Signore, dammi approdo in un luogo benedetto, Tu sei il migliore di coloro che danno approdo!”. "</string>
    <string name="surtshoraa117">"Disse: “O Signor mio, la mia gente mi tratta da bugiardo. "</string>
    <string name="surtshoraa118">"Apri una via tra me e loro, e salva me e i credenti che sono con me”. "</string>
    <string name="surt_nouh1">"Pregò Noè: “Signore, non lasciare sulla terra alcun abitante che sia miscredente! "</string>
    <string name="surt_nouh2">"Se li risparmierai, travieranno i Tuoi servi e non genereranno altro che perversi ingrati. "</string>
    <string name="surt_nouh3">"Signore, perdona a me, ai miei genitori, a chi entra nella mia casa come credente, ai credenti e alle credenti; non accrescere gli ingiusti altro che nella rovina”. "</string>
    <string name="duaaebrahem">supplica Abramo</string>
    <string name="bkra_126">"E quando Abramo disse: “Fanne una contrada sicura e provvedi di frutti la sua gente, quelli di loro che avranno creduto in Allah e nell'Ultimo Giorno”, disse [il Signore]: “E a chi sarà stato miscredente concederò un godimento illusorio e poi, lo destinerò al castigo del Fuoco. Che tristo avvenire!”. "</string>
    <string name="surt_sfat">"Signore, donami un [figlio] devoto”. "</string>
    <string name="surt_ebrahem">"E [ricorda] quando Abramo disse: “O mio Signore, rendi sicura questa contrada e preserva me e i miei figli dall'adorazione degli idoli. "</string>
    <string name="surt_ebrahem1">"O mio Signore, in verità essi già hanno traviato molti uomini. Chi mi seguirà sarà dei miei, e quanto a coloro che mi disobbediscono, in verità Tu sei perdonatore, misericordioso! "</string>
    <string name="surt_ebrahem2">"O Signor nostro, ho stabilito una parte della mia progenie in una valle sterile, nei pressi della Tua Sacra Casa, affinché, o Signor nostro, assolvano all'orazione. Fai che i cuori, di una parte dell'umanità, tendano a loro; concedi loro [ogni specie] di frutti. Forse Ti saranno riconoscenti. "</string>
    <string name="surt_ebrahem3">"O Signor nostro, Tu ben conosci quello che nascondiamo e quello che palesiamo. Nulla è nascosto ad Allah, nella terra e nei cieli! "</string>
    <string name="surt_ebrahem4">"Lode ad Allah Che, nonostante la vecchiaia, mi ha dato Ismaele ed Isacco. In verità, il mio Signore ascolta l'invocazione. "</string>
    <string name="surt_ebrahem5">"O Signore, concedi a me e ad una parte della mia progenie di assolvere all'orazione. Esaudisci la mia preghiera, o Signor nostro! "</string>
    <string name="surt_ebrahem6">"O Signor nostro, perdona a me, ai miei genitori e ai credenti, nel Giorno in cui si tireranno le somme”. "</string>
    <string name="surt_ashoara">"Signore, dammi discernimento e annoverami tra i giusti, "</string>
    <string name="surt_ashoara1">"concedimi la stima sincera dei posteri. "</string>
    <string name="surt_ashoara2">"Fa’ che sia uno degli eredi del Giardino delle Delizie, "</string>
    <string name="surt_ashoara3">"e perdona a mio padre: davvero è stato uno degli sviati. "</string>
    <string name="surt_ashoara4">"E non coprirmi di abominio nel Giorno in cui [gli uomini] saranno resuscitati, "</string>
    <string name="surt_ashoara5">"il Giorno in cui non gioveranno né ricchezze, né progenie, "</string>
    <string name="surt_ashoara6">"eccetto per colui che verrà ad Allah con cuore puro”. "</string>
    <string name="surt_momtahena">"Avete avuto un bell'esempio in Abramo e in coloro che erano con lui, quando dissero alla loro gente: “Noi ci dissociamo da voi e da quel che adorate all'infuori di Allah: vi rinneghiamo. Tra noi e voi è sorta inimicizia e odio [che continueranno] ininterrotti, finché non crederete in Allah, l'Unico”, eccezion fatta per quanto Abramo disse a suo padre : “Implorerò perdono per te, anche se è certo che non ho alcun potere in tuo favore presso Allah!”. - “Signore a Te ci affidiamo, a Te ci volgiamo pentiti e verso di Te è il divenire. "</string>
    <string name="surt_momtahena1">"Signore, non fare di noi una tentazione per i miscredenti e perdonaci, o Signore! Tu sei l'Eccelso, il Saggio.” "</string>
    <string name="surt_momtahena2">"Invero avete avuto in loro un bell'esempio, per chi spera in Allah e nell'Ultimo Giorno. Quanto a chi invece volge le spalle, Allah basta a Se stesso ed è il Degno di lode. "</string>
    <string name="doua_ebrahemwesmail">supplica Abramo e Ismaele</string>
    <string name="sure_alpakra">"E quando Abramo e Ismaele posero le fondamenta della Casa, dissero: “O Signor nostro, accettala da noi! Tu sei Colui Che tutto ascolta e conosce! "</string>
    <string name="sure_alpakra1">"O Signor nostro, fai di noi dei musulmani e della nostra discendenza una comunità musulmana. Mostraci i riti e accetta il nostro pentimento. In verità Tu sei il Perdonatore, il Misericordioso! "</string>
    <string name="sure_alpakra2">"O Signor nostro, suscita tra loro un Messaggero che reciti i Tuoi versetti e insegni il Libro e la saggezza, e accresca la loro purezza. Tu sei il Saggio, il Possente”. "</string>
    <string name="douaa_lot">supplica Lot</string>
    <string name="surt_ankabout">"Disse: “Mio Signore, dammi la vittoria su questo popolo di perversi!”. "</string>
    <string name="sourt_choara">"Signore, preserva me e la mia famiglia dalle loro azioni”. "</string>
    <string name="duoa_yosof">supplica Youssef</string>
    <string name="surt_uosef">"Disse: “O mio Signore, preferisco la prigione a ciò cui mi invitano; ma se Tu non allontani da me le loro arti, cederò loro e sarò uno di quelli che disconoscono [la Tua legge]”. "</string>
    <string name="surt_yosfaya101">"O mio Signore, mi hai dato qualche potere e mi hai insegnato l'interpretazione dei sogni. O Creatore dei cieli e della terra, Tu sei il mio patrono, in questa vita come nell'altra. Fammi morire musulmano e ponimi tra i devoti!”. "</string>
    <string name="doua_ayop">supplica Ayoub</string>
    <string name="surtanbyaaayat3848">"E si rivolse Giobbe al suo Signore: “Il male mi ha colpito, ma Tu sei il più misericordioso dei misericordiosi!”. "</string>
    <string name="surtanbyaaya48">"Gli rispondemmo e lo sollevammo dal male che lo affliggeva e gli restituimmo la sua famiglia e un'altra ancora, segno di misericordia da parte Nostra e Monito per coloro che [Ci] adorano. "</string>
    <string name="surt_sad">"E ricorda il Nostro servo Giobbe, quando chiamò il suo Signore: “Satana mi ha colpito con disgrazia e afflizioni”. "</string>
    <string name="doua_shoaup">supplica Shuaib</string>
    <string name="suer_aaraf">"Inventeremmo menzogne contro Allah se ritornassimo alla vostra religione dopo che Allah ce ne ha salvati. Non potremo farvi ritorno - a meno che lo voglia Allah nostro Signore. Il nostro Signore possiede la scienza di ogni cosa. In Allah riponiamo la nostra fiducia. O Signor nostro, giudica secondo verità, tra noi e il nostro popolo; Tu sei il Migliore dei giudici”. "</string>
    <string name="douaa_souliman">supplica Suleiman</string>
    <string name="suer_sad35">"e disse: “Signore, perdonami e concedimi una sovranità che nessun altro avrà dopo di me. In verità Tu sei il Munifico”. "</string>
    <string name="surt_alnaml">"[Salomone] sorrise a queste sue parole e disse: “Concedimi, o Signore, di esserTi grato per il favore che hai concesso a me, a mio padre e a mia madre e [concedimi] di compiere il bene che Tu gradisci e, per la Tua misericordia, fammi entrare tra i Tuoi virtuosi servitori”. "</string>
    <string name="douaa_uonos">supplica Younis</string>
    <string name="surt_anbiaa">"E l'Uomo del Pesce, quando se ne andò irritato. Pensava che non potessimo niente contro di lui. Poi implorò così nelle tenebre: “Non c'è altro dio all'infuori di Te! Gloria a Te! Io sono stato un ingiusto!”. "</string>
    <string name="surt_anbiaa1">"Gli rispondemmo e lo salvammo dalla disperazione. Così salviamo coloro che credono. "</string>
    <string name="douaa_eisa">supplica Issa</string>
    <string name="surt_almaeda">"Gesù figlio di Maria disse: “O Allah nostro Signore, fa' scendere su di noi, dal cielo, una tavola imbandita che sia una festa per noi - per il primo di noi come per l'ultimo - e un segno da parte Tua. Provvedi a noi, Tu che sei il migliore dei sostentatori”. "</string>
    <string name="douaa_zakria">supplica Zakaria</string>
    <string name="sourt_mariam">"dicendo: “O Signor mio, già sono stanche le mie ossa e sul mio capo brilla la canizie e non sono mai stato deluso invocandoti, o mio Signore! "</string>
    <string name="sourt_mariam1">"Mia moglie è sterile e temo [il comportamento] dei miei parenti dopo di me: concedimi, da parte Tua, un erede "</string>
    <string name="sourt_mariam2">"che erediti da me ed erediti dalla famiglia di Giacobbe. Fa', mio Signore, che sia a Te gradito!”. "</string>
    <string name="sourt_mariam3">"“O Zaccaria, ti diamo la lieta novella di un figlio. Il suo nome sarà Giovanni. A nessuno, in passato, imponemmo lo stesso nome.” "</string>
    <string name="sorat_alemran">"Zaccaria allora si rivolse al suo Signore e disse: “O Signor mio, concedimi da parte Tua una buona discendenza. In verità Tu sei Colui Che ascolta l'invocazione”. "</string>
    <string name="sorat_lanbiaa">"E Zaccaria si rivolse al suo Signore: “Non lasciarmi solo, Signore, Tu sei il migliore degli eredi”. "</string>
    <string name="sotat_lanbiaa1">"Lo esaudimmo e gli demmo Giovanni e sanammo la sua sposa. In verità tendevano al bene, Ci invocavano con amore e trepidazione, ed erano umili davanti a Noi. "</string>
    <string name="doua_emratemran">Doaa Madre di Maria</string>
    <string name="sourt_aliemran">"Quando la moglie di Imrân disse: “Mio Signore, ho consacrato a Te, e solo a Te, quello che è nel mio ventre. Accettalo da parte mia. In verità Tu sei Colui Che tutto ascolta e conosce!”. "</string>
    <string name="sourt_aliemran1">"Poi, dopo aver partorito, disse: “Mio Signore, ecco che ho partorito una femmina”: ma Allah sapeva meglio di lei quello che aveva partorito. “Il maschio non è certo simile alla femmina! L'ho chiamata Maria e pongo lei e la sua discendenza sotto la Tua protezione, contro Satana il lapidato.” "</string>
    <string name="sourt_aliemran2">"L'accolse il suo Signore di accoglienza bella, e la fece crescere della migliore crescita. L'affidò a Zaccaria e ogni volta che egli entrava nel santuario trovava cibo presso di lei. Disse: “O Maria, da dove proviene questo?”. Disse: “Da parte di Allah”. In verità Allah dà a chi vuole senza contare. "</string>
    <string name="doua_almoumen">supplica credente</string>
    <string name="sort_a2af">"Abbiamo ordinato all'uomo la bontà verso i genitori: sua madre lo ha portato con fatica e con fatica lo ha partorito. Gravidanza e svezzamento durano trenta mesi. Quando raggiunge la maturità ed è giunto ai quarant'anni dice: “Signore, dammi modo di renderti grazia del favore di cui hai colmato me e i miei genitori, affinché compia il bene di cui Ti compiaci e concedimi una discendenza onesta. Io mi volgo pentito a Te e sono uno dei sottomessi”. "</string>
    <string name="douaa_altabin">Duaa i seguaci beneficenza</string>
    <string name="afdal_alduoaa">miglior supplica</string>
    <string name="douaa_mlaeka">supplica angeli</string>
    <string name="doua_banyesrail">supplica figli d\'Israele Con Mosè</string>
    <string name="doua_m2monen">supplica dei credenti dai figli di Israele</string>
    <string name="doua_shart">supplica Le streghe Di fronte a Faraone</string>
    <string name="douaa_ansaresa">supplica degli Apostoli Ansar Isa</string>
    <string name="doua_atbaa">supplica seguaci dei profeti</string>
    <string name="douaa_alftya">supplica per i giovani</string>
    <string name="douaa_asia">supplica donna faraone Aceh</string>
    <string name="sort_a2af1">"Accetteremo le loro azioni più belle e sorvoleremo sui loro misfatti. [Saranno] tra i compagni del Giardino. Promessa veritiera fatta a loro. "</string>
    <string name="surt_alhashr">"Coloro che verranno dopo di loro diranno: “Signore, perdona noi e i nostri fratelli che ci hanno preceduto nella fede, e non porre nei nostri cuori alcun rancore verso i credenti. Signor nostro, Tu sei dolce e misericordioso”. "</string>
    <string name="surt_alfateh">"La lode [appartiene] ad Allah, Signore dei mondi "</string>
    <string name="surt_alfateh1">"il Compassionevole, il Misericordioso, "</string>
    <string name="surt_alfateh2">"Re del Giorno del Giudizio. "</string>
    <string name="surt_alfateh3">"Te noi adoriamo e a Te chiediamo aiuto. "</string>
    <string name="surt_alfateh4">"Guidaci sulla retta via, "</string>
    <string name="surt_alfateh5">"la via di coloro che hai colmato di grazia, non di coloro che [sono incorsi] nella [Tua] ira, né degli sviati. "</string>
    <string name="surt_bkara">"Quando i Miei servi ti chiedono di Me, ebbene Io sono vicino! Rispondo all'appello di chi Mi chiama quando Mi invoca. Procurino quindi di rispondere al Mio richiamo e credano in Me, sì che possano essere ben guidati. "</string>
    <string name="suer_gafer">"Coloro che sostengono il Trono e coloro che lo circondano, glorificano e lodano il loro Signore, credono in Lui e invocano il perdono per i credenti: “Signore, la Tua misericordia e la Tua scienza, si estendono su tutte le cose: perdona a coloro che si pentono e seguono la Tua via, preservali dal castigo della Fornace. "</string>
    <string name="suer_gafer1">"Signore! Falli entrare nei Giardini di Eden che hai promesso loro, e a quanti fra i loro padri, le loro spose e i loro discendenti saranno stati virtuosi. Sì, Tu sei l'Eccelso, il Saggio. "</string>
    <string name="suer_gafer2">"Preservali dalle cattive azioni, perché in quel Giorno colui che avrai preservato dal male, beneficerà della tua misericordia”. Questo è l'immenso successo. "</string>
    <string name="surt_uonos">"Dissero: “Ci affidiamo ad Allah. O Signor nostro, non fare di noi una tentazione per gli oppressori. "</string>
    <string name="surt_uonos1">"Liberaci, per la Tua misericordia, da questo popolo di miscredenti”. "</string>
    <string name="surt_albakra">"E quando affrontarono Golia e le sue truppe dissero: “Signore, infondi in noi la perseveranza, fai saldi i nostri passi e dacci la vittoria sul popolo dei miscredenti”. "</string>
    <string name="surt_alaaraf">"ti vendichi su di noi, solo perché abbiamo creduto ai segni del nostro Signore, quando essi ci sono giunti. O Signore, concedici la sopportazione e facci morire [a Te] sottomessi”. "</string>
    <string name="surt_alyemran">"Signore! Abbiamo creduto in quello che hai fatto scendere e abbiamo seguito il messaggero, annoveraci tra coloro che testimoniano.” "</string>
    <string name="surt_alyemrany">"Solo dissero: “Signore, perdona i nostri errori e gli eccessi che abbiamo commesso, rinsalda le nostre gambe e dacci la vittoria sugli infedeli”. "</string>
    <string name="surt_alkhf">"Quando quei giovani si rifugiarono nella caverna, dissero: “Signor nostro, concedici la Tua misericordia, concedici retto comportamento nel nostro agire”. "</string>
    <string name="surt_athrem">"Allah ha proposto ai credenti l'esempio della moglie di Faraone, quando invocò: “Signore, costruiscimi vicino a Te una casa nel Giardino. Salvami da Faraone e dalle sue opere sue. Salvami dagli ingiusti”. "</string>
    <string name="douaa_ashap">supplica Proprietari Al-A\'raf</string>
    <string name="surt_alaaaaraf">"Quando i loro sguardi si rivolgeranno ai compagni del Fuoco, diranno: “O Signor nostro, non metterci con il popolo degli ingiusti”. "</string>
    <string name="douaa_mostdafin">supplica Il vulnerabile</string>
    <string name="surt_nsaaa">"Perché mai non combattete per la causa di Allah e dei più deboli tra gli uomini, le donne e i bambini che dicono: “Signore, facci uscire da questa città di gente iniqua; concedici da parte Tua un patrono, concedici da parte Tua un alleato”? "</string>
    <string name="doua_mosa">supplica di Mosè</string>
    <string name="surt_allaraf">"E quando Mosè venne al Nostro luogo di convegno, e il suo Signore gli ebbe parlato, disse: “O Signor mio, mostraTi a me, affinché io Ti guardi”. Rispose: “No, tu non Mi vedrai, ma guarda il Monte; se rimane al suo posto, tu Mi vedrai”. Non appena il suo Signore si manifestò sul Monte esso divenne polvere e Mosè cadde folgorato. Quando ritornò in sé, disse: “Gloria a Te! Io mi pento e sono il primo dei credenti”. "</string>
    <string name="sourt_alaarafi">"E Mosè: “O Signore mio, perdona a me e a mio fratello e facci entrare nella Tua misericordia, poiché Tu sei il più Misericordioso dei misericordiosi”. "</string>
    <string name="suort_aaraf">"Mosè scelse settanta uomini del suo popolo, per il Nostro luogo di convegno. Dopo che li colse il cataclisma, disse: “O Signore, se Tu avessi voluto, già li avresti distrutti in precedenza e me con loro. Ci distruggerai per ciò che hanno commesso gli stolti della nostra gente? Questa non è se non una prova da parte Tua, con la quale svii chi vuoi e guidi chi vuoi. Tu sei il nostro Patrono, perdonaci e usaci misericordia. Tu sei il migliore dei perdonatori. "</string>
    <string name="suort_aaraf1">"Annoveraci un bene in questa vita terrena e un bene nell'Altra vita. Ecco che, pentiti, ritorniamo a Te”. E [Allah] disse: “Farò sì che il Mio castigo colpisca chi voglio, ma la Mia misericordia abbraccia ogni cosa: la riserverò a coloro che [Mi] temono e pagano la decima, a coloro che credono nei Nostri segni, "</string>
    <string name="suort_aaraf2">"a coloro che seguono il Messaggero, il Profeta illetterato che trovano chiaramente menzionato nella Torâh e nell'Ingil, colui che ordina le buone consuetudini e proibisce ciò che è riprovevole, che dichiara lecite le cose buone e vieta quelle cattive, che li libera del loro fardello e dei legami che li opprimono. Coloro che crederanno in lui, lo onoreranno, lo assisteranno e seguiranno la luce che è scesa con lui, invero prospereranno”. "</string>
    <string name="surt_kass">"Disse: “Signore, ho fatto torto a me stesso, perdonami!”. Gli perdonò, Egli è il Perdonatore, il Misericordioso. "</string>
    <string name="surt_kass1">"Disse: “Mio Signore, grazie ai favori che mi hai elargito, non sarò mai un alleato degli iniqui”. "</string>
    <string name="surt_alkass">"Abbeverò per loro, poi si mise all'ombra e disse: “Davvero, Signore, ho molto bisogno di qualsiasi bene che farai scendere su di me”. "</string>
    <string name="surt_tahaa">"Disse: “Aprimi il petto, Signore, "</string>
    <string name="surt_tahaa1">"facilita il mio compito, "</string>
    <string name="surt_tahaa2">"e sciogli il nodo della mia lingua, "</string>
    <string name="surt_tahaa3">"sì che possano capire il mio dire; "</string>
    <string name="surt_tahaa4">"concedimi in aiuto uno della mia famiglia, "</string>
    <string name="surt_tahaa5">"Aronne, mio fratello. "</string>
    <string name="surt_tahaa6">"Accresci con lui la mia forza, "</string>
    <string name="surt_tahaa7">"e associalo alla mia missione, "</string>
    <string name="surt_tahaa8">"perché possiamo renderTi gloria molto, "</string>
    <string name="surt_tahaa9">"e perché possiamo ricordarTi molto; "</string>
    <string name="surt_tahaa10">"e in verità, Tu sempre ci osserverai”. "</string>
    <string name="surt_tahaa11">"Disse: “O Mosè, la tua richiesta è esaudita. "</string>
    <string name="sourt_uonos">"Disse Mosè: “O Signor nostro, invero hai dato a Faraone e ai suoi notabili onori e beni della vita terrena, affinché o Signor nostro, si distolgano dal Tuo sentiero. O Signor nostro, cancella i loro beni e indurisci i loro cuori, ché non credano, fino a che non avranno visto il castigo doloroso”. "</string>
    <string name="sourt_uonos1">"Allah disse: “La vostra richiesta è esaudita. State saldi entrambi e non seguite il sentiero di coloro che non sanno nulla”. "</string>
    <string name="doua_m2monenn">supplica dei credenti in generale</string>
    <string name="surt_bkra200">"E quando avrete terminato i riti, ricordate Allah come ricordate i vostri padri e con maggior venerazione. Ci sono persone che dicono: “Signore dacci le cose buone di questo mondo!”. Questi non avranno parte nell'altra vita. "</string>
    <string name="surt_bkra200i">"E ci sono persone che dicono: “Signor nostro! Dacci le cose buone di questo mondo e le cose buone dell'altra vita e allontanaci dal Fuoco!”. "</string>
    <string name="surt_bkra200ii">"Questi avranno la parte che si saranno meritati. Allah è rapido al conto. "</string>
    <string name="surt_bk285">"Il Messaggero crede in quello che è stato fatto scendere su di lui da parte del suo Signore, come del resto i credenti: tutti credono in Allah, nei Suoi Angeli, nei Suoi Libri e nei Suoi Messaggeri. “Non facciamo differenza alcuna tra i Suoi Messaggeri.” E dicono: “Abbiamo ascoltato e obbediamo. Perdono, Signore! E’ a Te, che tutto ritorna”. "</string>
    <string name="surt_bk285i">"Allah non impone a nessun'anima al di là delle sue capacità. Quello che ognuno avrà guadagnato sarà a suo favore e ciò che avrà demeritato sarà a suo danno. “Signore, non ci punire per le nostre dimenticanze e i nostri sbagli. Signore, non caricarci di un peso grave come quello che imponesti a coloro che furono prima di noi. Signore, non imporci ciò per cui non abbiamo la forza. Assolvici, perdonaci, abbi misericordia di noi. Tu sei il nostro patrono, dacci la vittoria sui miscredenti.” "</string>
    <string name="surt_alyqmran">"che dicono: “O Signor nostro, abbiamo creduto; perdona i nostri peccati e proteggici dal castigo del Fuoco”. "</string>
    <string name="surt_alyqmrani">"Questi i pazienti, i veritieri, gli uomini pii, i generosi, quelli che implorano perdono nelle ultime ore della notte. "</string>
    <string name="surt_alywmran">"che in piedi, seduti o coricati su un fianco ricordano Allah e meditano sulla creazione dei cieli e della terra, [dicendo]: “Signore, non hai creato tutto questo invano. Gloria a Te! Preservaci dal castigo del Fuoco. "</string>
    <string name="surt_alywmrani">"O Signore, colui che fai entrare nel Fuoco lo copri di ignominia e gli empi non avranno chi li soccorra. "</string>
    <string name="surt_alywmranii">"Signore, abbiamo inteso un nunzio che invitava alla fede [dicendo]: Credete nel vostro Signore!\" e abbiamo creduto. Signore, perdona i nostri peccati, cancella le nostre colpe e facci morire con i probi. "</string>
    <string name="surt_alywmraniii">"Signore, dacci quello che ci hai promesso attraverso i Tuoi messaggeri e non coprirci di ignominia nel Giorno della Resurrezione. In verità, Tu non manchi alla promessa”. "</string>
    <string name="surt_forkan">"I servi del Compassionevole: sono coloro che camminano sulla terra con umiltà e quando gli ignoranti si rivolgono loro, rispondono: “Pace!”; "</string>
    <string name="surt_forkani">"coloro che passano la notte prosternati e ritti davanti al loro Signore; "</string>
    <string name="surt_forkanii">"coloro che invocano: “Signore, allontana da noi il castigo dell'Inferno, ché in verità questo è un castigo perpetuo; "</string>
    <string name="surt_forkaniii">"qual tristo rifugio e soggiorno!”; "</string>
    <string name="surt_fourcan">"e dicono: “Signore, dacci conforto nelle nostre spose e nei nostri figli e fai di noi una guida per i timorati [di Allah]”. "</string>
    <string name="surt_threm">"O credenti, pentitevi davanti ad Allah d'un pentimento sincero. Forse il vostro Signore cancellerà i vostri peccati e vi introdurrà nei Giardini in cui scorrono i ruscelli, nel Giorno in cui non imporrà umiliazione alcuna al Profeta e a coloro che avranno creduto insieme con lui. La loro luce correrà innanzi a loro e sulla loro destra ed essi diranno: “Signore, completa la nostra luce e perdonaci. In verità tu sei l'Onnipotente”. "</string>
    <string name="surt_m2moenon">"Invero, c'era una parte dei Miei servi che diceva: “Signore, noi crediamo: perdonaci e usaci misericordia! Tu sei il Migliore dei misericordiosi!”. "</string>
    <string name="duoa_nabina">supplica del nostro Profeta Muhammad</string>
    <string name="surt_liemran">"Di': “O Allah, Sovrano del regno, Tu dai il regno a chi vuoi e lo strappi a chi vuoi, esalti chi vuoi e umilî chi vuoi. Il bene è nelle Tue mani, Tu sei l'Onnipotente. "</string>
    <string name="surt_liemran1">"Tu fai che la notte si insinui nel giorno e il giorno nella notte, dal morto trai il vivo e dal vivo il morto. E concedi a chi vuoi senza contare”. "</string>
    <string name="sourat_alyemran">"Dicevano loro: “Si sono riuniti contro di voi, temeteli”. Ma questo accrebbe la loro fede e dissero: “Allah ci basterà, è il Migliore dei protettori”. "</string>
    <string name="sourat_alyemran1">"Ritornarono con la grazia e il favore di Allah, non li colse nessun male e perseguirono il Suo compiacimento. Allah possiede grazia immensa. "</string>
    <string name="surt_m2menoun">"Di': “Mio Signore, se mai mi mostrerai quello che hai promesso loro… "</string>
    <string name="surt_m2menoun1">"ebbene, mio Signore, non mi annoverare tra gli ingiusti”. "</string>
    <string name="sort_nonon">"E di': “Signore, mi rifugio in Te contro le seduzioni dei diavoli, "</string>
    <string name="sort_nonon1">"e mi rifugio in Te, Signore, contro la loro presenza vicino a me”. "</string>
    <string name="surt_mo2mnen">"E di': “Signore, perdona e usaci misericordia, Tu sei il Migliore dei misericordiosi”. "</string>
    <string name="surt_alesraa">"E di': “O Signor mio, fammi entrare con la verità e fammi uscire con la verità, e concedimi potere e ausilio da parte Tua”. "</string>
    <string name="surt_alesraa1">"E di': “È giunta la verità, la falsità è svanita”. Invero la falsità è destinata a svanire. "</string>
    <string name="surt_alesraa2">"Facciamo scendere nel Corano ciò che è guarigione e misericordia per i credenti, e ciò che accresce la sconfitta degli oppressori. "</string>
    <string name="surt_esraa">"Di': “Invocate Allah o invocate il Compassionevole, qualunque sia il nome con il quale Lo invochiate, Egli possiede i nomi più belli. Durante l'orazione non recitare ad alta voce e neppure in sordina, cerca piuttosto una via mediana”. "</string>
    <string name="surt_esraa1">"E di': “La lode appartiene ad Allah, Che non ha figlio alcuno, Che non ha associati nella Sua sovranità e non ha bisogno di protettori contro l'umiliazione”. Magnifica la sua grandezza. "</string>
    <string name="surt_altoubh">"Ora vi è giunto un Messaggero scelto tra voi; gli è gravosa la pena che soffrite, brama il vostro bene, è dolce e misericordioso verso i credenti. "</string>
    <string name="surt_altoubh1">"Se poi volgono le spalle, di': “Mi basta Allah. Non c'è altro dio all'infuori di Lui. A Lui mi affido. Egli è il Signore del Trono immenso”.. "</string>
    <string name="surt_taha">"Sia esaltato Allah, il Re, il Vero. Non aver fretta di recitare, prima che sia conclusa la rivelazione, ma di': “Signor mio, accresci la mia scienza”. "</string>
    <string name="album_title">questo Di virtù Dio</string>
    <string name="artist_name">Mi ricordo di Dio in ogni momento</string>
    <string name="song_title">partecipazione</string>
    <string name="e_prog1">Ricorda Dio</string>
    <string name="aya_alkorsi">Aya la sedia</string>
    <string name="aya_alkorcey">"Allah! Non c'è altro dio che Lui, il Vivente, l'Assoluto. Non Lo prendon mai sopore, né sonno. A Lui appartiene tutto quello che è nei cieli e sulla terra. Chi può intercedere presso di Lui senza il Suo permesso? Egli conosce quello che è davanti a loro e quello che è dietro di loro e, della Sua scienza, essi apprendono solo ciò che Egli vuole. Il Suo Trono è più vasto dei cieli e della terra, e custodirli non Gli costa sforzo alcuno. Egli è l'Altissimo, l'Immenso. "</string>
    <string name="b_1">"In nome di Allah, il Compassionevole, il Misericordioso"</string>
    <string name="kol_hewo_allah">"Di’: “Egli Allah è Unico, "</string>
    <string name="kol_hewo_allah1">"Allah è l’Assoluto. "</string>
    <string name="kol_hewo_allah2">"Non ha generato, non è stato generato "</string>
    <string name="kol_hewo_allah3">"e nessuno è eguale a Lui”. "</string>
    <string name="alflak">"Di’: “Mi rifugio nel Signore dell’alba nascente, "</string>
    <string name="alflak1">"contro il male che ha creato, "</string>
    <string name="alflak2">"e contro il male dell’oscurità che si estende "</string>
    <string name="alflak3">"e contro il male delle soffianti sui nodi, "</string>
    <string name="alflak4">"e contro il male dell’invidioso quando invidia”. "</string>
    <string name="alnas">"Di’: “Mi rifugio nel Signore degli uomini, "</string>
    <string name="alnas1">"Re degli uomini, "</string>
    <string name="alnas2">"Dio degli uomini, "</string>
    <string name="alnas3">"contro il male del sussurratore furtivo, "</string>
    <string name="alnas4">"che soffia il male nei cuori degli uomini, "</string>
    <string name="alnas5">"che [venga] dai dèmoni o dagli uomini”. "</string>
    <string name="profile">"Nomi di Allah"</string>
    <string name="feed">Dal Sacro Corano</string>
    <string name="activity">rosario</string>
    <string name="settings">riguardo a noi</string>
    <string name="menu">lode</string>
    <string name="close">uscita</string>
    <string name="autooooo">Che Allah si compiaccia di loro</string>
    <string name="autoooo">Se raggiunge il suo picco</string>
    <string name="autooo">Che Allah si compiaccia di loro</string>
    <string name="autoo">La pace sia su di loro</string>
    <string name="auto">La pace sia su di lui</string>
    <string name="eklass">Surah Al-Ikhlas</string>
    <string name="flk">Surah Al-Falaq</string>
    <string name="nas">Surah An-Nas</string>
    <string name="salam">La pace sia su di loro</string>
    <string name="salamm">Con Taloot</string>
    <string name="salammm">Quando hanno creduto</string>
    <string name="atba">Nella guerra</string>
    <string name="atbaa">Proprietari di grotte</string>
    <string name="atbaaa">Se hanno visto il fuoco</string>
    <string name="ard">Nel terreno</string>
    <string name="ardd">e Chiesto l\'aiuto di Dio</string>
    <string name="alfateha">Surah Al-Fatihah</string>
    <string name="quran">Dal Sacro Corano</string>
    <string name="mainActivityh">Che Allah sia soddisfatto di lui</string>
    <string name="mainActivityhh">Da Abu Hurayrah</string>
    <string name="mainActivityhhh">Ha detto Il Messaggero di Allah, la pace sia su di lui</string>
    <string name="mainActivitya">Ha detto</string>
    <string name="mainActivityaa">Dio ha novantanove nomi da Salvarli inseriti Paradise</string>
    <string name="mainActivitys">Coloro che hanno appreso i nomi di Dio sono entrati in Paradiso</string>
    <string name="mainActivityd">In un romanzo</string>
    <string name="m1">libro conversazioni I profeti</string>
    <string name="mm1">La porta della creazione di Adamo e dei suoi discendenti</string>
    <string name="hadethAdm">Dio creò Adamo e la sua altezza era di sessanta cubiti.</string>
    <string name="hadethAdm1">Poi disse: andare a salutare quegli angeli,Ascolta il saluto</string>
    <string name="hadethAdm2">" ha detto:La pace sia su di voi."</string>
    <string name="hadethAdm3">Dissero: la pace sia su di te e la misericordia di Dio, aumentala: la misericordia di Dio.</string>
    <string name="hadethAdm4">Tutti quelli che entrano in paradiso sotto forma di Adamo, ma la creazione diminuisce la sua lunghezza finora.</string>
    <string name="rwa">Sahih Bukhari</string>
    <string name="h2">Il Profeta (pace e benedizioni di Allah sia su di lui) è stato chiesto,Chi sono le persone migliori?</string>
    <string name="h22">Ha detto:Chi teme Dio, il meglio di loro</string>
    <string name="h222">Dissero: \"O Profeta di Dio, questo non è quello che ti chiediamo\".</string>
    <string name="h2222">Detto: Le migliori persone Joseph è il profeta di Dio, il figlio del profeta di Dio, il figlio del profeta di Dio,Il figlio di Abramo, il profeta di Dio</string>
    <string name="h22222">Hanno detto: questo non è quello che ti chiediamo.</string>
    <string name="h222222">Ha detto:su tipi di arabi mi chiedono.</string>
    <string name="h2222222">Hanno detto: Sì.</string>
    <string name="hf">Dio disse: {Forse eravate presenti quando la morte si presentò a Giacobbe ed egli disse ai suoi figli: “Chi adorerete dopo di me?”. Risposero: “Adoreremo la tua divinità, la divinità dei tuoi padri Abramo e Ismaele e Isacco, il Dio unico al quale saremo sottomessi”.} [Baqarah: 133] versi</string>
    <string name="h22222222">Ha detto: preferisco te prima che l\'Islam sia il tuo migliore dopo l\'Islam se impari la religione.</string>
    <string name="h3">Dal Profeta (pace e benedizioni di Allah sia su di lui).</string>
    <string name="hh3">Dio disse: {E si rivolse Giobbe al suo Signore: “Il male mi ha colpito, ma Tu sei il più misericordioso dei misericordiosi!”.} [Profeti: 83]</string>
    <string name="h33">Disse: Mentre Ayub fa il bagno nudo,Un uomo ha lasciato cadere una pentola d\'oro,Fare Ayoub lo porta nei suoi vestiti</string>
    <string name="h333">E il suo Signore gli disse: Giobbe Non ti ho reso ricco da questo?</string>
    <string name="h3333">Ha detto Sì, o Signore, ma è indispensabile a me per la tua benedizione.</string>
    <string name="h4">A proposito di Ibn Omar</string>
    <string name="h44">Che Allah sia soddisfatto di loro</string>
    <string name="h444">Il Messaggero di Allah pace su di lui nel popolo e la gloria di Dio e poi menzionato Dajjal.</string>
    <string name="h4444">Ha detto: ti avverto di ciò, e tutti i profeti hanno avvertito il loro popolo</string>
    <string name="h44444">Noè ha avvertito il suo popolo, ma ti dico una parola che un profeta non ha detto al suo popolo:</string>
    <string name="h444444">Lo sai che Guercio,E quel Dio non lo è</string>
    <string name="hh4">Dio disse: {In verità inviammo Noè al suo popolo: “Avverti il tuo popolo prima che giunga loro un doloroso castigo”.} [Noah: 1]</string>
    <string name="h5">"(Interpretazione del significato): \"E al debitore del loro fratello Shuaiba\" alla gente di Madin, perché Madin Balad, e come lui (chiedi al villaggio) Il mio bisogno è sorto e mi ha reso dorsale. Ha detto: Al-Dhahri per portare con te un animale o una nave per memorizzarlo, il loro luogo e luogo, e uno, vivranno. (Asi): Sono rattristato e ho detto Hassan: (Tu sei Halim) prendilo in giro e disse Mujahid: (Lago) il folto, {il giorno dell'ombra}: le nuvole gettano il tormento su di loro "</string>
    <string name="hh5">Dio disse: {Agli abitanti di Madyan [inviammo] il loro fratello Shuayb!} [Al-A\'raf: 85]</string>
    <string name="h6">Da Ibn Abbas</string>
    <string name="h66">Ha detto: raccoglierai scalzi,nudista</string>
    <string name="h6i">Poi ha letto: {Come iniziammo la prima creazione, così la reitereremo; è Nostra promessa: saremo Noi a farlo.}</string>
    <string name="h6ii">E il primo ad essere coperto nel Giorno della Resurrezione Ibrahim</string>
    <string name="h6iii">E che alcuni dei miei compagni saranno portati con loro a nord, e dirò, i miei amici, i miei compagni</string>
    <string name="h6iiii">Dice: Sono stati apostati da quando te ne sei andato</string>
    <string name="h6iiiii">Dico come ha detto il buon schiavo: {Ho detto loro solo quello che Tu mi avevi ordinato di dire: Adorate Allah, mio Signore e vostro Signore\". Fui testimone di loro finché rimasi presso di loro; da quando mi hai elevato [a Te], Tu sei rimasto a sorvegliarli. Tu sei testimone di tutte le cose.}[Al-Maidah:117]</string>
    <string name="h666">Dio ha detto: {Chi [potrebbe scegliere] religione migliore di colui che sottomette ad Allah il suo volto, opera il bene e segue sinceramente la religione di Abramo il sincero? Allah prese Abramo per amico.} [donne: 125]</string>
    <string name="h7">da Salamah ibn al-Akwa \'</string>
    <string name="h77">Il Profeta (pace e benedizioni di Allah sia su di lui) ha passato alcuni musulmani che Si stanno allenando</string>
    <string name="h77i">Il Messaggero di Allah (pace e benedizioni di Allah sia su di lui) disse:Getta giù i figli di Ismaele, perché tuo padre era Getta giù i, e io sono con i figli di questo</string>
    <string name="h77ii">ha detto:Uno dei team ha afferrato le loro mani</string>
    <string name="h77iii">Il Messaggero di Allah (pace e benedizioni di Allah sia su di lui) disse: \"Cosa c\'è di sbagliato in te?</string>
    <string name="h77iiii">E dissero: O Messaggero di Allah, li getteremo con te</string>
    <string name="h77iiiii">Ha detto: \"io sono con tutti voi\".</string>
    <string name="h777">Dio disse: {Ricorda Ismaele, nel Libro. In verità, era sincero nella sua promessa, era un messaggero, un profeta.} [Maryam: 54]</string>
    <string name="h8">Mosè era un uomo vivente, un uomo che non vedeva nulla della sua pelle</string>
    <string name="h8i">I figli d\'Israele continuavano a dire: questo nascondimento è nascosto solo da un difetto nella sua pelle: o una lebbra o un editto: o un flagello</string>
    <string name="h8ii">E Dio volle liberarlo da ciò che dissero a Mosè,Era un giorno solitario, mise i suoi vestiti sulla pietra, poi fece il bagno, e quando finì andò a prendere i suoi vestiti,Ma la pietra si mosse con i vestiti</string>
    <string name="h8iii">E Mosè prese la sua verga e andò dietro alla pietra,Ha iniziato dicendo: vestiti di tutti i giorni in pietra, pietra vestiti di tutti i giorni,Finché non è arrivato alla pienezza dei figli di Israele, e lo hanno visto nudo, il meglio che Dio aveva creato,E Allah lo ha assolto da ciò che dicono</string>
    <string name="h8iiii">E fermò la pietra, prese il vestito e si vestì, e colpì la pietra con il suo bastone, se la pietra per sfregiare l\'impatto di battere, tre o quattro o cinque</string>
    <string name="h8iiiii">Dio ha detto: {O credenti! Non siate come coloro che molestarono Mosè: già Allah lo scagionò da quello che avevano detto. Egli è in grande onore presso Allah.} [Al-Ahzab: 69]</string>
    <string name="h88">Mosè la pace sia su di lui</string>
    <string name="h9">Io e la gente, come un uomo che ha alimentato un fuoco, fatto farfalle e questi animali cadono nel fuoco</string>
    <string name="h9i">E disse: C\'erano due donne con loro i loro figli, e il lupo venne e andò dal figlio di uno di loro</string>
    <string name="h9ii">Ha detto: \"Tuo figlio se n\'è andato\".</string>
    <string name="h9iii">L\'altro ha detto: andato, ma tuo figlio</string>
    <string name="h9iiii">Hanno cercato il giudizio di Davide in mezzo a loro,La sua decisione è stata che ha detto che era un figlio Il grande specchio,Così andarono da Salomone, il figlio di Davide, e glielo dissero</string>
    <string name="h9iiiii">Ha detto: Portami il coltello che taglierò tra loro</string>
    <string name="h9iiiiii">Il piccolo ha detto:Non farlo Possa Dio avere pietà di te,Lui è suo figlio,Ha detto, è il figlio di un piccolo specchio</string>
    <string name="h9iiiiiii">Abu Hurayrah ha detto: ho sentito la parola del coltello solo quel giorno.</string>
    <string name="h99">Dio Onnipotente ha detto: {Abbiamo dato a Davide, Salomone, un servo eccellente [di Allah], pronto al pentimento.}[The Letter Sad:30]</string>
    <string name="h10">Mentre un ebreo mostra la sua merce, le do qualcosa da odiare</string>
    <string name="h10i">Ha detto: No e Dio, che ha scelto Mosè sugli umani,Un uomo dell\'Ansar lo sentì,E si alzò e colpì la sua faccia,e Ha detto:Egli dice:Dio, che ha scelto Mosè sugli umani,E il Profeta la pace sia su di lui tra noi?</string>
    <string name="h10ii">E andò da lui e disse: Abu al-Qasim, ho un decreto e un\'alleanza, perché questo mi ha colpito la faccia</string>
    <string name="h10iii">Ha detto: \"Perché hai colpito la sua faccia?\" Il Profeta (pace e benedizioni di Allah su di lui) era arrabbiato fino a quando non fu visto nella sua faccia</string>
    <string name="h10iiii">Quindi il Profeta (pace e benedizioni di Allah su di lui) disse: Non preferire tra i profeti di Allah, Giorno in cui sarà soffiato nella Tromba,Morirà dal Nel cielo e dalla Nel terra,Solo Dio vuole</string>
    <string name="h10iiiii">Poi soffiare di nuovo,Sarò il primo a vivere,Se Mosè prendere il trono,Non so se Musa sia stata informatizzata su Tur,O inviato prima di me</string>
    <string name="h10iiiiii">E io dico: nessuno è migliore di Younis figlio di Matteo.</string>
    <string name="h1010">Dio disse: {In verità Giona era uno degli inviati.} [As-Saaffat: 139]</string>
    <string name="h11">E Dio,Il Figlio di Maria scenderà da te in un giusto giudizio,Lui rompe la croce,E uccidere i maiali,E mette Il tributo,Il denaro è traboccante, quindi nessuno lo accetterà,Quindi quella prostrazione è migliore del mondo e di ciò che contiene</string>
    <string name="h11i">Dio ha detto: {Non vi è alcuno della Gente della Scrittura che non crederà in lui prima di morire. Nel Giorno della Resurrezione testimonierà contro di loro.} [An-Nisa: 159]</string>
    <string name="h1111">La porta della discesa di Gesù, figlio di Maria, la pace sia su di loro</string>
    <string name="h12">Dio perdona Lot se deve ripararsi in un angolo severo</string>
    <string name="h1212">Dio ha detto {[E ricorda] Lot, quando disse al suo popolo: “Vi darete alla turpitudine pur riconoscendola?Vi accosterete agli uomini piuttosto che alle femmine, per placare il vostro desiderio? Siete davvero un popolo ignorante”.La risposta del suo popolo fu solo: “Scacciate dalla vostra città la famiglia di Lot! È gente che pretende di essere pura”.Lo salvammo insieme con la sua famiglia, eccetto sua moglie, per la quale decidemmo che fosse tra coloro che sarebbero stati annientati.Facemmo scendere su di loro una pioggia, una pioggia orribile su coloro che erano stati [invano] avvertiti.} [An-Naml: 55]</string>
    <string name="h13">Da Malik bin Saas\'a</string>
    <string name="h1313">Che il Profeta di Allah (pace e benedizioni di Allah siano su di lui) raccontò loro di una notte che ascese fino all\'arrivo del secondo cielo e che fu aperto</string>
    <string name="h1313i">Si diceva: chi è questo? Ha detto: Jibril</string>
    <string name="h1313ii">Si diceva: chi è con te? Ha detto: Muhammad</string>
    <string name="h1313iii">È stato detto: gli è stato mandato? Ha detto: Sì</string>
    <string name="h1313iiii">Quando ho finito, ho incontrato Yahya Issa, i cugini di madri</string>
    <string name="h1313iiiii">Ha detto: \"Questo è Yahya e \'Issa,Ha dato loro la pace e ho consegnato un individuo</string>
    <string name="h1313iiiiii">Poi hanno detto: Ciao mio buon fratello e Il profeta il valido</string>
    <string name="h131313">Dio disse: {[Questo è il] racconto della Misericordia del tuo Signore verso il Suo servo Zaccaria}[Maryam:2]</string>
    <string name="h14">Ho sentito il Messaggero di Allah che la pace sia su di lui, dice:Ogni bambino di Adamo viene toccato da Satana quando è nato,Poi inizierà a gridare, a toccare il diavolo,ma Maria e suo figlio</string>
    <string name="h14i">Dio Onnipotente ha detto: {e pongo lei e la sua discendenza sotto la Tua protezione, contro Satana il lapidato}[Al-Imran:36]</string>
    <string name="h1414">Dio disse: {Ricorda Maria nel Libro, quando si allontanò dalla sua famiglia, in un luogo ad oriente} [Mary: 16]</string>
    <string name="h15">Libro di Tawheed</string>
    <string name="h1515">Da Ibn Mas\'ud</string>
    <string name="h151515">Che un uomo ha chiesto al Profeta, la pace sia su di lui Qualsiasi attività commerciale meglio?Ha detto: la preghiera quando senti L\'appello,E il servizio dei genitori,Poi la jihad per amore di Allah</string>
    <string name="h15151515">Il Profeta (pace e benedizioni di Allah sia su di lui) disse:La preghiera è un\'opera,Egli ha detto: «Non c\'è preghiera per coloro che non hanno letto l\'apertura del Libro»</string>
    <string name="h16">Da Aser-ibn Jabir</string>
    <string name="h1616">Omar se ne è venuto a fornire il popolo dello Yemen ha chiesto loro, disse: Ti, Uys Ben Amer? Ho sentito il Messaggero di Allah, la pace sia su di lui dicono: Vieni tu Uys Ben Amer con la fornitura del popolo dello Yemen da Murad, poi un secolo, era il suo candore Fbero lui solo la posizione di AED, sua madre è la giustizia, se giuro su Dio di Oprah, è stato in grado di chiedere perdono per voi e poi fare Narrato socio, Yazid ibn Abi Ziyad, Abd al-Rahman ibn Abi Layla, ha detto: un uomo del popolo della Siria ha invitato due file: AFIC M Uys, ho sentito il Messaggero di Allah la pace sia su di lui dice Uys Bin Amer Al-Garni dei migliori seguaci benevolmente</string>
    <string name="h161616">Conoscenza dei compagni Abu Naim Asbahani</string>
    <string name="h16161616">I nomi</string>
    <string name="h1616161616">Aweys ibn Amer al-Qarni, e fu detto: Aws ibn Anas bin Amer realizzò che il Profeta la pace fosse su di lui non lo vide</string>
    <string name="h17">Se Dio amava uno schiavo, disse a Gabriel:Dio ama questo,Dio ama questo, e ama Jibril, dice Jibril nel popolo dei cieli: Dio ama questo, e amato dal popolo dei cieli, e poi lo mette ad accettare il popolo della terra</string>
    <string name="h1717">Libro di letteratura</string>
    <string name="h171717">La porta dell\'amore di Dio Onnipotente</string>
    <string name="h17171717">" affetti"</string>
    <string name="h18">Quando è arrivato al Messaggero di Allah, la pace sia su di lui la città e Gli ebrei digiunarono nel giorno dell\'Ashura e lui li interrogò</string>
    <string name="h18i">Egli ha detto: Questo è il giorno in cui Mosè apparso su Faraone</string>
    <string name="h18ii">Il Profeta (pace e benedizioni di Allah sia su di lui) disse:Meritiamo Mosè da loro Hanno digiunato</string>
    <string name="h1818">Dio disse: {In verità, ispirammo questo a Mosè: “Parti durante la notte, alla testa dei Miei servi e apri per loro una strada asciutta nel mare: non devi temere che vi raggiungano, non aver alcun timore”.Li inseguì Faraone con i suoi armati e furono sommersi dalle onde.Faraone sviò la sua gente e non la guidò [al bene].} [Taha: 78]</string>
    <string name="h181818">Libro di interpretazione del Corano</string>
    <string name="h19">da Al Bara</string>
    <string name="h1919">Siamo stati i proprietari di Maometto, la pace sia su di lui,Parliamo: che il numero di proprietari Badr sul numero di proprietari di Talut che hanno superato il fiume, e non ha superato con lui solo trecento credenti e dieci</string>
    <string name="h191919">Libro di Maghazi</string>
    <string name="h19191919">La porta di un certo numero di proprietari di Badr</string>
    <string name="h20">Da Abu Musa al-Ash\'ari</string>
    <string name="h2020">"Dio diffonde la sua mano durante la notte per pentirsi del peccato durante il giorno,E durante il giorno per pentirsi dei peccati, di notte Fino a quando il sole sorge da ovest"</string>
    <string name="h202020">Narrato dai musulmani nel Sahih Da Bandar</string>
    <string name="h20202020">Da Abu Dawood</string>
    <string name="h2020202020">E ti basta con la magia del faraone e la loro storia nel libro di Allah nell\'accettare il ravvedimento del mago</string>
    <string name="h202020202020">Grande per Sunan Bayhaqi</string>
    <string name="h20202020202020">Prenota Alksamh</string>
    <string name="h2020202020202020">" le porte della governance nel mago"</string>
    <string name="h21">Dio disse: {Annuncia un castigo doloroso a quelli che smentiscono i segni di Allah, ingiustamente uccidono i Profeti e uccidono coloro che invitano alla giustizia.}[Al-Imran:21]</string>
    <string name="h21i">Egli ha detto: ha mandato Gesù figlio di Maria, i dodici uomini dagli Apostoli,Insegnano alle persone,Furono rimproverati per sposare la figlia del fratello, ed era il re di suo nipote l\'amava,E speso ogni giorno qualcosa </string>
    <string name="h21ii">Sua madre le disse: Se ti ha chiesto del tuo bisogno, digli: uccidere Yahya bin Zakaria.</string>
    <string name="h21iii">Il re le disse: Il tuo bisogno?</string>
    <string name="h21iiii">Ha detto: ho bisogno di uccidere Yahya bin Zakaria</string>
    <string name="h21iiiii">Ha detto: chiedi qualcos\'altro</string>
    <string name="h21iiiiii">Ha detto: non chiedo altro</string>
    <string name="h21iiiiiii">"Quando si trattava di lui ordinò di ucciderlo,Una goccia del suo sangue ha mostrato, era ancora bollire fino a quando Dio mandò Nabucodonosor,Si disse che l'omicidio è ancora In modo che questo sangue dimostri,Ucciso in un giorno settantamila"</string>
    <string name="h21iiiiiiii">Questo è un vero hadith A condizione delle due sceicchi Egli ha guardato strano attribuzione e Metn</string>
    <string name="h2121">Mustadrak sul corretto</string>
    <string name="h212121">Libro di interpretazione</string>
    <string name="h21212121">e da Surah Al - Imran</string>
    <string name="h2_2">Dio garantisce a coloro che si battono sulla sua strada, non per farlo uscire da casa sua eccetto che per il jihad sulla sua strada e per la ratifica della sua parola, per entrare in Paradiso o per riportarlo a casa sua con la ricompensa</string>
    <string name="h2_22_2">Dio Onnipotente dice: {Di\': “Se il mare fosse inchiostro per scrivere le Parole del mio Signore, di certo si esaurirebbe prima che fossero esaurite le Parole del mio Signore, anche se Noi ne aggiungessimo altrettanto a rinforzo”.} [Cave: 109]</string>
    <string name="h23">Informazioni su Bara bin Azab</string>
    <string name="h2323">Un uomo stava leggendo Surat al-Kahf, e accanto a lui c\'era un cavallo legato e coperto da una nuvola</string>
    <string name="h2323i">Quando venne il Profeta (pace e benedizioni di Allah su di lui), lo menzionò a lui Il profeta ha detto: quella tranquillità discese dal Corano</string>
    <string name="h232323">Libro delle Virtù del Corano</string>
    <string name="h23232323">La porta della virtù di Surat Al Kahf</string>
    <string name="h24">Da Abu Musa al-Ash\'ari</string>
    <string name="h2424">Molti degli uomini completati,Solo Maryam Bint Omran fu completata,E la moglie di Faraone Aceh,e Aisha ha preferito su le donne Come il miglior cibo su tutti gli altri alimenti</string>
    <string name="h242424">Libro degli alimenti</string>
    <string name="h24242424">porta Gruel</string>
    <string name="h25">Da Abu Sa\'eed al-Khudri</string>
    <string name="h2525">Chiesto il Profeta, la pace sia su di lui per i proprietari Al-A\'raf(The Heights )</string>
    <string name="h2525i">Ha detto: Sono uomini che sono stati uccisi sulla via di Allah, sono disobbedienti ai loro genitori, e hanno impedito loro di entrare nel fuoco, e hanno  impedito al peccato di entrare in Paradiso</string>
    <string name="h2525ii">Sono su un muro tra il cielo e il fuoco finché la loro carne e il loro grasso non sono appassiti finché Dio non avrà finito il racconto della creazione</string>
    <string name="h2525iii">Se Dio completa il calcolo della sua creazione, non ci sono altri lasciati da Dio con la Sua misericordia, così li porterà in Paradiso con la Sua misericordia</string>
    <string name="h252525">Il dizionario centrale di Tabarani</string>
    <string name="h25252525">Bab Al Ain</string>
    <string name="h2525252525">Dal suo nome: Obeid Allah</string>
    <string name="h26">Che il Profeta (pace e benedizioni di Allah sia su di lui)  solito lui chiamava in preghiera:Oh Dio salva Ayash ibn Abi Rabia,e Salama bin Hisham ,e al-Walid ibn al-Walid,Oh Dio, salva i deboli dai credenti,Oh Dio, abbassa la tua vendetta a colui che danneggia,E mandò loro anni come gli anni di Giuseppe</string>
    <string name="h2626">coercizione libro</string>
    <string name="h262626">Che cosa è venuto nella porta Almtaoolin</string>
    <string name="h27">Da Abu Khair</string>
    <string name="h2727">Sentito Abdullah ibn Amr</string>
    <string name="h272727">Quel Abu Bakr Alsadiq</string>
    <string name="h27272727">Ha detto al Profeta (pace e benedizioni di Allah sia su di lui)</string>
    <string name="h2727272727">O Messaggero di Allah,Mi ha insegnato una preghiera Lo chiamo nelle mie preghiere</string>
    <string name="h2727272727i">Egli ha detto: Di \': O Allah, io ho torto me stesso spesso ingiustamente,Solo tu puoi perdonare i peccati,Perdonami, perché tu sei il Perdonatore, il Misericordioso</string>
    <string name="h272727272727">Dio ha detto: {Chi desidera compenso terreno, ebbene il compenso terreno e l\'altro, sono presso Allah. Allah è Colui Che ascolta e osserva.} [An-Nisa: 134]</string>
    <string name="h28">Da Abu Sa\'eed ibn al-Mu\'ali</string>
    <string name="h2828">Stavo pregando nella moschea Il messaggero di Allah (pace e benedizioni di Allah sia su di lui) mi ha chiamato e io non gli ho risposto</string>
    <string name="h2828i">Ho detto: O Messaggero di Dio, stavo pregando</string>
    <string name="h2828ii">Egli ha detto: Allah ha detto: {rispondete ad Allah e al Suo Messaggero quando vi chiama a ciò che vi fa rivivere}.</string>
    <string name="h2828iii">Poi mi ha detto: ti insegnerò Sura è la migliore sura del Corano,Prima di lasciare la moschea. Poi mi ha preso la mano e quando voleva uscire</string>
    <string name="h2828iiii">Gli ho detto: ho detto di informarti che Surat è la migliore Surat del Corano</string>
    <string name="h2828iiiii">Ha detto: {La lode [appartiene] ad Allah, Signore dei mondi} Lei è i Sette Mothani e il Grande Corano che ho dato</string>
    <string name="h282828">Parte di ciò che è venuto all\'inizio del libro</string>
    <string name="h29">Da Abu Masoud</string>
    <string name="h2929">Il Profeta (pace e benedizioni di Allah sia su di lui) disse:Coloro che leggono i due versi dell\'ultima Sura della Baqarah nella notte salvato</string>
    <string name="h292929">Il Messaggero di Allah (pace e benedizioni di Allah sia su di lui) mi ha detto di mantenere la zakaah su Ramadaan,E un uomo venne da me e cominciò a mangiare del cibo, e io lo presi</string>
    <string name="h292929i">Ho detto: dirò al Messaggero di Allah che la pace sia su di lui su di te</string>
    <string name="h292929ii">Ha detto: Se vieni a letto, leggi il verso Al-Kursi, sarai con te da Dio Hafiz, non vieni o vicino a te demone finché non diventi</string>
    <string name="h292929iii">e Il Profeta (pace e benedizioni di Allah sia su di lui) disse:E \'un bugiardo ma lui ti ha detto la verità, quel demone</string>
    <string name="h29292929">La porta della virtù di Surat Al Baqarah</string>
    <string name="h30">Dio disse: Il figlio di Adamo mi ha mentito e non ha il diritto di farlo,e Mi ha insultato e non ha il diritto di farlo</string>
    <string name="h30i">Per quanto riguarda la sua bugia da dire:Esso non verrà ricreata come avviato da</string>
    <string name="h30ii">Per quanto riguarda l\'insulto, ha detto:Dio ha preso un figlio,e io l’Assoluto(Non ha generato, non è stato generato , e nessuno è eguale a Lui.)</string>
    <string name="h3030">Dio disse: {Allah è l’Assoluto.} [Al-Ikhlas: 2]</string>
    <string name="h31">A proposito di Aisha</string>
    <string name="h3131">Che il Profeta (la pace e le benedizioni di Allah siano su di lui) verrebbe nel suo letto ogni notte per raccogliere le sue mani</string>
    <string name="h3131i">"Poi li respirò e lesse:Di’: Egli Allah è Unico, e Di’: Mi rifugio nel Signore dell’alba nascente, e Di’: Mi rifugio nel Signore degli uomini, "</string>
    <string name="h3131ii">Quindi asciugherà via ciò che può dal suo corpo e inizierà con loro sulla sua testa, sul suo viso e su ciò che riceverà dal suo corpo. Lo farà per tre volte</string>
    <string name="h313131">La porta della virtù</string>
    <string name="h32">Ha detto: non c\'è bambino, ma nel suo cuore sussurra Satana,Per il ricordo di Allah è che Satana si è allontanato da lui,E se dimentica, Satana rimarrà con lui</string>
    <string name="h32i">Questo hadith è vero sulla condizione dei due sceicchi</string>
    <string name="h32ii">L\'ultimo libro di interpretazione e La lode [appartiene] ad Allah, Signore dei mondi ,Che Allah benedica il nostro Profeta Maometto e dei suoi compagni e compagni</string>
    <string name="h3232">Interpretazione di Surat Al Nas</string>
    <string name="h3_3">"Due parole amate da Rahman,Peso leggero Sulla lingua,Peso pesante In peso:Gloria ad Allah e lode,Gloria ad Allah l'Immenso"</string>
    <string name="h33_33">Dio Onnipotente dice: {Rizzeremo bilance esatte, nel Giorno della Resurrezione e nessuna anima subirà alcun torto; foss\'anche del peso di un granello di senape, lo riesumeremo. Basteremo Noi a tirare le somme.} [Al-Anbiya: 47]</string>
    <string name="h34">A proposito di Ali</string>
    <string name="h3434">Fatima la pace sia su di loro si sono lamentati di quello che aveva in mano dal mulino,È venuta al Profeta (pace e benedizioni di Allah sia su di lui) e gli ha chiesto di un servo, ma lei non lo ha trovato,Ho detto che a Aisha, gli ho detto quando è venuto</string>
    <string name="h3434i">Ha detto: Siamo venuti e abbiamo preso il nostro letto, così sono andato</string>
    <string name="h3434ii">Ha detto: il tuo posto è rimasto in mezzo a noi finché non ho trovato i piedi freddi sul mio petto</string>
    <string name="h3434iii">Egli ha detto: Ti dirò ciò che è bene per voi dal server?</string>
    <string name="h3434iiii">Se vieni nel tuo letto ,   Allah magnifica trentatré ,e Gloria ad Allah trentatré, e La lode [appartiene] ad Allah trentatré, e questo è meglio per te che per un servo.</string>
    <string name="h3434iiiii">"È stato narrato da Khalid, di Ibn Sirin, che ha detto: Tasbeeh ha trentaquattro "</string>
    <string name="h343434">Inviti per libri</string>
    <string name="h34343434">La porta della lode in un sogno</string>
    <string name="copy_right">Ahmed Saad %1$d</string>
    <string name="list1">di supplica Adamo e sua moglie(Pace e benedizioni di Allah sia su di lui)</string>
    <string name="list2">di supplica Youssef(Pace e benedizioni di Allah sia su di lui)</string>
    <string name="list3">di supplica Ayoub(Pace e benedizioni di Allah sia su di lui)</string>
    <string name="list4">di supplica Noè(Pace e benedizioni di Allah sia su di lui)</string>
    <string name="list5">di supplica Shoaib(Pace e benedizioni di Allah sia su di lui)</string>
    <string name="list6">di supplica Ibrahim(Pace e benedizioni di Allah sia su di lui)</string>
    <string name="list8">di supplica Moussa(Pace e benedizioni di Allah sia su di lui)</string>
    <string name="list9">di supplica Suleiman(Pace e benedizioni di Allah sia su di lui)</string>
    <string name="list10">di supplica Younis(Pace e benedizioni di Allah sia su di lui)</string>
    <string name="list11">di supplica Issa(Pace e benedizioni di Allah sia su di lui)</string>
    <string name="list12">di supplica lotto(Pace e benedizioni di Allah sia su di lui)</string>
    <string name="list13">di supplica Zakaria(Pace e benedizioni di Allah sia su di lui)</string>
    <string name="list14">di supplica Madre di Maria La pace sia su di loro</string>
    <string name="list17">di supplica Angeli La pace sia su di loro</string>
    <string name="list18">di supplica Ha costruito Israele con Mosè(Pace e benedizioni di Allah sia su di lui)</string>
    <string name="list20">di supplica I fedeli maghi</string>
    <string name="list21">di supplica Messaggeri di Isa(Pace e benedizioni di Allah sia su di lui)</string>
    <string name="list23">di supplica Proprietari di grotte</string>
    <string name="list24">di supplica  Asia, che Allah sia soddisfatto di lei</string>
    <string name="list26">di supplica Il vulnerabile nella terra</string>
    <string name="list33">di supplica Il nostro profeta Maometto(Pace e benedizioni di Allah sia su di lui)</string>
    <string name="list28">Miglior supplica Al-Fatiha</string>
    <string name="list7">di supplica Ibrahim e Ismail La pace sia su di loro</string>
    <string name="beasm_ellah">Nel nome di Dio</string>

    <string name="il">In verità, i cuori si rasserenano al Ricordo di Allah.</string>
    <string name="ill">La lode [appartiene] ad Allah, Signore dei mondi.</string>
    <string name="finalback">Premere di nuovo per tornare al menu principale</string>
    <string name="back">Premere di nuovo per uscire</string>
    <string name="eshab">Tirare su o giù</string>
    <string name="bhs">ricerca</string>
    <string name="esm0">Allah</string>
    <string name="esm00">È il più grande nome che è unico per l\'Onnipotente e distinto da se stesso e ne ha fatto il primo nome, e ha aggiunto tutto a lui è una scienza a se stesso Onnipotente.</string>
    <string name="esm000">{Ad Allah appartengono i nomi più belli}.Al-A\'raf(The Heights)180</string>
    <string name="esm0000">Il nome (Allah), che significa la lingua degli arabi, è degno di culto in cielo e in terra</string>
    <string name="esm00000">Nome di Dio: Egli è l\'idolo della creazione e ha amore, rispetto e obbedienza.</string>
    <string name="esm1">Ar-Raḥmān</string>
    <string name="esm1_1">Il Misericordioso</string>
    <string name="esm111">Corano: inizio di ogni Sura (capitolo) tranne uno e numerosi altri luoghi.</string>
    <string name="esm11_11">Il primo verso (\'ayat) di Surah ar-Rahman (Surah 55) consiste solo di questo Nome.</string>
    <string name="esm2">Ar-Raḥīm</string>
    <string name="esm2_2">Il Compassionevole</string>
    <string name="esm222">Corano: inizio di ogni Sura (capitolo) tranne uno</string>
    <string name="esm22_22">e numerosi altri luoghi (ci sono un totale di 114 Sura nel Corano).</string>
    <string name="esm3">Al-Malik</string>
    <string name="esm3_3">Il Sovrano</string>
    <string name="esm4">Al-Quddūs</string>
    <string name="esm4_4">Il Santo</string>
    <string name="esm333">{Egli è Allah, Colui all\'infuori del Quale non c\'è altro dio, il Re, il Santo, la Pace, il Fedele, il Custode, l\'Eccelso, Colui Che costringe al Suo volere, Colui Che è cosciente della Sua grandezza. Gloria ad Allah, ben al di là di quanto Gli associano. }.Al-Hashr(The Gathering)23,{Sia esaltato Allah, il Re, il Vero. Non aver fretta di recitare, prima che sia conclusa la rivelazione, ma di\': “Signor mio, accresci la mia scienza”. }.Taha 114</string>
    <string name="esm444">{Egli è Allah, Colui all\'infuori del Quale non c\'è altro dio, il Re, il Santo, la Pace, il Fedele, il Custode, l\'Eccelso, Colui Che costringe al Suo volere, Colui Che è cosciente della Sua grandezza. Gloria ad Allah, ben al di là di quanto Gli associano. }.Al-Hashr(The Gathering)23</string>
    <string name="esm33_33">{Sia esaltato Allah, il vero Re. Non c\'è altro dio all\'infuori di Lui, il Signore del Trono Sublime. }.Al-Mu\'minoon(The Believers)116</string>
    <string name="esm44_44">{Glorifica Allah ciò che è nei cieli e sulla terra, il Re, il Santo, l\'Eccelso, il Saggio. }.Al-Jumu\'ah(Friday)1</string>
    <string name="esm5">Al-Salām</string>
    <string name="esm5_5">La pace</string>
    <string name="esm6">Al-Mu\'min</string>
    <string name="esm6_6">Colui in cui si ha fede</string>
    <string name="esm7">Al-Muhaymin</string>
    <string name="esm7_7">Il custode</string>
    <string name="esm555">The Giver of Peace/ Peace/ All-Calm/ Ever-Tranquil</string>
    <string name="esm666">The Granter of Security/ the Giver/ Faith/ Supreme Believer (of Belief)/ Giver of Belief/ All-Assurer</string>
    <string name="esm777">The Controller/ Absolute Authority Over All/ Guardian Over All/ Absolute Master/ Eternal Dominating</string>
    <string name="esm55_55">{Egli è Allah, Colui all\'infuori del Quale non c\'è altro dio, il Re, il Santo, la Pace, il Fedele, il Custode, l\'Eccelso, Colui Che costringe al Suo volere, Colui Che è cosciente della Sua grandezza. Gloria ad Allah, ben al di là di quanto Gli associano. }.Al-Hashr(The Gathering)23</string>
    <string name="esm66_66">{Egli è Allah, Colui all\'infuori del Quale non c\'è altro dio, il Re, il Santo, la Pace, il Fedele, il Custode, l\'Eccelso, Colui Che costringe al Suo volere, Colui Che è cosciente della Sua grandezza. Gloria ad Allah, ben al di là di quanto Gli associano. }.Al-Hashr(The Gathering)23</string>
    <string name="esm77_77">{Egli è Allah, Colui all\'infuori del Quale non c\'è altro dio, il Re, il Santo, la Pace, il Fedele, il Custode, l\'Eccelso, Colui Che costringe al Suo volere, Colui Che è cosciente della Sua grandezza. Gloria ad Allah, ben al di là di quanto Gli associano. }.Al-Hashr(The Gathering)23</string>
    <string name="esm8">Al-ʿAzīz</string>
    <string name="esm8_8">Il potente</string>
    <string name="esm888">{È Lui che vi plasma come vuole negli uteri. Non c\'è dio all\'infuori di Lui, l\'Eccelso, il Saggio. }.Al-Imran(The Famiy of Imran)6,{ma Allah lo ha elevato fino a Sé. Allah è eccelso, saggio. }.An-Nisa(The Women)158,{Se voi non lo aiutate, Allah lo ha già soccorso il giorno in cui i miscredenti l\'avevano bandito, lui, il secondo di due, quando erano nella caverna e diceva al suo compagno: “Non ti affliggere, Allah è con noi”. Poi, Allah fece scendere su di lui la Sua pace, lo sostenne con truppe che voi non vedeste, e rese infima la parola dei miscredenti, mentre la Parola di Allah è la più alta. Allah è eccelso, saggio. }.At-Taubah(The Repentance)40</string>
    <string name="esm88_88">{[Appartengono] ad Allah le armate dei cieli e della terra, Allah è eccelso, saggio. }.Al-Fath(The Victory)7,{Egli è Allah, Colui all\'infuori del Quale non c\'è altro dio, il Re, il Santo, la Pace, il Fedele, il Custode, l\'Eccelso, Colui Che costringe al Suo volere, Colui Che è cosciente della Sua grandezza. Gloria ad Allah, ben al di là di quanto Gli associano. }.Al-Hashr(The Gathering)23</string>
    <string name="esm9">Al-Jabbār</string>
    <string name="esm9_9">Colui che costringe al Suo volere</string>
    <string name="esm10">Al-Mutakabbir</string>
    <string name="esm1010">Il cosciente della Sua grandezza</string>
    <string name="esm999">The Omnipotent/ Supreme Power/ Possessor of Having All Power/ Strong</string>
    <string name="esm101010">The Possessor of Greatness/ Supreme/ Justly Proud</string>
    <string name="esm99_99">{Egli è Allah, Colui all\'infuori del Quale non c\'è altro dio, il Re, il Santo, la Pace, il Fedele, il Custode, l\'Eccelso, Colui Che costringe al Suo volere, Colui Che è cosciente della Sua grandezza. Gloria ad Allah, ben al di là di quanto Gli associano. }.Al-Hashr(The Gathering)23</string>
    <string name="esm10101010">{Egli è Allah, Colui all\'infuori del Quale non c\'è altro dio, il Re, il Santo, la Pace, il Fedele, il Custode, l\'Eccelso, Colui Che costringe al Suo volere, Colui Che è cosciente della Sua grandezza. Gloria ad Allah, ben al di là di quanto Gli associano. }.Al-Hashr(The Gathering)23</string>
    <string name="esm11">Al-Khāliq</string>
    <string name="esm1111">Il creatore</string>
    <string name="esm111111">{Ecco il vostro Signore! Non c\'è altro dio che Lui, il Creatore di tutte le cose. AdorateLo dunque. È Lui che provvede ad ogni cosa. }.Al-An\'am(The Cattle)102,{Di\': “Chi è il Signore dei cieli e della terra?”. Rispondi: “Allah!”. Di\': “Prendereste all\'infuori di lui, patroni che per se stessi non possiedono né il bene, né il male?”. Di\': “Sono forse uguali il cieco e colui che vede, sono forse uguali le tenebre e la luce? Hanno forse associato ad Allah, esseri che creano come Allah ha creato, così che la loro creazione possa essere assimilata a quella di Allah?”. Di\': “Allah è il Creatore di tutte le cose, Egli è l\'Unico, il Supremo Dominatore”. }.Ar-Ra\'d(The Thunder)16,{Colui Che ha creato i cieli e la terra non sarebbe capace di creare loro simili? Invece sì! Egli è il Creatore incessante, il Sapiente. }.Ya-seen 81</string>
    <string name="esm11111111">{Allah è il Creatore di tutte le cose e di tutte le cose è il Garante. }.Az-Zumar(The Groups)62,{Questi è Allah, il vostro Signore, il Creatore di tutte le cose. Non c\'è altro dio all\'infuori di Lui. Come potrete lasciarvi sviare? }.Ghafir ( The Forgiver God)62,{Egli è Allah, il Creatore, Colui Che dà inizio a tutte le cose, Colui Che dà forma a tutte le cose. A Lui [appartengono] i nomi più belli. Tutto ciò che è nei cieli e sulla terra rende gloria a Lui. Egli è l\'Eccelso, il Saggio. }.Al-Hashr(The Gathering)24</string>
    <string name="esm12">Al-Bāri\'</string>
    <string name="esm1212">Colui che ha creato l\'evoluzione</string>
    <string name="esm13">Al-Muṣawwir</string>
    <string name="esm1313">Colui che dà forma</string>
    <string name="esm121212">The Initiator/ Evolver/ Eternal Spirit Worshipped By All, Have Absolute Power Over All Matters, Nature and Events</string>
    <string name="esm131313">The Fashioner/ Shaper/ Designer/ Artist</string>
    <string name="esm12121212">{Egli è Allah, il Creatore, Colui Che dà inizio a tutte le cose, Colui Che dà forma a tutte le cose. A Lui [appartengono] i nomi più belli. Tutto ciò che è nei cieli e sulla terra rende gloria a Lui. Egli è l\'Eccelso, il Saggio. }.Al-Hashr(The Gathering)24</string>
    <string name="esm13131313">{Egli è Allah, il Creatore, Colui Che dà inizio a tutte le cose, Colui Che dà forma a tutte le cose. A Lui [appartengono] i nomi più belli. Tutto ciò che è nei cieli e sulla terra rende gloria a Lui. Egli è l\'Eccelso, il Saggio. }.Al-Hashr(The Gathering)24</string>
    <string name="esm14">Al-Ghaffār</string>
    <string name="esm1414">Colui che tutto assolve</string>
    <string name="esm141414">{In verità, Io sono Colui che assolve chi si pente, crede, compie il bene e poi segue la retta via. }.Taha 82,{il Signore dei cieli e della terra e di ciò che vi è frammezzo, l\'Eccelso, il Perdonatore.}.Sad(The Letter Sad)66,{Ha creato i cieli e la terra in tutta verità. Arrotola la notte sul giorno e il giorno sulla notte, e il sole e la luna ha costretto [a orbitare] fino ad un termine stabilito. Non è forse Lui l\'Eccelso, il Perdonatore? }.Az-Zumar(The Groups)5</string>
    <string name="esm14141414">{Mi esortate a non credere in Allah e ad attribuirGli consoci di cui non ho conoscenza alcuna, mentre io vi chiamo all\'Eccelso, al Perdonatore. }.Ghafir(The Forgiver God)42,{dicendo: Implorate il perdono del vostro Signore, Egli è Colui Che molto perdona, }.Nooh 10</string>
    <string name="esm15">Al-Qahhār</string>
    <string name="esm1515">Colui che prevale</string>
    <string name="esm151515">{O miei compagni di prigione! Una miriade di signori sono forse meglio di Allah, l\'Unico, Colui Che prevale? }.Yusuf(Joseph)39,{Di\': “Chi è il Signore dei cieli e della terra?”. Rispondi: “Allah!”. Di\': “Prendereste all\'infuori di lui, patroni che per se stessi non possiedono né il bene, né il male?”. Di\': “Sono forse uguali il cieco e colui che vede, sono forse uguali le tenebre e la luce? Hanno forse associato ad Allah, esseri che creano come Allah ha creato, così che la loro creazione possa essere assimilata a quella di Allah?”. Di\': “Allah è il Creatore di tutte le cose, Egli è l\'Unico, il Supremo Dominatore”. }.Ar-Ra\'d(The Thunder)16,{[Avverrà ciò] nel Giorno in cui la terra sarà trasformata e [parimenti] i cieli, in cui gli uomini compariranno di fronte ad Allah, l\'Unico, il Supremo Dominatore. }.Ibrahim(Abraham)48</string>
    <string name="esm15151515">{Di\': “Io non sono altro che un ammonitore. Non c\'è altro dio all\'infuori di Allah, l\'Unico, il Dominatore, }.Sad(The Letter Sad)65,{Se Allah avesse voluto darSi un figlio, avrebbe scelto chi voleva tra ciò che ha creato. Gloria a Lui! Egli è Allah, l\'Unico, il Dominatore. }.Az-Zumar(The Groups)4,{del Giorno in cui compariranno e nulla di loro sarà celato ad Allah. A chi apparterrà la sovranità in quel Giorno? Ad Allah, l\'Unico, il Dominatore. }.Ghafir(The Forgiver God)16</string>
    <string name="esm16">Al-Wahhāb</string>
    <string name="esm1616">Il munifico</string>
    <string name="esm161616">{e disse: “Signore, perdonami e concedimi una sovranità che nessun altro avrà dopo di me. In verità Tu sei il Munifico”. }.Sad(The Letter Sad)35</string>
    <string name="esm16161616">{Hanno forse i tesori della misericordia del tuo Signore, l\'Eccelso, il Munifico? }.Sad(The Letter Sad)9</string>
    <string name="esm17">Al-Razzāq</string>
    <string name="esm1717">Il sostentatore</string>
    <string name="esm171717">The Provider/ Sustainer/ Bestower of Sustenance/ All-Provider</string>
    <string name="esm17171717">{In verità Allah è il Sostentatore, il Detentore della forza, l\'Irremovibile. }.Adh-Dhariyat(The Wind that Scatter)58</string>
    <string name="esm18">Al-Fattāḥ</string>
    <string name="esm1818">Colui che apre</string>
    <string name="esm181818">The Opener/ Opener of the Gates of Profits/ Reliever/ The Victory Giver</string>
    <string name="esm18181818">{Di\': “Il nostro Signore ci riunirà, quindi giudicherà tra noi, secondo verità. Egli è il Giudice che tutto conosce”. }.Saba(Sheba)26</string>
    <string name="esm19">Al-ʿAlīm</string>
    <string name="esm1919">Il sapiente</string>
    <string name="esm191919">{Safâ e Marwa sono veramente segni di Allah e non ci sarà male alcuno se coloro che fanno il Pellegrinaggio alla Casa o la Visita, correranno tra questi due [colli]. Allah sarà riconoscente a chi si sarà imposto volontariamente un\'opera meritoria. Allah è grato, sapiente. }.l-Baqarah(The Cow)158{Non avrete la vera pietà, finché non sarete generosi con ciò che più amate. Tutto quello che donate, Allah lo conosce. }.Al-Imran(The Famiy of Imran)92,{Se temete la separazione di una coppia, convocate un arbitro della famiglia di lui e uno della famiglia di lei. Se [i coniugi] vogliono riconciliarsi, Allah ristabilirà l\'intesa tra loro. Allah è saggio e ben informato. }.An-Nisa(The Women)35</string>
    <string name="esm19191919">{Non vedi come Allah è glorificato da tutti coloro che sono nei cieli e sulla terra e gli uccelli che dispiegano [le ali]? Ciascuno conosce come adorarLo e renderGli gloria. Allah ben conosce quello che fanno. }.An-Noor(The Light)41,{Muhammad non è padre di nessuno dei vostri uomini, egli è l\'Inviato di Allah e il sigillo dei profeti. Allah conosce ogni cosa. }.Al-Ahzab(The Combined Forces)40</string>
    <string name="esm20">Al-Qābiḍ</string>
    <string name="esm2020">Colui che chiude la mano</string>
    <string name="esm21">Al-Bāsiṭ</string>
    <string name="esm2121">Colui che apre la mano</string>
    <string name="esm202020">The Restrainer/ / Withholder/ Straightener/ Absolute Seizer</string>
    <string name="esm212121">The Extender / Expander/ Generous Provider</string>
    <string name="esm20202020">{Chi fa ad Allah un prestito bello, Egli glielo raddoppia molte volte. È Allah che stringe [la mano e la] apre. A Lui sarete ricondotti. }.Al-Baqara(The Cow)245</string>
    <string name="esm21212121">{Chi fa ad Allah un prestito bello, Egli glielo raddoppia molte volte. È Allah che stringe [la mano e la] apre. A Lui sarete ricondotti. }.Al-Baqara(The Cow)245</string>
    <string name="esm22">Al-Khafiḍ</string>
    <string name="esm2222">Colui che umilia</string>
    <string name="esm222222">The Abaser/ Humiliator/ Downgrader [Possessor of Giving Comfort, Free from Pain Anxiety or Troubles]</string>
    <string name="esm22222222">{abbasserà [qualcuno e altri] innalzerà! }.Al-Waqi\'ah(The Event)3</string>
    <string name="esm23">Al-Rafiʿ</string>
    <string name="esm2323">Colui che eleva</string>
    <string name="esm232323">{O credenti, quando vi si dice: “Fate spazio [agli altri] nelle assemblee”, allora fatelo: Allah vi farà spazio [in Paradiso]. E quando vi si dice: “Alzatevi”, fatelo. Allah innalzerà il livello di coloro che credono e che hanno ricevuto la scienza. Allah è ben informato di quel che fate. }.Al-Mujadilah(She That Disputeth)11</string>
    <string name="esm23232323">{Questo è l\'argomento che fornimmo ad Abramo contro la sua gente. Noi eleviamo il livello di chi vogliamo. Il tuo Signore è saggio, sapiente. }.Al-An\'am(The Cattle)83</string>
    <string name="esm24">Al-Muʿizz</string>
    <string name="esm2424">Colui che dà potenza</string>
    <string name="esm25">Al-Mudhil</string>
    <string name="esm2525">Colui che umilia</string>
    <string name="esm242424">The Giver of Honor/ Bestower of Honor/ Empowerer</string>
    <string name="esm252525">The Giver of Dishonor/ the Giver of Disgrace</string>
    <string name="esm24242424">{Di\': O Allah, Sovrano del regno, Tu dai il regno a chi vuoi e lo strappi a chi vuoi, esalti chi vuoi e umilî chi vuoi. Il bene è nelle Tue mani, Tu sei l\'Onnipotente. }.Al-Imran(The Famiy of Imran)26</string>
    <string name="esm25252525">{Di\': O Allah, Sovrano del regno, Tu dai il regno a chi vuoi e lo strappi a chi vuoi, esalti chi vuoi e umilî chi vuoi. Il bene è nelle Tue mani, Tu sei l\'Onnipotente. }.Al-Imran(The Famiy of Imran)26</string>
    <string name="esm26">Al-Samiʿ</string>
    <string name="esm2626">L\'audiente</string>
    <string name="esm262626">{E quando Abramo e Ismaele posero le fondamenta della Casa, dissero: “O Signor nostro, accettala da noi! Tu sei Colui Che tutto ascolta e conosce! }.Al-Baqarah(The Cow)127,{Non c\'è costrizione nella religione. La retta via ben si distingue dall\'errore. Chi dunque rifiuta l\'idolo e crede in Allah, si aggrappa all\'impugnatura più salda senza rischio di cedimenti. Allah è audiente, sapiente. }.Al-Baqarah(The Cow256</string>
    <string name="esm26262626">{Non siete certo voi che li avete uccisi: è Allah che li ha uccisi. Quando tiravi non eri tu che tiravi, ma era Allah che tirava, per provare i credenti con bella prova. In verità Allah tutto ascolta e conosce. }.Al-Anfal(The Spoils of War)17,{O credenti, non anticipate Allah e il Suo Messaggero e temete Allah! Allah è audiente, sapiente. }.Al-Hujurat(The Dwellings)1</string>
    <string name="esm27">Al-Baṣir</string>
    <string name="esm2727">L\'osservatore</string>
    <string name="esm272727">{Allah vi ordina di restituire i depositi ai loro proprietari e di giudicare con equità quando giudicate tra gli uomini. Allah vi esorta al meglio. Allah è Colui Che ascolta e osserva. }.An-Nisa(The Women)58,{Gloria a Colui Che di notte trasportò il Suo servo dalla Santa Moschea alla Moschea remota, di cui benedicemmo i dintorni, per mostrargli qualcuno dei Nostri segni. Egli è Colui Che tutto ascolta e tutto osserva. }.Al-Isra(The Night Journey)1</string>
    <string name="esm27272727">{È il Creatore dei cieli e della terra. Da voi stessi ha tratto le vostre spose, e [vi ha dato] il bestiame a coppie. Così vi moltiplica. Niente è simile a Lui. Egli è l\'Audiente, Colui Che tutto osserva. }.Ash-Shura(Consultation)11,{Se Allah avesse dato abbondanza di ricchezze ai Suoi servi, si sarebbero ribellati sulla terra. Elargisce invece ciò che vuole, con misura. Egli è ben informato sui Suoi servi e li osserva. }.Ash-Shura(Consultation)27</string>
    <string name="esm28">Al-ḥakam</string>
    <string name="esm2828">Il Giudice</string>
    <string name="esm29">Al-ʿAdil</string>
    <string name="esm2929">Il giusto</string>
    <string name="esm282828">The Judge/ Arbitrator/ Arbiter/ All-Decree/ Possessor of Authority of Decisions and Judgment</string>
    <string name="esm292929">The Just</string>
    <string name="esm29292929">Authorized and Straightforward Judge of Dealing Justly</string>
    <string name="esm28282828">{Allah giudicherà tra di voi, nel Giorno della Resurrezione, a proposito delle vostre divergenze”. }.Al-Hajj(The Pilgrimage)69</string>
    <string name="esm30">Al-Laṭif</string>
    <string name="esm3030">L\'Amabile</string>
    <string name="esm303030">{Non hai visto come Allah fa scendere dal cielo un\'acqua che rinverdisce la terra? In verità, Allah è il Sottile, il Ben Informato. }.Al-Hajj(The Pilgrimage)63,{O figlio mio, anche se fosse come il peso di un granello di senape, nel profondo di una roccia o nei cieli o sulla terra, Allah lo porterà alla luce. Allah è dolce e ben informato. }.Luqman 16</string>
    <string name="esm30303030">{E ricordate i versetti di Allah che vi sono recitati nelle vostre case e la saggezza. In verità Allah è perspicace e ben informato. }.Al-Ahzab(The Combined Forces)34</string>
    <string name="esm31">Al-Khabir</string>
    <string name="esm3131">Il ben informato</string>
    <string name="esm313131">{Egli è Colui Che prevale sui Suoi servi, Egli è il Saggio, il ben Informato. }.Al-An\'am(The Cattle)18,{In verità il tuo Signore concede, con larghezza o parsimonia, la Sua provvidenza a chi vuole. In verità Egli osserva i Suoi servi ed è ben Informato. }.Al-Isra(The Night Journey)30</string>
    <string name="esm31313131">{O uomini, vi abbiamo creato da un maschio e una femmina e abbiamo fatto di voi popoli e tribù, affinché vi conosceste a vicenda. Presso Allah, il più nobile di voi è colui che più Lo teme. In verità Allah è sapiente, ben informato. }.Al-Hujurat(The Dwellings)13,{O voi che credete, temete Allah e che ognuno rifletta su ciò che avrà preparato per l\'indomani. Temete Allah: in verità Allah è ben informato di quello che fate. }.Al-Hashr(The Gathering)18</string>
    <string name="esm32">Al-ḥalim</string>
    <string name="esm3232">Il paziente</string>
    <string name="esm323232">{Non sarete rimproverati se accennerete a una proposta di matrimonio, o se ne coltiverete segretamente l\'intenzione. Allah sa che ben presto vi ricorderete di loro. Ma non proponete loro il libertinaggio: dite solo parole oneste. Ma non risolvetevi al contratto di matrimonio prima che sia trascorso il termine prescritto. Sappiate che Allah conosce quello che c\'è nelle anime vostre e quindi state in guardia. Sappiate che in verità Allah è perdonatore, magnanimo. }.Al-Baqarah(The Cow)235,{I sette cieli e la terra e tutto ciò che in essi si trova Lo glorificano, non c\'è nulla che non Lo glorifichi, lodandoLo, ma voi non percepite la loro lode. Egli è indulgente, perdonatore. }.Al-Isra(The Night Journey)44</string>
    <string name="esm32323232">{Li introdurrà in un luogo di cui saranno soddisfatti. In verità, Allah è il Sapiente, il Magnanimo. }.Al-Hajj(The Pilgrimage)59,{Allah trattiene i cieli e la terra affinché non sprofondino, ché, se sprofondassero, nessuno li potrebbe trattenere all\'infuori di Lui. In verità Egli è magnanimo, perdonatore. }.Fatir(The Orignator)41</string>
    <string name="esm33">Al-Aẓim</string>
    <string name="esm3333">L\'immenso</string>
    <string name="esm333333">{Allah! Non c\'è altro dio che Lui, il Vivente, l\'Assoluto. Non Lo prendon mai sopore, né sonno. A Lui appartiene tutto quello che è nei cieli e sulla terra. Chi può intercedere presso di Lui senza il Suo permesso? Egli conosce quello che è davanti a loro e quello che è dietro di loro e, della Sua scienza, essi apprendono solo ciò che Egli vuole. Il Suo Trono è più vasto dei cieli e della terra, e custodirli non Gli costa sforzo alcuno. Egli è l\'Altissimo, l\'Immenso. }.Al-Baqarah( The Cow)255,{[Appartiene] a Lui tutto quello che è nei cieli e tutto quello che è sulla terra. Egli è l\'Altissimo, il Sublime. }.Ash-Shura(Consultation)4</string>
    <string name="esm33333333">{Rendi dunque gloria al Nome del tuo Signore, il Supremo!}.Al-Waqi\'ah(The Event)96</string>
    <string name="esm34">Al-Ghafur</string>
    <string name="esm3434">Il perdonatore</string>
    <string name="esm343434">{In verità, vi sono state vietate le bestie morte, il sangue, la carne di porco e quello su cui sia stato invocato altro nome, che quello di Allah. E chi vi sarà costretto, senza desiderio o intenzione, non farà peccato. Allah è perdonatore, misericordioso. }.Al-Baqarah(The Cow)173,{Mangiate quanto vi è di lecito e puro per voi nel bottino che vi è toccato e temete Allah, Egli è perdonatore misericordioso. }.Al-Anfal(The Spoils of War)69</string>
    <string name="esm34343434">{Ma in verità, il tuo Signore è perdonatore e misericordioso nei confronti di coloro che sono emigrati dopo aver subìto la persecuzione e quindi hanno lottato e hanno resistito [per la Sua Causa]. }.An-Nahl(The Bees)110,{Questa è l\'ospitalità del Perdonatore, del Misericordioso}.Fussilat(Explained in Detail)32</string>
    <string name="esm35">Al-Shakur</string>
    <string name="esm3535">Il riconoscente</string>
    <string name="esm353535">{e che Allah li compensi pienamente e aggiunga della Sua Grazia. Sì, Egli è perdonatore, riconoscente. }.Fatir(The Orignator)30,{Diranno: Sia lodato Allah che ha allontanato da noi la tristezza. In verità il nostro Signore è perdonatore, riconoscente. }.Fatir(The Orignator)34</string>
    <string name="esm35353535">{Questa è la [buona] novella che Allah dà ai Suoi servi che credono e compiono il bene. Di\': “Non vi chiedo alcuna ricompensa, oltre all\'amore per i parenti”. A chi compie una buona azione, Noi daremo qualcosa di migliore. In verità Allah è perdonatore, riconoscente. }.Ash-Shura(Consultation)23,{Se fate ad Allah un prestito bello, Egli ve lo raddoppierà e vi perdonerà. Allah è riconoscente, magnanimo, }.At-Taghabun(Mutual Loss and Gain)17</string>
    <string name="esm36">Al-ʿAli</string>
    <string name="esm3636">L\'altissimo</string>
    <string name="esm363636">{Gli uomini sono preposti alle donne, a causa della preferenza che Allah concede agli uni rispetto alle altre e perché spendono [per esse] i loro beni. Le [donne] virtuose sono le devote, che proteggono nel segreto quello che Allah ha preservato. Ammonite quelle di cui temete l\'insubordinazione, lasciatele sole nei loro letti, battetele. Se poi vi obbediscono, non fate più nulla contro di esse. Allah è altissimo, grande. }.An-Nisa(The Women)34,{Ciò in quanto Allah è la Verità, mentre quel che invocano all\'infuori di Lui è falsità. Allah è l\'Altissimo, il Grande. }.Luqman 30,{[Appartiene] a Lui tutto quello che è nei cieli e tutto quello che è sulla terra. Egli è l\'Altissimo, il Sublime. }.Ash-Shura(Consultation)4</string>
    <string name="esm36363636">{Non è dato all\'uomo che Allah gli parli, se non per ispirazione o da dietro un velo, o inviando un messaggero che gli riveli, con il Suo permesso, quel che Egli vuole. Egli è altissimo, saggio. }.Ash-Shura(Consultation)51,{Nessuna intercessione varrà presso di Lui, eccetto per colui al quale [Egli] lo avrà permesso”. Quando poi il terrore avrà lasciato i loro cuori, verranno interrogati: “Cosa diceva il vostro Signore?”. Risponderanno: “La verità”. Egli è l\'Altissimo, il Grande. }.Saba(Sheba)23</string>
    <string name="esm37">Al-Kabir</string>
    <string name="esm3737">Il grande</string>
    <string name="esm373737">{Egli è il Conoscitore dell\'invisibile e del visibile, il Grande, il Sublime. }.Ar-Ra\'d(The Thunder)9,{È così, poiché Allah è la Verità, mentre ciò che invocano all\'infuori di Lui è certamente menzogna. In verità Allah è l\'Altissimo, il Grande. }.Al-Hajj(The Pilgrimage)62</string>
    <string name="esm37373737">{Così ti inviammo ad una comunità, dopo che altre comunità erano passate, affinché recitassi loro quello che Noi ti abbiamo rivelato, ma essi rinnegano il Compassionevole. }.Ar-Ra\'d(The Thunder)30,{Nessuna intercessione varrà presso di Lui, eccetto per colui al quale [Egli] lo avrà permesso”. Quando poi il terrore avrà lasciato i loro cuori, verranno interrogati: “Cosa diceva il vostro Signore?”. Risponderanno: “La verità”. Egli è l\'Altissimo, il Grande. }.Saba(Sheba)23</string>
    <string name="esm38">Al-ḥafiẓ</string>
    <string name="esm3838">Il protettore</string>
    <string name="esm383838">{[Anche] se volgerete le spalle, io vi ho comunicato quello per cui vi sono stato inviato. Il mio Signore sostituirà il vostro popolo con un altro, mentre voi non potrete nuocerGli in nulla. In verità, il mio Signore è il Custode di tutte le cose. }.Hud 57,{Non aveva su di loro alcun potere, eccetto per il fatto che volevamo distinguere chi credeva nell\'altra vita e chi ne dubitava. Il tuo Signore è Colui Che preserva ogni cosa. }.Saba(Sheba)21</string>
    <string name="esm38383838">{Allah osserva coloro che si sono presi patroni all\'infuori di Lui. Tu non sei responsabile di loro. }.Ash-Shura(Consultation)6</string>
    <string name="esm39">Al-Muqit</string>
    <string name="esm3939">Colui che sostenta</string>
    <string name="esm393939">The Nourisher/ Feeder</string>
    <string name="esm39393939">{Chi intercede di buona intercessione ne avrà una parte e chi intercede di cattiva intercessione ne sarà responsabile. Allah vigila su tutte le cose. }.An-Nisa(The Women)85</string>
    <string name="esm40">\tAl-ḥasib</string>
    <string name="esm4040">Colui che valuta</string>
    <string name="esm404040">{Mettete alla prova gli orfani finché raggiungano la pubertà e, se si comportano rettamente, restituite loro i loro beni. Non affrettatevi a consumarli e a sperperarli, prima che abbiano raggiunto la maggiore età. Chi è ricco se ne astenga, chi è povero ne usi con moderazione. E quando restituite i loro beni, chiamate i testimoni; ma Allah basta a tenere il conto di ogni cosa. }.An-Nisa(The Women)6,{Se vi si saluta, rispondete con miglior saluto o, comunque, rispondete. Allah vi chiederà conto di ogni cosa. }.An-Nisa(The Women)86</string>
    <string name="esm40404040">{[Essi] trasmettevano i messaggi di Allah, Lo temevano e non temevano altri che Allah. Allah è il più esauriente dei contabili. }.Al-Ahzab(The Combined Forces)39</string>
    <string name="esm41">Al-Jalil</string>
    <string name="esm4141">Il sublime</string>
    <string name="esm414141">{[solo] rimarrà il Volto del tuo Signore, pieno di Maestà e di Magnificenza. }.Ar-Rahman(The Most Graciouse)27</string>
    <string name="esm41414141">{E quando Mosè venne al Nostro luogo di convegno, e il suo Signore gli ebbe parlato, disse: “O Signor mio, mostraTi a me, affinché io Ti guardi”. Rispose: “No, tu non Mi vedrai, ma guarda il Monte; se rimane al suo posto, tu Mi vedrai”. Non appena il suo Signore si manifestò sul Monte esso divenne polvere e Mosè cadde folgorato. Quando ritornò in sé, disse: “Gloria a Te! Io mi pento e sono il primo dei credenti”. }.Al-A\'raf(The Heights)143</string>
    <string name="esm42">Al-Karim</string>
    <string name="esm4242">Il generoso</string>
    <string name="esm424242">{Uno, che aveva conoscenza del Libro, disse: “Te lo porterò prima ancora che tu possa battere ciglio”. Quando poi [Salomone] lo vide posarsi presso di sé, disse: “Questo è parte della grazia del mio Signore per mettermi alla prova, [e vedere] se sarò riconoscente o ingrato. Quanto a chi è riconoscente, lo è per se stesso, e chi è ingrato… [sappia che] il mio Signore basta a Se Stesso ed è generoso”. }.An-Naml(The Ants)40</string>
    <string name="esm42424242">{O uomo, cosa mai ti ha ingannato circa il tuo Nobile Signore }.Al-Infitar(The Cleaving)6</string>
    <string name="esm43">Al-Raqib</string>
    <string name="esm4343">Colui che veglia</string>
    <string name="esm434343">{Uomini, temete il vostro Signore che vi ha creati da un solo essere, e da esso ha creato la sposa sua, e da loro ha tratto molti uomini e donne. E temete Allah, in nome del Quale rivolgete l\'un l\'altro le vostre richieste e rispettate i legami di sangue. Invero Allah veglia su di voi. }.An-Nisa(The Women)1</string>
    <string name="esm43434343">{Ho detto loro solo quello che Tu mi avevi ordinato di dire: Adorate Allah, mio Signore e vostro Signore\". Fui testimone di loro finché rimasi presso di loro; da quando mi hai elevato [a Te], Tu sei rimasto a sorvegliarli. Tu sei testimone di tutte le cose. }.Al-Maidah(The Table spread with Food)117</string>
    <string name="esm44">Al-Mujib</string>
    <string name="esm4444">Colui che risponde</string>
    <string name="esm444444">The Responsive/ Answerer/ Supreme Answerer/ Accepter of Invocation</string>
    <string name="esm44444444">{E [mandammo] ai Thamûd, il loro fratello Sâlih. Disse loro: “O popol mio, adorate Allah. Non c\'è dio all\'infuori di Lui. Vi creò dalla terra e ha fatto sì che la colonizzaste. Implorate il Suo perdono e tornate a Lui. Il mio Signore è vicino e pronto a rispondere”. }.Hud 61</string>
    <string name="esm45">Al-Wasiʿ</string>
    <string name="esm4545">Colui che tutto abbraccia</string>
    <string name="esm454545">{Satana vi minaccia di povertà e vi ordina l\'avarizia, mentre Allah vi promette il perdono e la grazia, Allah è immenso, sapiente. }.Al-Baqarah(The Cow)268,{Credete solo a quelli che seguono la vostra religione”. Di\': “In verità la guida è quella di Allah: Egli può dare a chi vuole quello che ha dato a voi. [E coloro che da Lui ricevono] dovrebbero forse polemizzare con voi, davanti al vostro Signore?”. Di\': “In verità, la Grazia è nelle mani di Allah, che la dà a chi vuole. Allah è immenso, sapiente. }.Al-Imran(The Famiy of Imran)73</string>
    <string name="esm45454545">{O voi che credete, se qualcuno di voi rinnegherà la sua religione, Allah susciterà una comunità che Lui amerà e che Lo amerà, umile con i credenti e fiera con i miscredenti, che lotterà per la causa di Allah e che non teme il biasimo di nessuno. Questa è la grazia di Allah ed Egli la dà a chi vuole. Allah è immenso, sapiente. }.Al-Maidah(The Table spread with Food)54</string>
    <string name="esm46">Al-ḥakim</string>
    <string name="esm4646">Il saggio</string>
    <string name="esm464646">{Anche se tutti gli alberi della terra diventassero calami, e il mare e altri sette mari ancora [fossero inchiostro], non potrebbero esaurire le parole di Allah. In verità Allah è eccelso, saggio. }.Luqman 27,{La rivelazione del Libro proviene da Allah, l\'Eccelso, il Saggio. }.Al-Ahqaf(The Curved Sand-hills)2</string>
    <string name="esm46464646">{Glorifica Allah ciò che è nei cieli e nella terra. Egli è l\'Eccelso, il Saggio. }.Al-Hadid(The Iron)1,{Eppure Allah vi ha prescritto un modo per sciogliere i vostri giuramenti. Allah è il vostro Padrone, Egli è il Sapiente, il Saggio. }.At-Tahrim(The Prohibition)2</string>
    <string name="esm47">Al-Wadud</string>
    <string name="esm4747">Colui che ama</string>
    <string name="esm474747">{Chiedete perdono al vostro Signore, volgetevi a Lui. Il mio Signore è misericordioso, amorevole”. }.Hud 90</string>
    <string name="esm47474747">{Egli è il Perdonatore, l\'Amorevole}.Al-Burooj(The Big Stars)14</string>
    <string name="esm48">Al-Majed</string>
    <string name="esm4848">Il più Glorioso</string>
    <string name="esm484848">The All-Glorious/ Majestic/ Ever-Illustrious [Oft-Brilliant in Dignity, Achievements or Actions]</string>
    <string name="esm48484848">{Dissero: “Ti stupisci dell\'ordine di Allah? La misericordia di Allah e le Sue benedizioni siano su di voi, o gente della casa! In verità, Egli è degno di lode, glorioso”. }.Hud 73</string>
    <string name="esm49">Al-Baʿith</string>
    <string name="esm4949">Colui che resuscita</string>
    <string name="esm494949">The Resurrector/ Awakener/ Arouser/ Dispatcher</string>
    <string name="esm49494949">{Già l\'Ora si avvicina, nessun dubbio in proposito, e Allah resusciterà quelli che sono nelle tombe. }.Al-Hajj(The Pilgrimage)7</string>
    <string name="esm50">Al-Shahid</string>
    <string name="esm5050">Il testimone</string>
    <string name="esm505050">{Allah testimonia che ciò che ha fatto scendere su di te è stato fatto scendere secondo scienza, e anche gli angeli lo testimoniano. E Allah è sufficiente testimone. }.An-Nisa(The Women)166,{E certamente, nel Giorno della Resurrezione, Allah giudicherà tra coloro che hanno creduto, i giudei, i sabei, i cristiani, i magi e coloro che attribuiscono associati ad Allah. In verità, Allah è testimone di ogni cosa. }.Al-Hajj(The Pilgrimage)17</string>
    <string name="esm50505050">{Mostreremo loro i Nostri segni nell\'universo e nelle loro stesse persone, finché non sia loro chiaro che questa è la Verità”. Non ti basta che il tuo Signore sia testimone di ogni cosa? }.Fussilat(Explained in Detail)53,{Egli è Colui Che ha inviato il Suo Messaggero con la guida e la religione della verità, per farla prevalere su ogni altra religione. Allah è testimone sufficiente. }.Al-Fath(The Victory)28</string>
    <string name="esm51">Al-ḥaqq</string>
    <string name="esm5151">La verità</string>
    <string name="esm515151">{Quindi sono ricondotti ad Allah, il loro vero Protettore. Non è a Lui che appartiene il giudizio? Egli è il più rapido nel conto. }.Al-An\'am(The Cattle)62,{Così avviene perché Allah è la Verità, è Lui che ridà la vita ai morti. Egli è onnipotente. }.Al-Hajj(The Pilgrimage)6</string>
    <string name="esm51515151">{Sia esaltato Allah, il vero Re. Non c\'è altro dio all\'infuori di Lui, il Signore del Trono Sublime. }.Al-Mu\'minoon(The Believers)116,{In quel Giorno, Allah pagherà il loro vero compenso! Sapranno, allora, che Allah è il Vero, l\'Evidente. }.An-Noor(The Light)25</string>
    <string name="esm52">Al-Wakil</string>
    <string name="esm5252">Colui che procura ogni cosa</string>
    <string name="esm525252">{Dicevano loro: “Si sono riuniti contro di voi, temeteli”. Ma questo accrebbe la loro fede e dissero: “Allah ci basterà, è il Migliore dei protettori”. }.Al-Imran(The Famiy of Imran)173,{O Gente della Scrittura, non eccedete nella vostra religione e non dite su Allah altro che la verità. Il Messia Gesù, figlio di Maria non è altro che un messaggero di Allah, una Sua parola che Egli pose in Maria, uno spirito da Lui [proveniente]. Credete dunque in Allah e nei Suoi Messaggeri. Non dite “Tre”, smettete! Sarà meglio per voi. Invero Allah è un dio unico. Avrebbe un figlio? Gloria a Lui! A Lui appartiene tutto quello che è nei cieli e tutto quello che è sulla terra. Allah è sufficiente come garante. }.An-Nisa(The Women)171</string>
    <string name="esm52525252">{Rispose: “Questo [sarà] tra me e te. Qualunque dei due termini compirò, nessuna colpa mi sarà rinfacciata. Allah sia garante di quello che diciamo”. }.Al-Qasas(The Stories)28,{Il Signore dell\'Oriente e dell\'Occidente: non c\'è dio all\'infuori di Lui. Prendi Lui come Protettore. }.Al-Muzzammil(The One wrapped in Garments)9</string>
    <string name="esm53">Al-Qawwi</string>
    <string name="esm5353">Il forte</string>
    <string name="esm535353">{a coloro che senza colpa sono stati scacciati dalle loro case, solo perché dicevano: “Allah è il nostro Signore”. Se Allah non respingesse gli uni per mezzo degli altri, sarebbero ora distrutti monasteri e chiese, sinagoghe e moschee nei quali il Nome di Allah è spesso menzionato. Allah verrà in aiuto di coloro che sostengono [la Sua religione]. In verità, Allah è forte e possente. }.Al-Hajj(The Pilgrimage)40,{Non considerano Allah nella Sua vera realtà. In verità, Allah è forte e possente. }.Al-Hajj(The Pilgrimage)74</string>
    <string name="esm53535353">{Allah è dolce con i Suoi servi e concede a chi vuole. Egli è il Forte, l\'Eccelso. }.Ash-Shura(Consultation)19,{Invero inviammo i Nostri messaggeri con prove inequivocabili, e facemmo scendere con loro la Scrittura e la Bilancia, affinché gli uomini osservassero l\'equità. Facemmo scendere il ferro, strumento terribile e utile per gli uomini, affinché Allah riconosca chi sostiene Lui e i Suoi messaggeri in ciò che è invisibile. Allah è forte, eccelso. }.Al-Hadid(The Iron)25</string>
    <string name="esm54">Al-Matin</string>
    <string name="esm5454">Colui che è potente</string>
    <string name="esm545454">The Firm, The Steadfast</string>
    <string name="esm54545454">{In verità Allah è il Sostentatore, il Detentore della forza, l\'Irremovibile. }.Adh-Dhariyat(The Wind that Scatter)58</string>
    <string name="esm55">Al-Wali</string>
    <string name="esm5555">Il patrono</string>
    <string name="esm555555">{Perché mai non combattete per la causa di Allah e dei più deboli tra gli uomini, le donne e i bambini che dicono: “Signore, facci uscire da questa città di gente iniqua; concedici da parte Tua un patrono, concedici da parte Tua un alleato”? }.An-Nisa(The Women)75,{ché il mio Patrono è Allah, Colui Che ha fatto scendere il Libro, Egli è il Protettore dei devoti. }.Al-A\'raf(The Heights)196</string>
    <string name="esm55555555">{Egli è Colui Che fa scendere la pioggia, quando già se ne dispera; così diffonde la Sua misericordia. È il Patrono, il Degno di lode. }.Ash-Shura(Consultation)28,{Non potranno giovarti in nulla contro Allah. In verità gli ingiusti sono alleati gli uni degli altri, mentre Allah è alleato dei timorati. }.Al-Jathiya(Crouching)19</string>
    <string name="esm56">Al-ḥamid</string>
    <string name="esm5656">Il degno di lode</string>
    <string name="esm565656">{disse Mosè: “Se sarete ingrati, voi e tutti quelli che sono sulla terra, Allah [sappiatelo] di nulla abbisogna, è il Degno di lode”. }.Ibrahim(Abraham)8,{Certamente fummo Noi a dare la saggezza a Luqmân: “Sii riconoscente ad Allah: chi è riconoscente lo è per se stesso. Quanto a colui che è ingrato, in verità Allah è Colui Che basta a Se Stesso, il Degno di lode”. }.Luqman 12</string>
    <string name="esm56565656">{[Appartiene] ad Allah tutto quello che è nei cieli e sulla terra. Allah basta a Se Stesso, è il Degno di lode. }.Luqman 26,{non lo tange la falsità in niuna delle sue parti. È una rivelazione da parte di un Saggio, Degno di lode. }.Fussilat(Explained in Detail)42</string>
    <string name="esm57">Al-Muḥsi</string>
    <string name="esm5757">Colui che tiene il conto</string>
    <string name="esm575757">{per sapere se [i profeti] hanno trasmesso i messaggi del loro Signore. Gli è ben noto tutto ciò che li concerne e tiene il conto di tutte le cose”. }.Al-Jinn(The Jinn)28</string>
    <string name="esm57575757">{mentre di ogni cosa abbiamo tenuto conto per iscritto. }.An-Naba\'(The Great News)29</string>
    <string name="esm58">Al-Mubdi\'</string>
    <string name="esm5858">\tColui che palesa</string>
    <string name="esm59">Al-Muʿid</string>
    <string name="esm5959">Colui al quale ogni cosa ritorna</string>
    <string name="esm585858">{Di\': “C\'è qualcuno dei vostri dèi che inizia la creazione e la reitera?”. Di\': “Allah inizia la creazione e la reitera. Come vi siete distolti!”. }.Yunus(Jonah)34,{Non è Lui Che ha dato inizio alla creazione e la reitera, Colui Che vi nutre dal cielo e dalla terra? Vi è forse un\'altra divinità,assieme ad Allah? Di\': “Producete la vostra prova, se siete veridici”. }.An-Naml(The Ants)64</string>
    <string name="esm595959">{Di\': “C\'è qualcuno dei vostri dèi che inizia la creazione e la reitera?”. Di\': “Allah inizia la creazione e la reitera. Come vi siete distolti!”. }.Yunus(Jonah)34,{Non è Lui Che ha dato inizio alla creazione e la reitera, Colui Che vi nutre dal cielo e dalla terra? Vi è forse un\'altra divinità,assieme ad Allah? Di\': “Producete la vostra prova, se siete veridici”. }.An-Naml(The Ants)64</string>
    <string name="esm58585858">{Non vedono come Allah inizia la creazione e la reitera? Ciò è facile per Allah. }.Al-Ankaboot(The Spider)19,{Invero Egli è Colui Che inizia e reitera. }.Al-Burooj(The Big Stars)13</string>
    <string name="esm59595959">{Non vedono come Allah inizia la creazione e la reitera? Ciò è facile per Allah. }.Al-Ankaboot(The Spider)19,{Invero Egli è Colui Che inizia e reitera. }.Al-Burooj(The Big Stars)13</string>
    <string name="esm60">Al-Muḥyi</string>
    <string name="esm6060">Colui che dà la vita</string>
    <string name="esm61">Al-Mumit</string>
    <string name="esm6161">Colui che dà la morte</string>
    <string name="esm606060">{Di\': “Uomini, io sono un Messaggero di Allah a voi tutti inviato da Colui al Quale appartiene la sovranità dei cieli e della terra. Non c\'è altro dio all\'infuori di Lui. Dà la vita e dà la morte. Credete in Allah e nel Suo Messaggero, il Profeta illetterato che crede in Allah e nelle Sue parole. Seguitelo, affinché possiate essere sulla retta via”. }.Al-A\'raf(The Heights)158,{In verità, Noi facciamo vivere e facciamo morire e Noi siamo l\'Erede [ultimo di ogni cosa]. }.Al-Hijr(The Rocky Tract)23</string>
    <string name="esm616161">{Di\': “Uomini, io sono un Messaggero di Allah a voi tutti inviato da Colui al Quale appartiene la sovranità dei cieli e della terra. Non c\'è altro dio all\'infuori di Lui. Dà la vita e dà la morte. Credete in Allah e nel Suo Messaggero, il Profeta illetterato che crede in Allah e nelle Sue parole. Seguitelo, affinché possiate essere sulla retta via”. }.Al-A\'raf(The Heights)158,{In verità, Noi facciamo vivere e facciamo morire e Noi siamo l\'Erede [ultimo di ogni cosa]. }.Al-Hijr(The Rocky Tract)23</string>
    <string name="esm60606060">{Considera le tracce della misericordia di Allah, come Egli ridà la vita ad una terra, dopo che era morta. Egli è Colui Che fa rivivere i morti. Egli è onnipotente. }.Ar-Room(The Romans)50,{Appartiene a Lui la sovranità dei cieli e della terra, dà vita e dà morte, Egli è l\'Onnipotente. }.Al-Hadid(The Iron)2</string>
    <string name="esm61616161">{O voi che credete, non siate come i miscredenti che, mentre i loro fratelli viaggiavano sulla terra o guerreggiavano, dissero: “Se fossero rimasti con noi non sarebbero morti, non sarebbero stati uccisi”. Allah ne voleva fare un [motivo di] rimpianto nei loro cuori. È Allah che dà la vita e la morte. Allah osserva quello che fate. }Al-Imran(The Famiy of Imran)156,{Appartiene a Lui la sovranità dei cieli e della terra, dà vita e dà morte, Egli è l\'Onnipotente. }.Al-Hadid(The Iron)2</string>
    <string name="esm62">Al-ḥayy</string>
    <string name="esm6262">Il Vivente</string>
    <string name="esm63">Al-Qayyum</string>
    <string name="esm6363">L\'Esistente di per Sé</string>
    <string name="esm626262">{Allah! Non c\'è altro dio che Lui, il Vivente, l\'Assoluto. Non Lo prendon mai sopore, né sonno. A Lui appartiene tutto quello che è nei cieli e sulla terra. Chi può intercedere presso di Lui senza il Suo permesso? Egli conosce quello che è davanti a loro e quello che è dietro di loro e, della Sua scienza, essi apprendono solo ciò che Egli vuole. Il Suo Trono è più vasto dei cieli e della terra, e custodirli non Gli costa sforzo alcuno. Egli è l\'Altissimo, l\'Immenso. }.Al-Baqarah(The Cow)255,{Allah, non c\'è dio all\'infuori di Lui, il Vivente, l\'Assoluto. }.Al-Imran(The Famiy of Imran)2,{Si umilieranno i loro volti davanti al Vivente, Colui Che esiste di per Se stesso e per il Quale sussiste ogni cosa, mentre chi sarà carico di peccati si perderà, }.Taha 111</string>
    <string name="esm636363">{Allah! Non c\'è altro dio che Lui, il Vivente, l\'Assoluto. Non Lo prendon mai sopore, né sonno. A Lui appartiene tutto quello che è nei cieli e sulla terra. Chi può intercedere presso di Lui senza il Suo permesso? Egli conosce quello che è davanti a loro e quello che è dietro di loro e, della Sua scienza, essi apprendono solo ciò che Egli vuole. Il Suo Trono è più vasto dei cieli e della terra, e custodirli non Gli costa sforzo alcuno. Egli è l\'Altissimo, l\'Immenso. }.Al-Baqarah(The Cow)255,{Allah, non c\'è dio all\'infuori di Lui, il Vivente, l\'Assoluto. }.Al-Imran(The Famiy of Imran)2</string>
    <string name="esm63636363">{Si umilieranno i loro volti davanti al Vivente, Colui Che esiste di per Se stesso e per il Quale sussiste ogni cosa, mentre chi sarà carico di peccati si perderà, }.Taha 111</string>
    <string name="esm62626262">{Confida nel Vivente che mai non muore, lodaLo e glorificaLo. Egli basta a Se stesso nella conoscenza dei peccati dei Suoi servi. }.Al-Furqan(The Criterion)58,{Egli è il Vivente. Non c\'è altro dio all\'infuori di Lui. InvocateLo rendendoGli un culto puro. La lode appartiene ad Allah, Signore dei mondi. }.Ghafir(The Forgiver God)65</string>
    <string name="esm64">Al-Wajid</string>
    <string name="esm6464">Colui che è perfetto</string>
    <string name="esm646464">The Perceiver, The Finder, The Unfailing</string>
    <string name="esm64464646">{[Gli ordinammo:] “Stringi nella tua mano una manciata d\'erba, colpisci con quella e non mancare al tuo giuramento”. Lo trovammo perseverante, un servo ottimo, pronto al pentimento. }.Sad(The Letter Sad)44</string>
    <string name="esm65">Al-Majid</string>
    <string name="esm6565">Il Glorificato</string>
    <string name="esm656565">{il Signore del Trono glorioso, }.Al-Burooj(The Big Stars)15</string>
    <string name="esm65656565">{Dissero: “Ti stupisci dell\'ordine di Allah? La misericordia di Allah e le Sue benedizioni siano su di voi, o gente della casa! In verità, Egli è degno di lode, glorioso”. }.Hud 73</string>
    <string name="esm66">Al-Waḥid</string>
    <string name="esm6666">L\'Uno</string>
    <string name="esm666666">{Di\': “Chi è il Signore dei cieli e della terra?”. Rispondi: “Allah!”. Di\': “Prendereste all\'infuori di lui, patroni che per se stessi non possiedono né il bene, né il male?”. Di\': “Sono forse uguali il cieco e colui che vede, sono forse uguali le tenebre e la luce? Hanno forse associato ad Allah, esseri che creano come Allah ha creato, così che la loro creazione possa essere assimilata a quella di Allah?”. Di\': “Allah è il Creatore di tutte le cose, Egli è l\'Unico, il Supremo Dominatore”. }.Ar-Ra\'d(The Thunder)16,{[Avverrà ciò] nel Giorno in cui la terra sarà trasformata e [parimenti] i cieli, in cui gli uomini compariranno di fronte ad Allah, l\'Unico, il Supremo Dominatore. }.Ibrahim(Abraham)48</string>
    <string name="esm66666666">{Di\': “Io non sono altro che un ammonitore. Non c\'è altro dio all\'infuori di Allah, l\'Unico, il Dominatore, }.Sad(The Letter Sad)65,{Se Allah avesse voluto darSi un figlio, avrebbe scelto chi voleva tra ciò che ha creato. Gloria a Lui! Egli è Allah, l\'Unico, il Dominatore. }.Az-Zumar(The Groups)4</string>
    <string name="esm68">Al-ṣamad</string>
    <string name="esm6868">Il Persistente, l\'Eterno</string>
    <string name="esm686868">The Eternal, The Absolute, The Self-Sufficient</string>
    <string name="esm68686868">{Allah è l’Assoluto. }.Al-Ikhlas(Sincerity)2</string>
    <string name="esm69">Al-Qadir</string>
    <string name="esm6969">Il Potente</string>
    <string name="esm696969">{Di\': “Egli vi può mandare un castigo dall\'alto o da sotto i vostri piedi o confondervi con le divisioni, facendovi provare la violenza degli uni sugli altri”. Guarda come ripresentiamo continuamente i segni Nostri, affinché comprendano. }.Al-An\'am(The Cattle)65,{Non vedono che Allah ha creato i cieli e la terra, che non Si è stancato della loro creazione ed è capace di ridare la vita ai morti? Sì, in verità Egli è l\'Onnipotente”. }.Al-Ahqaf(The Curved Sand-hills)33</string>
    <string name="esm69696969">{Colui [che ha fatto tutto questo] non sarebbe dunque capace di far risorgere i morti? }.Al-Qiyamah(The Resurrection)40</string>
    <string name="esm70">Al-Muqtadir</string>
    <string name="esm7070">L\'Onnipotente</string>
    <string name="esm707070">{Proponi loro la metafora di questa vita: è simile ad un\'acqua che facciamo scendere dal cielo; la vegetazione della terra si mescola ad essa, ma poi diventa secca, stoppia che i venti disperdono. Allah ha potenza su tutte le cose. }.Al-Kahf(The Cave)45,{Smentirono tutti quanti i Nostri segni, perciò Li afferrammo con la presa di un possente, onnipotente. }.Al-Qamar(The Moon)42</string>
    <string name="esm70707070">{Di\': “Egli vi può mandare un castigo dall\'alto o da sotto i vostri piedi o confondervi con le divisioni, facendovi provare la violenza degli uni sugli altri”. Guarda come ripresentiamo continuamente i segni Nostri, affinché comprendano. }.Al-An\'am(The Cattle)65</string>
    <string name="esm71">Al-Muqaddim</string>
    <string name="esm7171">Colui che aiuta</string>
    <string name="esm717171">The Expediter, He Who Brings Forward</string>
    <string name="esm71717171">{Se Allah [volesse] punire [tutti] gli uomini delle loro colpe, non lascerebbe alcun essere vivente sulla terra. Li rimanda fino al termine stabilito. Quando poi giunge il termine, non potranno ritardarlo di un\'ora, né anticiparlo. }.An-Nahl(The Bees)61</string>
    <string name="esm72">Al-Mu\'akkhir</string>
    <string name="esm7272">Colui che fa retrocedere</string>
    <string name="esm727272">The Delayer, He Who Puts Far Away</string>
    <string name="esm72727272">{affinché perdoni una parte dei vostri peccati e vi conceda dilazione fino a un termine stabilito; ma quando giungerà il termine di Allah non potrà essere rimandato, se [solo] lo sapeste”. }.Nooh 4</string>
    <string name="esm73">Al-Awwal</string>
    <string name="esm7373">Il Primo</string>
    <string name="esm74">Al-Akhir</string>
    <string name="esm7474">L\'Ultimo</string>
    <string name="esm75">Al-ẓahir</string>
    <string name="esm7575">Colui che si manifesta</string>
    <string name="esm76">Al-Baṭin</string>
    <string name="esm7676">L\'Invisibile</string>
    <string name="esm737373">The First, The Beginning-less</string>
    <string name="esm747474">The Last, The Endless</string>
    <string name="esm757575">The Manifest, The Evident, The Outer</string>
    <string name="esm767676">The Hidden, The Unmanifest, The Inner</string>
    <string name="esm73737373">{Egli è il Primo e l\'Ultimo, il Palese e l\'Occulto, Egli è l\'Onnisciente. }.Al-Hadid(The Iron)3</string>
    <string name="esm74747474">{Egli è il Primo e l\'Ultimo, il Palese e l\'Occulto, Egli è l\'Onnisciente. }.Al-Hadid(The Iron)3</string>
    <string name="esm75757575">{Egli è il Primo e l\'Ultimo, il Palese e l\'Occulto, Egli è l\'Onnisciente. }.Al-Hadid(The Iron)3</string>
    <string name="esm76767676">{Egli è il Primo e l\'Ultimo, il Palese e l\'Occulto, Egli è l\'Onnisciente. }.Al-Hadid(The Iron)3</string>
    <string name="esm77">Al-Wali</string>
    <string name="esm7777">L\'Alleato</string>
    <string name="esm777777">The Patron, The Protecting Friend, The Friendly Lord</string>
    <string name="esm77777777">{Ci sono [angeli] davanti e dietro [ogni uomo] e vegliano su di lui, per ordine di Allah. In verità, Allah non modifica la realtà di un popolo, finché esso non muta nel suo intimo. Quando Allah vuole un male per un popolo, nessuno può allontanarlo; né avranno, all\'infuori di Lui, alcun protettore. }.Ar-Ra\'d(The Thunder)11</string>
    <string name="esm78">Al-Muta‘ali</string>
    <string name="esm7878">Il Consapevole della Sua altezza</string>
    <string name="esm787878">The Supremely Exalted, The Most High</string>
    <string name="esm78787878">{Egli è il Conoscitore dell\'invisibile e del visibile, il Grande, il Sublime. }.Ar-Ra\'d(The Thunder)9</string>
    <string name="esm79">Al-Barr</string>
    <string name="esm7979">Il Caritatevole</string>
    <string name="esm797979">The Good, The Beneficent</string>
    <string name="esm79797979">{Già noi Lo invocavamo. Egli è veramente il Caritatevole, il Misericordioso.}.At-Tur(The Mount)28</string>
    <string name="esm80">Al-Tawab</string>
    <string name="esm8080">Colui che riceve il pentimento</string>
    <string name="esm808080">{O Signor nostro, fai di noi dei musulmani e della nostra discendenza una comunità musulmana. Mostraci i riti e accetta il nostro pentimento. In verità Tu sei il Perdonatore, il Misericordioso! }.Al-Baqarah(The Cow)128,{Non abbiamo inviato un Messaggero se non affinché sia obbedito, per volontà di Allah. Se, dopo aver mancato nei loro stessi confronti, venissero da te e chiedessero il perdono di Allah e se il Messaggero chiedesse perdono per loro, troverebbero Allah pronto ad accogliere il pentimento, misericordioso. }.An-Nisa(The Women)64</string>
    <string name="esm80808080">{O credenti, evitate di far troppe illazioni, ché una parte dell\'illazione è peccato. Non vi spiate e non sparlate gli uni degli altri. Qualcuno di voi mangerebbe la carne del suo fratello morto? Ne avreste anzi orrore! Temete Allah! Allah sempre accetta il pentimento, è misericordioso. }.Al-Hujurat(The Dwellings)12,{glorifica il tuo Signore lodandoLo e chiediGli perdono: in verità Egli è Colui che accetta il pentimento. }.An-Nasr(The Help)3</string>
    <string name="esm81">Al-Muntaqim</string>
    <string name="esm8181">Il Vendicatore</string>
    <string name="esm818181">{Chi è peggior ingiusto di colui che si distoglie dai segni di Allah dopo che gli sono stati ricordati? In verità ci vendicheremo dei trasgressori. }.As-Sajdah(The Prostration)22,{Ci vendicheremo di loro, sia che ti facciamo morire, }.Az-Zukhruf(The Gold Adornment)41</string>
    <string name="esm81818181">{Il Giorno in cui li afferreremo con implacabile stretta, Ci vendicheremo. }.Ad-Dukhan(The Smoke)16</string>
    <string name="esm82">Al-Afuww</string>
    <string name="esm8282">Colui che tutto cancella</string>
    <string name="esm828282">{O voi che credete! Non accostatevi all\'orazione se siete ebbri finché non siate in grado di capire quello che dite; e neppure se siete in stato di impurità finché non abbiate fatto la lavanda (a meno che non siate in viaggio). Se siete malati o in viaggio, o se uscite da una latrina, o avete avuto rapporto con le donne e non trovate acqua, fate allora la lustrazione pulverale con terra pulita, con cui sfregherete il viso e le mani. In verità Allah è indulgente, perdonatore. }.An-Nisa(The Women)43,{forse a questi Allah perdonerà. Allah è indulgente, perdonatore. }.An-Nisa(The Women)99,{Che facciate il bene pubblicamente o segretamente o perdoniate un male, Allah è indulgente, onnipotente. }.An-Nisa(The Women)149</string>
    <string name="esm82828282">{Allah certamente proteggerà chi risponda proporzionatamente all\'offesa e ancora subisca rappresaglie, poiché in verità Allah è indulgente, perdonatore. }.Al-Hajj(The Pilgrimage)60,{Quanti fra voi che ripudiano le loro mogli dicendo: “Sii per me come la schiena di mia madre” [sappiano che] esse non sono affatto le loro madri. Le loro madri sono quelle che li hanno partoriti. In verità proferiscono qualcosa di riprovevole e una menzogna. Tuttavia Allah è indulgente, perdonatore. }.Al-Mujadilah(She That Disputeth)2</string>
    <string name="esm83">Al-Raʾuf</string>
    <string name="esm8383">Il Dolcissimo</string>
    <string name="esm838383">{Allah si è volto [con favore] al Profeta, agli Emigrati e agli Ausiliari, che lo seguirono nel momento della difficoltà. Dopo che i cuori di una parte di loro erano sul punto di perdersi, Egli accolse il loro pentimento: in verità Egli è dolce e misericordioso nei loro confronti. }.At-Taubah(The Repentance)117,{Egli è Colui Che ha fatto scendere sul Suo servo segni evidenti, per trarvi dalle tenebre alla luce; in verità Allah è dolce e misericordioso nei vostri confronti. }.Al-Hadid(The Iron)9</string>
    <string name="esm83838383">{Coloro che verranno dopo di loro diranno: “Signore, perdona noi e i nostri fratelli che ci hanno preceduto nella fede, e non porre nei nostri cuori alcun rancore verso i credenti. Signor nostro, Tu sei dolce e misericordioso”. }.Al-Hashr(The Gathering)10</string>
    <string name="esm84">Malik al-mulk</string>
    <string name="esm8484">Il re dei re</string>
    <string name="esm848484">The Owner of all Sovereignty</string>
    <string name="esm84848484">{Di\': O Allah, Sovrano del regno, Tu dai il regno a chi vuoi e lo strappi a chi vuoi, esalti chi vuoi e umilî chi vuoi. Il bene è nelle Tue mani, Tu sei l\'Onnipotente. }.Al-Imran(The Famiy of Imran)26</string>
    <string name="esm85">Dhu l-Jalali wa l-ikram</string>
    <string name="esm8585">Colui che è colmo di maestà e magnificenza</string>
    <string name="esm858585">{[solo] rimarrà il Volto del tuo Signore, pieno di Maestà e di Magnificenza. }.Ar-Rahman(The Most Graciouse)27</string>
    <string name="esm85858585">{Sia benedetto il Nome del tuo Signore, colmo di Maestà e di Magnificenza. }.Ar-Rahman(The Most Graciouse)78</string>
    <string name="esm86">Al-Muqsiṭ</string>
    <string name="esm8686">Colui che soppesa</string>
    <string name="esm868686">The Equitable, The Requite</string>
    <string name="esm86868686">{Allah testimonia, e con Lui gli Angeli e i sapienti, che non c\'è dio all\'infuori di Lui, Colui Che realizza la giustizia. Non c\'è dio all\'infuori di Lui, l\'Eccelso, il Saggio. }.Al-Imran(The Famiy of Imran)18</string>
    <string name="esm87">Al-Jamiʿ</string>
    <string name="esm8787">Colui che riunisce</string>
    <string name="esm878787">The Gatherer, The Unifier</string>
    <string name="esm87878787">{Signor nostro, in verità sei Tu Che radunerai gli uomini in un Giorno a proposito del quale non v\'è dubbio alcuno.” Allah certamente non manca alla Sua promessa. }.Al-Imran(The Famiy of Imran)9</string>
    <string name="esm88">Al-Ghani</string>
    <string name="esm8888">L\'Indipendente</string>
    <string name="esm888888">{Se siete miscredenti, [sappiate che] Allah è Colui Che basta a Se Stesso, ma non accetta la miscredenza dei Suoi servi. Se invece siete credenti Se ne compiace. Nessuno porterà il peso di un altro. Ritornerete poi al vostro Signore ed Egli vi informerà in merito a ciò che avrete fatto, poiché Egli conosce quello che c\'è nei petti. }.Az-Zumar(The Groups)7,{Ecco, siete invitati ad essere generosi per la causa di Allah, ma qualcuno di voi è avaro. Chi si mostrerà avaro lo sarà nei confronti di se stesso. Allah è Colui Che basta a Se Stesso, mentre siete voi ad essere poveri. Se volgerete le spalle vi sostituirà con un altro popolo e costoro non saranno uguali a voi. }.Muhammad 38</string>
    <string name="esm88888888">{[e] gli avari che impongono agli altri l\'avarizia. Quanto a chi volge le spalle, [sappia che] Allah basta a Se stesso, è il Degno di lode. }.Al-Hadid(The Iron)24</string>
    <string name="esm89">Al-Mughniy</string>
    <string name="esm8989">Colui che procura l\'abbondanza</string>
    <string name="esm898989">The Enricher, The Emancipator</string>
    <string name="esm89898989">{O voi che credete, i politeisti sono impurità: non si avvicinino più alla Santa Moschea dopo quest\'anno. E non temete la miseria, ché Allah, se vuole, vi arricchirà della Sua grazia. In verità Allah è sapiente, saggio. }.At-Taubah(The Repentance)28</string>
    <string name="esm90">Al-Muniʿ</string>
    <string name="esm9090">Colui che impedisce</string>
    <string name="esm909090">"The Preventer, The Withholder, "</string>
    <string name="esm90909090">The Shielder, The Defender</string>
    <string name="esm91">Al-ḍarr</string>
    <string name="esm9191">Il creatore del danno</string>
    <string name="esm919191">The Distressor, The Harmer, The Afflictor</string>
    <string name="esm91919191">{E se Allah ti tocca con un\'afflizione, solo Lui potrà sollevartene. Se ti concede il meglio, sappi che Egli è onnipotente. }.Al-An\'am(The Cattle)17</string>
    <string name="esm92">Al-Nafi‘</string>
    <string name="esm9292">Il creatore del bene</string>
    <string name="esm92929292">The Propitious, The Benefactor, The Source of Good</string>
    <string name="esm929292">{Non hanno visto che Allah dona con larghezza a chi vuole e lesina anche? Questi sono segni per coloro che credono. }.Ar-Room(The Romans)37</string>
    <string name="esm93">Al-Nur</string>
    <string name="esm9393">Colui che illumina</string>
    <string name="esm93939393">The Light</string>
    <string name="esm939393">{Allah è la luce dei cieli e della terra. La Sua luce è come quella di una nicchia in cui si trova una lampada, la lampada è in un cristallo, il cristallo è come un astro brillante; il suo combustibile viene da un albero benedetto, un olivo né orientale, né occidentale, il cui olio sembra illuminare, senza neppure essere toccato dal fuoco. Luce su luce. Allah guida verso la Sua luce chi vuole Lui e propone agli uomini metafore. Allah è onnisciente. }.An-Noor(The Light)35</string>
    <string name="esm94">Al-Hadi</string>
    <string name="esm9494">Colui che guida</string>
    <string name="esm949494">The Guide, The Way</string>
    <string name="esm94949494">{Coloro che [invece] hanno ricevuto la scienza sanno che questa è la Verità che viene dal tuo Signore, credono in essa e i loro cuori vi si sottomettono umilmente. In verità, Allah dirige sulla retta via coloro che credono. }.Al-Hajj(The Pilgrimage)54</string>
    <string name="esm95">Al-Badiʿ</string>
    <string name="esm9595">L\'Incomparabile</string>
    <string name="esm959595">{Egli è il Creatore dei cieli e della terra; quando vuole una cosa, dice: “Sii” ed essa è. }.Al-Baqarah(The Cow)117</string>
    <string name="esm95959595">{Il Creatore dei cieli e della terra! Come potrebbe avere un figlio, se non ha compagna, Lui che ha creato ogni cosa e che tutto conosce? }.Al-An\'am(The Cattle)101</string>
    <string name="esm96">Al-Baqiʿ</string>
    <string name="esm9696">L\'Eterno</string>
    <string name="esm969696">The Immutable, The Infinite, The Everlasting</string>
    <string name="esm96969696">{[solo] rimarrà il Volto del tuo Signore, pieno di Maestà e di Magnificenza. }.Ar-Rahman(The Most Graciouse)27</string>
    <string name="esm97">Al-Warith</string>
    <string name="esm9797">L\'Erede</string>
    <string name="esm979797">{In verità, Noi facciamo vivere e facciamo morire e Noi siamo l\'Erede [ultimo di ogni cosa]. }.Al-Hijr(The Rocky Tract)23</string>
    <string name="esm97979797">{Perché non siete generosi per la causa di Allah, quando ad Allah [appartiene] l\'eredità dei cieli e della terra? Non sono eguali coloro di voi che sono stati generosi e hanno combattuto prima della Vittoria, essi godranno di un livello più alto - e quelli che saranno generosi e combatteranno dopo. Comunque, a ciascuno di loro Allah ha promesso il meglio. Allah è ben informato di quello che fate. }.Al-Hadid(The Iron)10</string>
    <string name="esm98">Al-Rashid</string>
    <string name="esm9898">Colui che ben guida</string>
    <string name="esm989898">{Non c\'è costrizione nella religione. La retta via ben si distingue dall\'errore. Chi dunque rifiuta l\'idolo e crede in Allah, si aggrappa all\'impugnatura più salda senza rischio di cedimenti. Allah è audiente, sapiente. }.Al-Baqarah(The Cow)256</string>
    <string name="esm98989898">{Noi non sappiamo se sia stata decretata una sventura per coloro che stanno sulla terra, o se il loro Signore li voglia guidare [al bene]. }.Al-Jinn(The Jinn)10</string>
    <string name="esm99">Al-ṣabur</string>
    <string name="esm9999">Il Paziente</string>
    <string name="esm999999">{O voi che credete, rifugiatevi nella pazienza e nell\'orazione. Invero Allah è con coloro che perseverano. }.Al-Baqarah(The Cow)153,{O voi che credete, perseverate! Incitatevi alla perseveranza, lottate e temete Allah, sì che possiate prosperare. }.Al-Imran(The Famiy of Imran)200</string>
    <string name="esm99999999">{eccetto coloro che credono e compiono il bene, vicendevolmente si raccomandano la verità e vicendevolmente si raccomandano la pazienza. }.Al-Asr(The Time)3</string>
    <string name="play">Esegui solo in arabo</string>
    <string name="stop">Stop</string>
    <string name="bybyback">indietro</string>
    <string name="z8384">Versetti 83 e 84</string>
    <string name="z2829">Versetti 28 e 29</string>
    <string name="z117118">Versetti 117 e 118</string>
    <string name="z1617">Versetti 16 e 17</string>
    <string name="z8889">Versetti 88 e 89</string>
    <string name="z8788">Versetti 87 e 88</string>
    <string name="z8990">Versetti 89 e 90</string>
    <string name="z1516">Versetti 15 e 16</string>
    <string name="z8586">Versetti 85 e 86</string>
    <string name="z285286">Versetti 285 e 286</string>
    <string name="z2627">Versetti 26 e 27</string>
    <string name="z173174">Versetti 173 e 174</string>
    <string name="z9394">Versetti 93 e 94</string>
    <string name="z9798">Versetti 97 e 98</string>
    <string name="z110111">Versetti 110 e 111</string>
    <string name="z128129">Versetti 128 e 129</string>
    <string name="z2628">Versi dal 26 al 28</string>
    <string name="z3541">Versi dal 35 al 41</string>
    <string name="z8389">Versi dal 83 al 89</string>
    <string name="z4_6">Versi dal 4 al 6</string>
    <string name="z127129">Versi dal 1276 al 129</string>
    <string name="z155157">Versi dal 155 al 157</string>
    <string name="z2536">Versi dal 25 al 36</string>
    <string name="z4_7">Versi dal 4 al 7</string>
    <string name="z3537">Versi dal 35 al 37</string>
    <string name="z7_9">Versi dal 7 al 9</string>
    <string name="z200202">Versi dal 200 al 202</string>
    <string name="z191194">Versi dal 191 al 194</string>
    <string name="z6366">Versi dal 63 al 66</string>
    <string name="z1_7">Versi dal 1 al 7</string>
    <string name="z1_4">Versi dal 1 al 4</string>
    <string name="z1_5">Versi dal 1 al 5</string>
    <string name="z1_6">Versi dal 1 al 6</string>
    <string name="z8082">Versi dal 80 al 82</string>
    <string name="send">Condividi l\'applicazione</string>
    <string name="surah7">Al-A\'raf (The Heights )</string>
    <string name="surah12">Yusuf (Joseph )</string>
    <string name="surah21">Surah Al-Anbiya</string>
    <string name="sourah38">Sad(The Letter Sad)</string>
    <string name="sourah11">Hud</string>
    <string name="sourah23">Al-Mu\'minoon(The Believers)</string>
    <string name="sourah26">Ash-Shuara(The Poets)</string>
    <string name="sourah71">Nooh</string>
    <string name="sourah2">Al-Baqarah(The Cow)</string>
    <string name="sourah37">As-Saaffat(Those Ranges in Ranks)</string>
    <string name="sourah14">" Ibrahim(Abraham)"</string>
    <string name="sourah60">Al-Mumtahanah(The Woman to be examined)</string>
    <string name="sourah28">Al-Qasas(The Stories)</string>
    <string name="sourah20">Taha</string>
    <string name="sourah10">Yusuf(Joseph)</string>
    <string name="sourah27">An-Naml(The Ants)</string>
    <string name="sourah5">Al-Maidah(The Table spread with Food)</string>
    <string name="sourah29">Al-Ankaboot(The Spider)</string>
    <string name="sourah19">Maryam(Mary)</string>
    <string name="sourah3">Al-Imran(The Famiy of Imran)</string>
    <string name="sourah46">Al-Ahqaf(The Curved Sand-hills)</string>
    <string name="sourah59">Al-Hashr(The Gathering)</string>
    <string name="sourah40">Ghafir(The Forgiver God)</string>
    <string name="sourah18">Al-Kahf(The Cave)</string>
    <string name="sourah66">At-Tahrim(The Prohibition)</string>
    <string name="sourah4">An-Nisa(The Women)</string>
    <string name="sourah25">Al-Furqan(The Criterion)</string>
    <string name="sourah1">" Al-Fatihah(The Opening)"</string>
    <string name="sourah112">Al-Ikhlas(Sincerity)</string>
    <string name="sourah113">Al-Falaq(The Daybreak)</string>
    <string name="sourah114">An-Nas(Mankind)</string>
    <string name="sourah17">Al-Isra(The Night Journey)</string>
    <string name="sourah9">At-Taubah(The Repentance)</string>
    <string name="turnlang">Cambia la lingua</string>
    <string name="sharetwitter">Condividi Application Link(Twitter)</string>
    <string name="sharefacebook">Condividi Application Link(Facebook)</string>
    <string name="sharegmail">Condividi Application Link(Gmail)</string>
    <string name="sharewhatapp">Condividi Application Link(What\'s App)</string>
    <string name="shareinstagram">Condividi Application Link(Instagram)</string>
    <string name="sharetumblr">Condividi Application Link(Tumblr)</string>
    <string name="shareviber">Condividi Application Link(Viber)</string>
    <string name="sharelinkedin">Condividi Application Link(Linkedin)</string>
    <string name="sharesnapchat">Condividi Application Link(Snapchat)</string>
    <string name="shareskype">Condividi Application Link(Skype)</string>
    <string name="sharetelegram">Condividi Application Link(Telegram)</string>
    <string name="sharereddit">Condividi Application Link(Reddit)</string>

    <string name="dialog_positive_button_title">Aggiornare</string>
    <string name="dialog_message">Una nuova versione dell\'applicazione è disponibile per favore clicca qui sotto per
        aggiornare la versione più recente.
    </string>
    <string name="dialog_title">Nuova versione disponibile</string>
    <string name="all_records_deleted">Tutte le registrazioni sono state cancellate con successo</string>
    <string name="app_settings">Impostazioni audio:</string>
    <string name="available_space">Spazio disponibile: %s</string>
    <string name="bookmarks">Segnali di riferimento</string>
    <string name="btn_cancel">cancellazione</string>
    <string name="btn_no">no</string>
    <string name="btn_play">Accendi</string>
    <string name="btn_save">Salva</string>
    <string name="btn_yes">sì</string>
    <string name="delete_all">Elimina tutte le registrazioni</string>
    <string name="delete_all_records">Cancellare tutte le registrazioni e non sarà recuperabile?</string>
    <string name="delete_record">Eliminare questa registrazione %s?</string>
    <string name="error_cant_create_file">Impossibile creare il file</string>
    <string name="error_failed_to_init_player">Impossibile avviare operativo</string>
    <string name="error_failed_to_init_recorder">Impossibile avviare la registrazione</string>
    <string name="error_failed_to_rename">Impossibile rinominare registrazione!</string>
    <string name="error_file_exists">Il file con questo nome esiste già!</string>
    <string name="error_invalid_output_file">Il file di output non è valido</string>
    <string name="error_permission_denied">Richiesta permesso negato</string>
    <string name="error_player_data_source">L\'operatore non può leggere il file</string>
    <string name="error_unable_to_read_sound_file">Impossibile riprodurre il file audio</string>
    <string name="error_unknown">Errore sconosciuto</string>
    <string name="failed_to_delete_all_records">Impossibile eliminare tutte le registrazioni</string>
    <string name="fetchs">Connessione Internet</string>
    <string name="hold_button_to_record">Inizia la registrazione</string>
    <string name="hold_button_to_record2">Durante la registrazione, continuare a toccare</string>
    <string name="import_progress">Importa file audio …</string>
    <string name="keep_screen_on">Non spegnere lo schermo durante la registrazione</string>
    <string name="no_bookmarks">I segnalibri sono vuoti.</string>
    <string name="no_records">Le registrazioni sono vuote.</string>
    <string name="other_settings">Altro:</string>
    <string name="playback">Esegui: %s</string>
    <string name="please_select_record_to_share">Si prega di selezionare o registrare un file audio da condividere</string>
    <string name="record_in_stereo">Suono stereo</string>
    <string name="record_name">Nuovo nome</string>
    <string name="record_processing">Elaborazione del file …</string>
    <string name="recording">Registrazione: %s</string>
    <string name="recording_is_on">La registrazione è attiva</string>
    <string name="recording_progress">Registrazione&#8230;</string>
    <string name="recording_paused">in pausa</string>
    <string name="recording_settings">impostazioni di registro:</string>
    <string name="records">registrazioni</string>
    <string name="recordtoast">Il tempo registrato è:</string>
    <string name="settingss">impostazioni</string>
    <string name="share_record">Condividi registrazione: %s</string>
    <string name="slide_to_cancel">Trascina per annullare</string>
    <string name="store_records_public">Memorizza le registrazioni nella cartella pubblica</string>
    <string name="today">oggi</string>
    <string name="total_duration">Periodo di registrazione totale: %s</string>
    <string name="total_record_count">Numero totale di record: %d</string>
    <string name="warning">Avvertenza!</string>
    <string name="yesterday">ieri</string>
    <string name="private_dir_warning">I record verranno archiviati nella directory privata dell\'app che non è visibile per altre app</string>
    <string name="public_dir_warning">I record verranno archiviati nella directory comune sul dispositivo che è visibile per altre app</string>
    <string name="error_on_recording">Errore di registrazione!</string>

    <string-array name="theme_colors2">
        <item>Tema Blu Grigio</item>
        <item>Tema Nero</item>
        <item>Tema Verde acqua</item>
        <item>Tema Blu</item>
        <item>Tema Viola</item>
        <item>Tema Rosa</item>
        <item>Tema Arancione</item>
        <item>Tema Rosso</item>
        <item>Tema Marrone</item>
        <item>Tema Verde</item>
        <item>Tema Grigio</item>
        <item>Tema Indaco</item>
        <item>Tema Azzurro</item>
        <item>Tema Verde Chiaro</item>
        <item>Tema Lime Chiaro</item>
    </string-array>

    <string-array name="formats">
        <item>Formato: MP3</item>
        <item>Formato: Wav</item>
    </string-array>

    <string-array name="sample_rates">
        <item>Frequenza di campionamento: 8000</item>
        <item>Frequenza di campionamento: 16000</item>
        <item>Frequenza di campionamento: 32000</item>
        <item>Frequenza di campionamento: 44100</item>
        <item>Frequenza di campionamento: 48000</item>
    </string-array>

    <string-array name="bit_rates">
        <item>Bitrate: 24kbps</item>
        <item>Bitrate: 48kbps</item>
        <item>Bitrate: 96kbps</item>
        <item>Bitrate: 128kbps</item>
        <item>Bitrate: 192kbps</item>
    </string-array>
    <string name="wifion">Wi-Fi</string>

    <string name="aya33_1" >Egli è Colui Che ha inviato il Suo Messaggero con la guida e la Religione della verità, onde farla prevalere su ogni altra religione, anche se ciò dispiace agli associatori.{33}</string>
    <string name="aya114_2" >Dovrei forse eleggere altro giudice che Allah, quando è Lui che ha fatto scendere per voi questo Libro, spiegato esplicitamente? E coloro ai quali abbiamo dato la Scrittura, ben sanno che è stato rivelato, in tutta verità, da parte del tuo Signore. Non essere, dunque, tra coloro che dubitano.{114}</string>
    <string name="aya41_3" >Non vedi come Allah è glorificato da tutti coloro che sono nei cieli e sulla terra e gli uccelli che dispiegano [le ali]? Ciascuno conosce come adorarLo e renderGli gloria. Allah ben conosce quello che fanno.{41}Appartiene ad Allah la sovranità sui cieli e sulla terra. Verso Allah è il ritorno ultimo.{42}Non vedi che Allah spinge le nuvole e poi le raduna per farne ammassi? E vedi la pioggia scaturire dai loro recessi. E fa scendere dal cielo montagne gonfie di grandine. Colpisce con esse chi vuole e ne preserva chi vuole e per poco, il lampo della folgore [che le accompagna], non rapisce la vista.{43}Allah alterna la notte e il giorno. Questa è certamente una lezione per coloro che hanno occhi per vedere].{44}Dall\'acqua, Allah ha creato tutti gli animali. Alcuni di loro strisciano sul ventre, altri camminano su due piedi e altri su quattro. Allah crea ciò che vuole. In verità Allah è onnipotente.{45}Già rivelammo segni chiarissimi. Allah dirige chi vuole sulla retta via.{46}</string>
    <string name="aya28_4" >Come potete essere ingrati nei confronti di Allah, quando eravate morti ed Egli vi ha dato la vita? Poi vi farà morire e vi riporterà alla vita e poi a Lui sarete ricondotti.{28}Egli ha creato per voi tutto quello che c\'è sulla terra. Poi si è rivolto al cielo e lo ha ordinato in sette cieli. Egli è l\'Onnisciente.{29}</string>
    <string name="aya163_5" >Il vostro Dio è il Dio Unico, non c\'è altro dio che Lui, il Compassionevole, il Misericordioso.{163}Nella creazione dei cieli e della terra, nell\'alternarsi del giorno e della notte, nella nave che solca i mari, carica di ciò che è utile agli uomini, nell\'acqua che Allah fa scendere dal cielo, rivivificando la terra morta e disseminandovi animali di ogni tipo, nel mutare dei venti e nelle nuvole costrette a restare tra il cielo e la terra, in tutto ciò vi sono segni per la gente dotata di intelletto.{164}</string>
    <string name="aya71_6" >Di\': “Invocheremo, in luogo di Allah, qualcuno che non può né favorirci, né nuocerci? Volgeremo le spalle dopo che Allah ci ha guidato, come colui che viene indotto a vagabondare sulla terra dai dèmoni, mentre i suoi compagni lo richiamano sulla giusta pista [gridandogli]: Vieni con noi!"”. Di': “La vera guida? Sì, è la guida di Allah. Ci è stato ordinato di sottometterci al Signore dei mondi,{71}di assolvere all'orazione e temere Allah: sarete ricondotti a Lui”.{72}Egli è Colui Che ha creato i cieli e la terra secondo verità. Nel giorno in cui dice: “Sii”, è l'essere. La Sua parola è verità. A Lui [solo] apparterrà la sovranità, nel Giorno in cui sarà soffiato nella Tromba. Egli è il Conoscitore del palese e dell'invisibile, Egli è il Saggio, il Ben Informato. [“nel Giorno in cui sarà soffiato nella Tromba”: il Giorno della Resurrezione, in cui la Tromba (o il Corno) suonerà per scandire le fasi di quelle ore di angoscia che precederanno il Giudizio divino{73}</string>
    <string name="aya95_7" >Allah schiude il seme e il nocciolo: dal morto trae il vivo e dal vivo il morto. Così è Allah. Come potete allontanarvi da Lui?{95}Fende [il cielo al] l\'alba. Della notte fa un riposo, del sole e della luna una misura [del tempo]. Ecco il decreto dell\'Eccelso, del Sapiente.{96}Egli è Colui Che ha fatto per voi le stelle, affinché per loro tramite vi dirigiate nelle tenebre della terra e del mare. Noi mostriamo i segni a coloro che comprendono.{97}È Lui che vi ha fatto nascere da un solo individuo e [vi ha dato] un ricettacolo e un deposito. Certamente abbiamo dispiegato i segni per coloro che capiscono.{98}Egli è Colui Che fa scendere l\'acqua dal cielo, con la quale facciamo nascere germogli di ogni sorta, da essi facciamo nascere vegetazione e da essa grani in spighe e palme, dalle cui spate pendono grappoli di datteri. E giardini piantati a vigna e olivi e melograni, che si assomigliano, ma sono diversi gli uni dagli altri. Osserva i frutti quando si formano e maturano. Ecco segni per gente che crede!{99}Hanno associato ad Allah i dèmoni, mentre è Lui che li ha creati. E Gli hanno attribuito, senza nulla sapere, figli e figlie. Gloria a Lui: Egli è superiore a quello che Gli attribuiscono.{100}Il Creatore dei cieli e della terra! Come potrebbe avere un figlio, se non ha compagna, Lui che ha creato ogni cosa e che tutto conosce?{101}</string>
    <string name="aya1_8" >Alif, Lâm, Râ. Questi sono i versetti del Libro saggio.{1}Perché la gente si stupisce se abbiamo fatto scendere la rivelazione a uno dei loro? “Avverti le genti e da\', a coloro che credono, la lieta novella che la loro sincerità li precede presso il loro Signore.” I miscredenti dicono: “Costui è certamente un vero stregone!”.{2}In verità, il vostro Signore è Allah, Colui Che in sei giorni creò i cieli e la terra, quindi Si innalzò sul trono a governare ogni cosa. Non vi è alcun intercessore, senza il Suo permesso. Questi è Allah, il vostro Signore: adorateLo. Rifletterete [in proposito]?{3}A Lui tutti ritornerete, promessa di Allah veritiera. È Lui che ha iniziato la creazione e la reitera per compensare, secondo giustizia, coloro che credono e compiono il bene. Quanto a coloro che sono stati miscredenti, saranno abbeverati con acqua bollente e avranno un castigo doloroso, a causa di ciò che hanno negato.{4}È Lui che ha fatto del sole uno splendore e della luna una luce, ed ha stabilito le sue fasi, perché possiate conoscere il numero degli anni e il computo. Allah non creò tutto ciò se non in verità. Egli estrinseca i Suoi segni per la gente che conosce.{5}In verità, nell\'alternarsi del giorno e della notte e in ciò che Allah ha creato nei cieli e sulla terra, ci sono segni per genti che [Lo] temono.{6}</string>
    <string name="aya6_9" >Non c\'è animale sulla terra, cui Allah non provveda il cibo; Egli conosce la sua tana e il suo rifugio, poiché tutto [è scritto] nel Libro chiarissimo.{6}È Lui Che ha creato i cieli e la terra in sei giorni - allora [stava] sulle acque il Suo Trono -, per vagliare chi di voi agirà per il bene. E se dici: “Sarete resuscitati dopo la morte”, coloro che sono miscredenti certamente diranno: “Questa è magia evidente”.{7}</string>
    <string name="aya12_10" >Egli è Colui Che vi fa vedere il lampo, fonte di timore e speranza, Colui Che forma le nuvole pesanti.{12}Il tuono Lo glorifica e Lo loda, e così gli angeli insieme, nel timore di Lui. Scaglia i fulmini e colpisce chi vuole, mentre essi discutono su Allah, Colui Che è temibile nella Sua potenza!{13}</string>
    <string name="aya10_11" >Egli è Colui Che ha fatto scendere l\'acqua dal cielo, bevanda per voi ed erba pei pascoli.{10}Per mezzo suo ha fatto germinare i cereali e l\'olivo, le palme e le vigne e ogni altro frutto. In verità in ciò vi è un segno per gente che sa riflettere.﴾11﴿Vi ha messo a disposizione la notte e il giorno, il sole e la luna. Le stelle sono sottomesse al Suo ordine. In verità in ciò vi sono segni per gente che comprende.{12}E ha creato per voi sulla terra tutte le cose, di diversi colori. In verità in ciò vi è un segno per gente che ricorda.{13}Egli è Colui Che vi ha messo a disposizione il mare, affinché possiate mangiare pesce freschissimo e trarne gioielli con i quali vi adornate. Vedi la nave scivolarvi sopra, sciabordando, per condurvi alla ricerca della Sua grazia, affinché Gli siate riconoscenti.{14}Ha infisso sulla terra le montagne, affinché non oscilli sotto di voi e [ha disposto] fiumi e sentieri, affinché non vi smarriate.{15}E [ha stabilito] punti di riferimento: le stelle che vi fanno da guida.{16}Colui che crea è forse uguale a chi non crea affatto? Non riflettete dunque?{17}Se voleste contare i favori di Allah, non potreste enumerarli. In verità Allah è perdonatore, misericordioso.{18}</string>
    <string name="aya1_12" >Glorifica Allah ciò che è nei cieli e nella terra. Egli è l\'Eccelso, il Saggio.{1}Appartiene a Lui la sovranità dei cieli e della terra, dà vita e dà morte, Egli è l\'Onnipotente.{2}Egli è il Primo e l\'Ultimo, il Palese e l\'Occulto, Egli è l\'Onnisciente.{3}Egli è Colui Che in sei giorni ha creato i cieli e la terra, poi Si è innalzato sul trono. Egli conosce ciò che penetra nella terra e ciò che ne esce, quel che scende dal cielo e quel che vi ascende; Egli è con voi ovunque voi siate. Allah osserva ciò che fate.{4}Appartiene a Lui la sovranità dei cieli e della terra. Ad Allah tutte le cose saranno ricondotte.{5}Fa penetrare la notte nel giorno e il giorno nella notte e conosce perfettamente quel che nascondono i petti.{6}</string>
    <string name="aya52_13" >Facemmo loro giungere un Libro e lo abbiamo spiegato nei particolari, ché fosse guida e misericordia per coloro che credono.﴾52﴿Aspettano forse l\'adempiersi [dell\'evento]? Il Giorno in cui si sarà compiuto, coloro che prima lo smentivano diranno: “I messaggeri del nostro Signore erano venuti con la verità. Ci sono intercessori che possano intercedere per noi, o potremo ritornare, per agire diversamente da come abbiamo agito?”. Si sono rovinati da loro stessi e quello che inventavano li ha abbandonati.{53}Allah è il vostro Signore, Colui Che in sei giorni ha creato i cieli e la terra e poi si è innalzato sul Trono. Ha coperto il giorno con la notte ed essi si susseguono instancabilmente. Il sole e la luna e le stelle sono sottomesse ai Suoi comandi. Non è a Lui che appartengono la creazione e l\'ordine? La lode [appartiene] ad Allah Signore dei mondi!{54}Invocate il vostro Signore umilmente e in segreto. Egli, in verità, non ama i trasgressori.{55}Non spargete la corruzione sulla terra, dopo che è stata resa prospera. InvocateLo con timore e desiderio. La misericordia di Allah è vicina a quelli che fanno il bene.{56}Egli è Colui Che invia i venti, annunciatori e precursori della Sua misericordia. Quando poi recano una nuvola pesante, la dirigiamo verso una terra morta e ne facciamo discendere l\'acqua, con la quale suscitiamo ogni tipo di frutti. Così resusciteremo i morti. Forse rifletterete [in proposito].{57}Nelle buone terre crescono piante in quantità, per volontà del loro Signore, in quelle cattive non spuntano che a stento. Così spieghiamo i nostri segni per il popolo che si dimostra riconoscente.{58}</string>
    <string name="aya1_14" >Alif, Lâm, Mîm, Râ. Questi sono i versetti del Libro. Ciò che è stato fatto scendere su di te, da parte del tuo Signore, è la verità, ma la maggior parte degli uomini non crede.{1}Allah è Colui Che ha innalzato i cieli senza pilastri visibili e quindi Si è innalzato sul Trono. Ha sottomesso il sole e la luna, ciascuno in corsa verso il suo termine stabilito. Ogni cosa dirige ed esplica i segni, sì che possiate avere certezza dell\'incontro con il vostro Signore.{2}Ed Egli è Colui Che ha disteso la terra, vi ha posto montagne e fiumi, e di ogni frutto ha stabilito, in essa, una coppia. Fa sì che la notte copra il giorno. Ecco i segni per coloro che riflettono!{3}Sulla terra ci sono porzioni vicine le une alle altre, vigneti, campi di grano e palmeti a ciuffo o separati, che la stessa acqua irriga. Agli uni diamo, però, preminenza di frutti sugli altri. In ciò vi sono segni per coloro che capiscono.{4}</string>
    <string name="aya32_15" >Allah è Colui Che ha creato i cieli e la terra, e che fa scendere l\'acqua dal cielo e, suo tramite, suscita frutti per il vostro sostentamento. Vi ha messo a disposizione le navi che scivolano sul mare per volontà Sua, e vi ha messo a disposizione i fiumi.{32}Vi ha messo a disposizione il sole e la luna che gravitano con regolarità, e vi ha messo a disposizione la notte e il giorno.{33}E vi ha dato [parte] di tutto quel che Gli avete chiesto: se voleste contare i doni di Allah, non potreste enumerarli. In verità, l\'uomo è ingiusto, ingrato.{34}</string>
    <string name="aya9_16" >Allah è Colui Che manda i venti: essi sollevano nuvole che spingiamo verso una contrada
        morta; quindi ridiamo la vita alla terra dopo che era morta. Allo stesso modo [avverrà] la Resurrezione!{9}E chi
        desidera potenza… [sappia che] tutta la potenza [appartiene] ad Allah: ascende a Lui la buona parola ed Egli
        eleva alta l\'azione devota. Coloro che invece tramano le azioni malvagie, avranno un castigo severo. La loro
        trama è destinata al fallimento.{10}Allah vi ha creati dalla terra e poi da una goccia di sperma e quindi vi ha
        disposti a coppie. Non c\'è femmina che sia gravida o partorisca a Sua insaputa. A nessuno sarà prolungata o
        abbreviata la vita senza che ciò non sia [scritto] in un Libro. In verità ciò è facile per Allah.{11}I due mari
        non sono uguali: uno di acqua fresca, dolce, da bere e l\'altro di acqua salata, amara, eppure da entrambi
        mangiate una carne freschissima e traete gioielli di cui vi adornate. E vedrai le navi solcarli sciabordando,
        affinché possiate procurarvi la grazia di Allah. Sarete riconoscenti?{12}Egli fa sì che la notte compenetri il
        giorno e il giorno compenetri la notte e ha sottomesso il sole e la luna. Ciascuno orbita fino ad un termine
        stabilito. Questi è Allah, il vostro Signore: appartiene a Lui la sovranità, mentre coloro che invocate
        all\'infuori di Lui non posseggono neppure una pellicola di seme di dattero.{13}Se li invocate non odono la
        vostra invocazione e se mai la udissero non saprebbero rispondervi. Nel Giorno della Resurrezione, rinnegheranno
        il vostro associare. Nessuno può informarti come Colui Che è il Ben Informato.{14}</string>
    <string name="aya1_17" >La rivelazione del Libro [proviene] da Allah, l\'Eccelso, il Saggio.{1}In verità ti abbiamo rivelato il Libro con la Verità; adora dunque Allah e rendiGli un culto sincero.{2}Non appartiene forse ad Allah il culto sincero? Coloro che si prendono padroni all\'infuori di Lui [si giustificano dicendo]: “Li adoriamo solo perché ci avvicinano ad Allah”. Giudicherà tra loro Allah, in merito alle loro divergenze. Allah non guida chi è bugiardo, ingrato.{3}Se Allah avesse voluto darSi un figlio, avrebbe scelto chi voleva tra ciò che ha creato. Gloria a Lui! Egli è Allah, l\'Unico, il Dominatore.{4}Ha creato i cieli e la terra in tutta verità. Arrotola la notte sul giorno e il giorno sulla notte, e il sole e la luna ha costretto [a orbitare] fino ad un termine stabilito. Non è forse Lui l\'Eccelso, il Perdonatore?{5}Vi ha creati da un solo essere, da cui ha tratto la sua sposa. Del bestiame vi diede otto coppie, Vi crea nel ventre delle vostre madri, creazione dopo creazione, in tre tenebre [successive]. Questi è Allah, il vostro Signore!{6}Se siete miscredenti, [sappiate che] Allah è Colui Che basta a Se Stesso, ma non accetta la miscredenza dei Suoi servi. Se invece siete credenti Se ne compiace. Nessuno porterà il peso di un altro. Ritornerete poi al vostro Signore ed Egli vi informerà in merito a ciò che avrete fatto, poiché Egli conosce quello che c\'è nei petti.{7}</string>
    <string name="aya1_18" >Hâ\', Mîm.{1}La rivelazione del Libro proviene da Allah, l\'Eccelso, il Saggio.{2}In verità nei cieli e sulla terra ci sono segni per coloro che credono,{3}nella vostra creazione e negli animali che dissemina [sulla terra], ci sono segni per coloro che credono con fermezza.{4}Nell\'alternarsi della notte e del giorno, nell\'acqua che Allah fa scendere dal cielo e per mezzo della quale vivifica la terra dopo che era morta, nel dispiegarsi dei venti, ci sono segni per coloro che ragionano.{5}Ecco i versetti di Allah, che noi ti recitiamo in tutta verità. In quale discorso e in quali segni potranno credere, oltre a [quelli] di Allah?{6}Guai ad ogni bugiardo peccatore,{7}che ode recitare davanti a sé i versetti di Allah, ma insiste nella sua superbia, come se non li avesse affatto uditi! Annunciagli dunque un doloroso castigo.{8}Se impara qualcuno dei Nostri versetti, li volge in scherno. Ecco coloro che avranno l\'umiliante tormento:{9}li attende l\'Inferno. Non servirà a niente quel che avranno fatto, né gli alleati che si sono presi all\'infuori di Allah. Avranno un castigo terribile.{10}Questa è la guida. Coloro che non credono nei segni del loro Signore avranno doloroso supplizio.{11}Allah è Colui Che ha messo il mare al vostro servizio, affinché vi scivoli la nave per ordine Suo e voi vi procuriate la Sua grazia, affinché siate riconoscenti.{12}E vi ha sottomesso tutto quello che è nei cieli e sulla terra: tutto [proviene] da Lui. In verità in ciò vi sono segni per coloro che riflettono.{13}</string>
    <string name="aya53_19" >Egli è Colui Che ha fatto confluire le due acque: una dolce e gradevole, l\'altra salata e amara, e ha posto tra loro una zona intermedia, una barriera insormontabile.{53}Egli è Colui Che dall\'acqua, ha creato una specie umana e la ha resa consanguinea ed affine. Il tuo Signore è potente.{54}Adorano, all\'infuori di Allah, ciò che non reca loro né giovamento, né danno. Il miscredente sarà sempre alleato dei nemici, contro il suo Signore.{55}</string>
    <string name="aya39_20" >Egli è Colui Che vi ha fatti eredi della terra. Quanto a chi sarà miscredente, la sua miscredenza è a suo danno. La loro miscredenza non fa che accrescere l\'abominio dei miscredenti di fronte al loro Signore; la loro miscredenza non fa che accrescere la loro rovina.{39}Di\': “Cosa ne pensate dei vostri associati che invocate all\'infuori di Allah? Mostratemi quel che della terra hanno creato. Oppure è nella creazione dei cieli che sono associati [ad Allah]? O forse demmo loro un Libro affinché [si appoggino] ad una prova?”. No, quel che gli ingiusti si promettono a vicenda non è che frode.{40}Allah trattiene i cieli e la terra affinché non sprofondino, ché, se sprofondassero, nessuno li potrebbe trattenere all\'infuori di Lui. In verità Egli è magnanimo, perdonatore.{41}</string>
    <string name="aya60_21" >Allah certamente proteggerà chi risponda proporzionatamente all\'offesa e ancora subisca rappresaglie, poiché in verità Allah è indulgente, perdonatore.{60}È così, poiché Allah fa entrare la notte nel giorno e il giorno nella notte, ed in verità, Allah è Colui che tutto ascolta ed osserva.{61}È così, poiché Allah è la Verità, mentre ciò che invocano all\'infuori di Lui è certamente menzogna. In verità Allah è l\'Altissimo, il Grande.{62}Non hai visto come Allah fa scendere dal cielo un\'acqua che rinverdisce la terra? In verità, Allah è il Sottile, il Ben Informato.{63}A Lui [appartiene] ciò che è nei cieli e ciò che sta sulla terra. Allah è certamente Colui che basta a Se stesso, è il Degno di lode.﴾64﴿Non hai visto che Allah vi ha assoggettato tutto quello che sta sulla terra e la nave che per ordine Suo solca i mari? È Lui che trattiene il cielo dall\'abbattersi sulla terra senza il Suo permesso. In verità, Allah è dolce e misericordioso nei confronti degli uomini.{65}Egli è Colui Che vi dà la vita e poi vi fa morire e poi vi ridarà la vita. Invero l\'uomo è ingrato!{66}Ad ogni comunità abbiamo indicato un culto da osservare. E non polemizzino con te in proposito. Chiamali al tuo Signore, ché in verità sei sulla retta via.{67}</string>
    <string name="aya1_22" >La lode [appartiene] ad Allah che ha creato i cieli e la terra e ha regolato le tenebre e la luce; eppure i miscredenti attribuiscono consimili al loro Signore!{1}Lui che vi ha creati dalla terra e ha stabilito il termine vostro; pure un altro termine è fissato presso di Lui. Eppure ancora dubitate!{2}</string>
    <string name="aya59_23" >Egli possiede le chiavi dell\'invisibile, che solo Lui conosce. E conosce quello che c\'è nella terra e nei mari. Non cade una foglia senza che Egli non ne abbia conoscenza. Non c\'è seme nelle tenebre della terra o cosa alcuna verde o secca, che non siano [citati] nel Libro chiarissimo.{59}Nella notte è Lui che vi richiama, e sa quello che avete fatto durante il giorno, e quindi vi risveglia, finché non giunga il termine stabilito. Ritornerete a Lui e vi mostrerà quello che avete operato.{60}Egli è Colui Che domina i Suoi servi, e manda incontro a loro i custodi. E quando la morte si presenta a uno di voi, i Nostri angeli lo richiamano senza negligenza alcuna. [“manda incontro a loro i custodi”: gli angeli che registrano immediatamente le azioni degli uomini]{61}Quindi sono ricondotti ad Allah, il loro vero Protettore. Non è a Lui che appartiene il giudizio? Egli è il più rapido nel conto.{62}</string>
    <string name="aya164_24" >Di\': “Dovrei cercare un altro signore all\'infuori di Allah, che è il Signore di tutte le cose? Ognuno pecca contro se stesso: nessuno porterà il fardello di un altro. Poi ritornerete al vostro Signore ed Egli vi informerà sulle vostre discordie”.{164}Egli è Colui Che vi ha costituiti eredi della terra e vi ha elevato di livello, gli uni sugli altri, per provarvi in quel che vi ha dato. In verità il tuo Signore è rapido al castigo, in verità è perdonatore, misericordioso.{165}</string>
    <string name="aya187_25" >Ti chiederanno dell\'Ora: “Quando giungerà?”. Di\': “La conoscenza di questo appartiene al mio Signore. A suo tempo, non la paleserà altri che Lui. Sarà gravosa nei cieli e sulla terra, vi coglierà all\'improvviso”. Ti interrogano come se tu ne fossi avvertito. Di\': “La scienza di ciò appartiene ad Allah”. Ma la maggior parte degli uomini non lo sa.{187}Di\': “Non dispongo, da parte mia, né di ciò che mi giova, né di ciò che mi nuoce, eccetto ciò che Allah vuole. Se conoscessi l\'invisibile possederei beni in abbondanza e nessun male mi toccherebbe. Non sono altro che un nunzio e un ammonitore per le genti che credono”.{188}Egli è Colui Che vi ha creati da un solo individuo, e che da esso ha tratto la sua sposa affinché riposasse presso di lei. Dopo che si unì a lei, ella fu gravida di un peso leggero, con il quale camminava [senza pena]. Quando poi si appesantì, entrambi invocarono il loro Signore Allah: “Se ci darai un [figlio] probo, Ti saremo certamente riconoscenti”.{189}Ma quando diede loro un [figlio] probo, essi attribuirono ad Allah associati in ciò che Egli aveva loro donato. Ma Allah è ben superiore a quello che Gli viene associato.{190}Gli associano esseri che non creano nulla e che, anzi, sono essi stessi creati,{191}e non possono esser loro d\'aiuto e neppure esserlo a loro stessi.{192}Se li invitate alla retta via, non vi seguiranno. Sia che li invitiate o che tacciate, per voi è lo stesso.{193}In verità coloro che invocate all\'infuori di Allah, sono [Suoi] servi come voi. Invocateli dunque e che vi rispondano, se siete sinceri!{194}</string>
    <string name="aya66_26" >Certamente appartiene ad Allah tutto ciò che è nei cieli e ciò che è sulla terra. Cosa seguono coloro che invocano consoci all\'infuori di Allah? Non inseguono che vane congetture, e non fanno che supposizioni.{66}Egli ha fatto per voi la notte affinché riposiate e il giorno affinché vi rischiari. In verità, in ciò vi sono segni per la gente che ascolta.{67}Dicono: “Allah Si è preso un figlio”. Gloria a Lui, Egli è Colui Che basta a Se Stesso: Gli appartiene tutto quello che è nei cieli e tutto quello che è sulla terra. Non avete nessuna prova per dire ciò: direte su Allah ciò che non sapete?{68}Di\': “Coloro che inventano menzogne contro Allah non prospereranno,{69}avranno gioia effimera nella vita terrena, quindi ritorneranno a Noi e faremo gustare loro un castigo severo per la loro miscredenza”.{70}</string>
    <string name="aya78_27" >Egli è Colui Che ha creato l\'udito, la vista e i cuori. Eppure ben raramente Gli siete riconoscenti.{78}Egli è Colui Che vi ha distribuito sulla terra e presso di Lui sarete riuniti.{79}Egli è Colui Che dà la vita e dà la morte, a Lui [appartiene] l\'alternarsi del giorno e della notte. Non capite dunque?{80}</string>
    <string name="aya43_28" >Non ha visto quello che ha elevato a divinità le sue passioni? Vuoi forse essere un garante per lui?{43}Credi che la maggior parte di loro ascolti e comprenda? Non son altro che animali, e ancora più sviati dalla [retta] via.{44}Non hai visto come distende l\'ombra, il tuo Signore? E se avesse voluto l\'avrebbe fatta immobile. Invece facemmo del sole il suo riferimento;{45}e poi la prendiamo [per ricondurla] a Noi con facilità.{46}Egli è Colui Che della notte ha fatto una veste per voi, del sonno un riposo e ha fatto del giorno, un risveglio.{47}Egli è Colui Che invia i venti come annuncio che precede la Sua misericordia; e facciamo scendere dal cielo un\'acqua pura,{48}per rivivificare con essa la terra morta e dissetare molti degli animali e degli uomini che abbiamo creato.{49}L\'abbiamo distribuita tra loro affinché ricordino. Ma la maggior parte degli uomini rifiutò tutto, eccetto la miscredenza.{50}</string>
    <string name="aya58_29" >Confida nel Vivente che mai non muore, lodaLo e glorificaLo. Egli basta a Se stesso nella conoscenza dei peccati dei Suoi servi.{58}Egli è Colui Che, in sei giorni, ha creato i cieli e la terra e quello che vi è frammezzo e quindi Si è innalzato sul Trono, il Compassionevole. Chiedi a qualcuno ben informato su di Lui.{59}E quando si dice loro: “Prosternatevi al Compassionevole” dicono: “E cos\'è mai il Compassionevole? Dovremmo prosternarci a chi tu ci comandi?”. E la loro ripulsa s\'accresce.{60}Benedetto Colui Che ha posto in cielo le costellazioni, un luminare e una luna che rischiara!{61}Egli è Colui Che ha stabilito l\'alternarsi del giorno e della notte, per chi vuole meditare o essere riconoscente.{62}</string>
    <string name="aya64_30" >È Allah che vi ha concesso la terra come stabile dimora e il cielo come un tetto e vi ha dato forma - e che armoniosa forma vi ha dato - e vi ha nutrito di cose eccellenti. Questi è Allah, il vostro Signore. Sia benedetto Allah, Signore dei mondi.{64}Egli è il Vivente. Non c\'è altro dio all\'infuori di Lui. InvocateLo rendendoGli un culto puro. La lode appartiene ad Allah, Signore dei mondi.{65}Di\': “Dopo che mi sono giunte le prove da parte del mio Signore, mi è stato vietato di adorare coloro che invocate all\'infuori di Allah e mi è stato ordinato di sottomettermi al Signore dei mondi”.{66}Egli è Colui Che vi ha creati dalla terra, poi da una goccia di sperma e poi da una aderenza. Vi ha fatto uscire neonati [dal grembo materno] perché possiate poi raggiungere la pienezza e poi la vecchiaia - ma qualcuno di voi muore prima - affinché giungiate ad un termine stabilito. Rifletterete dunque?{67}Egli è Colui Che dà la vita e dà la morte. Quando decide una cosa, dice solo: “Sìì”, ed essa è.{68}</string>
    <string name="aya64_31" >Abbiamo fatto scendere il Libro su di te, affinché tu renda esplicito quello su cui divergono [e affinché esso sia] guida e misericordia per coloro che credono.{64}Allah fa scendere l\'acqua dal cielo e, suo tramite, rivivifica la terra che già era morta. Questo è certamente un segno per gente che ascolta.{65}E invero dai vostri greggi trarrete un insegnamento: vi dissetiamo con quello che è nei loro visceri, tra chimo e sangue: un latte puro, delizioso per chi lo beve.{66}[Pure] dai frutti dei palmeti e delle vigne ricavate bevanda inebriante e cibo eccellente. Ecco un segno per coloro che capiscono.{67}Ed il tuo Signore ispirò alle api: “Dimorate nelle montagne, negli alberi e negli edifici degli uomini.{68}Cibatevi di tutti i frutti e vivete nei sentieri che vi ha tracciato il vostro Signore”. Scaturisce dai loro ventri un liquido dai diversi colori, in cui c\'è guarigione per gli uomini. Ecco un segno per gente che riflette.{69}Allah vi ha creato, poi vi farà morire. Qualcuno di voi sarà condotto fino all\'età decrepita, tale che nulla sappia dopo aver saputo. Allah è sapiente, potente.{70}Allah ha favorito alcuni di voi, al di sopra di altri, nelle risorse materiali. Coloro che sono stati favoriti, le divideranno forse con i loro servi, sì da renderli [a loro] uguali? Negherebbero a tal punto la benevolenza di Allah?{71}Allah vi ha dato spose della vostra specie, e da loro vi ha dato figli e nipoti e vi ha concesso le cose migliori. Crederanno al falso e disconosceranno la benevolenza di Allah?{72}</string>
    <string name="aya1_32" >Benedetto Colui nella Cui mano è la sovranità, Egli è onnipotente;{1}Colui Che ha creato la morte e la vita per mettere alla prova chi di voi meglio opera, Egli è l\'Eccelso, il Perdonatore;{2}Colui Che ha creato sette cieli sovrapposti senza che tu veda alcun difetto nella creazione del Compassionevole. Osserva, vedi una qualche fenditura?{3}Osserva ancora due volte: il tuo sguardo ricadrà, stanco e sfinito.{4}Invero abbellimmo di luminarie il cielo più vicino, e ne abbiamo fatto strumenti per lapidare i dèmoni, per i quali abbiamo preparato la Fiamma.{5}Per coloro che non credono nel loro Signore, c\'è il castigo dell\'Inferno: qual tristo divenire!{6}</string>
    <string name="aya5_33" >Disse: “Signore, ho chiamato il mio popolo giorno e notte,{5}ma il mio richiamo ha solo accresciuto la loro repulsione.{6}Ogni volta che li chiamavo affinché Tu li perdonassi, si turavano le orecchie con le dita e si avvolgevano nelle loro vesti, pervicaci e tronfi di superbia.{7}Poi li ho chiamati ad alta voce.{8}Li ho arringati e ho parlato loro in segreto,{9}dicendo: Implorate il perdono del vostro Signore, Egli è Colui Che molto perdona,{10}affinché vi invii dal cielo una pioggia abbondante,{11}accresca i vostri beni e i vostri figli e vi conceda giardini e ruscelli.{12}Perché non confidate nella magnanimità di Allah,{13}quando è Lui che vi ha creati in fasi successive?{14}Non avete considerato come Allah ha creato sette cieli sovrapposti{15}e della luna ha fatto una luce e del sole un luminare.{16}È Allah che vi ha fatto sorgere dalla terra come piante.{17}Poi vi rimanderà [ad essa] e vi farà risorgere.{18}Allah ha fatto della terra un tappeto per voi,{19}affinché possiate viaggiare su spaziose vie”.{20}</string>
    <string name="aya17_34" >Non riflettono sui cammelli e su come sono stati creati,{17}sul cielo e come è stato elevato,{18}sulle montagne e come sono state infisse,{19}sulla terra e come è stata distesa?{20}</string>


    <string name="sourah13">Ar-Ra\'d(The Thunder)</string>
    <string name="sourah16">An-Nahl(The Bees)</string>
    <string name="sourah22">Al-Hajj(The Pilgrimage)</string>
    <string name="sourah24">An-Noor(The Light)</string>
    <string name="sourah35">Fatir(The Orignator)</string>
    <string name="sourah39">Az-Zumar(The Groups)</string>
    <string name="sourah45">Al-Jathiya(Crouching)</string>
    <string name="sourah57">Al-Hadid(The Iron)</string>
    <string name="sourah6">Al-An\'am(The Cattle)</string>

    <string name="an1biaa1_6" >Si avvicina per gli uomini la resa dei loro conti, mentre essi incuranti, trascurano.{1}Non giunse loro alcun Monito, da parte del loro Signore, che non ascoltassero irriverenti,{2}con i cuori distratti, mentre gli ingiusti tengono tra loro segreti conciliaboli: “Chi è costui, se non un uomo come voi? Volete lasciarvi andare alla magia, voi che lucidamente vedete?”.{3}Disse: “Il mio Signore conosce [ogni] parola [pronunciata] nel cielo e sulla terra, Egli tutto ascolta e conosce”.{4}Dissero: “Sono invece incubi confusi! O è lui che li ha inventati. Non è che un poeta! Ci mostri piuttosto un segno, come quelli che furono inviati agli antichi [profeti]”.{5}Tutte le comunità, che facemmo perire prima di loro, non credettero. Crederanno questi?{6}</string>
    <string name="an2biaa7_10" >Prima di te, non inviammo che uomini ai quali comunicammo la Rivelazione. Chiedete alla gente della Scrittura, se non lo sapete.{7}Non ne facemmo corpi che facessero a meno del cibo, e neppure erano eterni!{8}Realizzammo su di loro la promessa: salvammo loro e quelli che volemmo, e facemmo perire i prevaricatori.{9}In verità, abbiamo fatto scendere su di voi un Libro contenente il Monito per voi. Non comprenderete?{10}</string>
    <string name="an3biaa11_15" >Quante ingiuste città distruggemmo, per suscitare poi un altro popolo!{11}Quando avvertirono la Nostra severità, fuggirono precipitosamente.{12}“Non fuggite, ritornate nel lusso e nelle vostre case! Forse ve ne sarà chiesto conto.”{13}Dissero: “Guai a noi! Invero, siamo stati ingiusti!”.{14}Non smisero di gridarlo, finché ne facemmo messi falciate, senza vita.{15}</string>
    <string name="an4biaa16_18" >Non è per gioco che creammo il cielo e la terra e quel che vi è frammezzo.{16}Se avessimo voluto divertirci, lo avremmo fatto presso Noi stessi, se mai avessimo voluto farlo.{17}E invece no, scagliamo la verità sulla menzogna, che le schiacci la testa, ed ecco che essa scompare. Siate maledetti per quello che affermate!{18}</string>
    <string name="an5biaa19_20" >Solo a Lui, appartengono tutti quelli che sono nei cieli e sulla terra! Coloro che sono presso di Lui, non disdegnano di adorarLo e non se ne stancano.{19}Lo glorificano notte e giorno, ininterrottamente,{20}</string>
    <string name="an6biaa21_23" >[oppure] han tratto dalla terra divinità che risuscitano?{21}Se nei cieli e sulla terra ci fossero altre divinità, oltre ad Allah, già gli uni e l\'altra sarebbero corrotti. Gloria ad Allah, Signore del Trono, ben al di sopra di quello che Gli attribuiscono.{22}Non sarà Lui ad essere interrogato, sono loro che lo saranno.{23}</string>
    <string name="an7biaa24_29" >Si sono presi dèi, all\'infuori di Lui? Di\': “Mostrate la vostra prova!”. Questo è un Monito per coloro che sono con me e per coloro che furono prima di me; ma la maggior parte di essi non conoscono la verità e se ne discostano.{24}Non inviammo prima di te nessun messaggero senza rivelargli: “Non c\'è altro dio che Me. AdorateMi!”.{25}Dicono: “Il Compassionevole Si è preso un figlio”. Gloria a Lui, quelli non sono che servi onorati,{26}che mai precedono il Suo dire e che agiscono secondo il Suo ordine.{27}Egli conosce quel che li precede e quel che li segue, ed essi non intercedono se non in favore di coloro di cui Si compiace, e sono compenetrati di timor di Lui.{28}Chi di loro dicesse: “Davvero, io sono un dio all\'infuori di Lui”, lo compenseremo con l\'Inferno. È così che compensiamo gli ingiusti.{29}</string>
    <string name="an8biaa30_33" >Non sanno dunque i miscredenti che i cieli e la terra formavano una massa compatta? Poi li separammo e traemmo dall\'acqua ogni essere vivente. Ancora non credono?{30}Abbiamo infisso sulla terra le montagne, affinché non oscilli coinvolgendoli e vi ponemmo larghi passi. Si sapranno dirigere?{31}E del cielo abbiamo fatto una volta sicura. Eppure essi si distolgono dai segni.{32}Egli è Colui Che ha creato la notte e il giorno, il sole e la luna: ciascuno naviga nella sua orbita.{33}</string>
    <string name="an9biaa34_35" >Non concedemmo l\'immortalità a nessuno uomo che ti ha preceduto. Dovresti forse morire, se essi fossero immortali?{34}Ogni anima gusterà la morte. Vi sottoporremo alla tentazione con il male e con il bene, e poi a Noi sarete ricondotti.{35}</string>
    <string name="an10biaa36_41" >Quando i miscredenti ti vedono, non fanno che burlarsi di te: “Cosa? È costui che dice male dei vostri dèi?”, e negano il Monito del Compassionevole.{36}L\'uomo è stato creato di impazienza. Vi mostrerò i Miei segni. Non chiedeteMi di affrettarli.{37}Dicono: “Quando [si realizzerà] questa promessa? [Ditecelo] se siete veritieri”.{38}Ah! Se i miscredenti conoscessero il momento in cui non potranno allontanare il fuoco dai loro volti e dalle loro schiene e non potranno essere soccorsi!{39}E invece giungerà loro all\'improvviso, e ne saranno sbalorditi. Non potranno allontanarlo e non sarà dato loro un rinvio.{40}Già furono derisi i messaggeri che ti precedettero. Ciò di cui si burlavano, avvolgerà coloro che deridevano.{41}</string>
    <string name="an11biaa42_47" >Di\': “Chi potrebbe mai proteggervi, notte e giorno, dal Compassionevole?”. E invece sono indifferenti al Monito del loro Signore.{42}Dispongono forse, all\'infuori di Noi, di dèi che sappiano proteggerli? Questi non possono neppure difendere loro stessi, né trovare altri che li difendano contro di Noi.{43}In effetti, concedemmo a loro e ai loro avi un godimento effimero, finché non furono longevi. Non vedono che investiamo la terra, riducendola da ogni lato? Sono forse loro i vincitori?{44}Di\': “Non faccio altro che avvertirvi con la Rivelazione”. Ma i sordi non odono il richiamo quando li si avverte.{45}Se solo li sfiorasse un alito del castigo del tuo Signore, certamente direbbero: “Guai a noi, invero, siamo stati ingiusti!”.{46}Rizzeremo bilance esatte, nel Giorno della Resurrezione e nessuna anima subirà alcun torto; foss\'anche del peso di un granello di senape, lo riesumeremo. Basteremo Noi a tirare le somme.{47}</string>
    <string name="an12biaa48_50" >In verità demmo a Mosè e ad Aronne il Discrimine, una Luce e un Monito per i pii,{48}che temono il loro Signore in quello che è invisibile e che trepidano per l\'Ora.{49}Questo è un Monito benedetto che abbiamo fatto scendere. Lo rinnegherete?{50}</string>
    <string name="an13biaa51_73" >Siamo Noi che conducemmo Abramo sulla retta via, Noi che lo conoscevamo.{51}Quando disse a suo padre e alla sua gente: “Cosa sono queste statue in cui credete?”.{52}Risposero: “Trovammo i nostri avi che le adoravano”.{53}Disse: “Certo siete stati nell\'errore più palese, voi e i vostri avi”.{54}Dissero: “Sei venuto con la Verità o stai scherzando?”.{55}Disse: “Certo che no! Il vostro Signore è il Signore dei cieli e della terra, è Lui Che li ha creati e io sono tra coloro che lo attestano.{56}E [giuro] per Allah che tramerò contro i vostri idoli, non appena volterete le spalle!”.{57}E infatti li ridusse in briciole, eccetto il più grande, affinché si rivolgessero ad esso.{58}Dissero: “Chi ha fatto questo ai nostri dèi, è certo un iniquo!”.{59}Disse [qualcuno di loro]: “Abbiamo sentito un giovane che li disprezzava: si chiama Abramo”.{60}Dissero: “Conducetelo al loro cospetto, affinché possano testimoniare”.{61}Dissero: “O Abramo, sei stato tu a far questo ai nostri dèi?”.{62}Disse: “È il più grande di loro che lo ha fatto. Interrogateli, se possono parlare!”.{63}Si avvidero del loro imbarazzo e dissero tra loro: “Davvero siete stati ingiusti”.{64}Fecero un voltafaccia [e dissero]: “Ben sai, che essi non parlano!”.{65}Disse: “Adorate all\'infuori di Allah qualcuno che non vi giova e non vi nuoce?{66}Vergognatevi di voi stessi e di ciò che adorate all\'infuori di Allah! Non ragionate dunque?”.{67}Dissero: “Bruciatelo e andate in aiuto dei vostri dèi, se siete [in grado] di farlo”.{68}Dicemmo: “Fuoco, sii frescura e pace per Abramo”.{69}Tramarono contro di lui, ma facemmo sì che fossero loro i perdenti.{70}Salvammo lui e Lot e [li guidammo] verso una terra che colmammo di benedizione per i popoli.{71}E gli demmo Isacco e Giacobbe e ne facemmo dei devoti.{72}Ne facemmo capi che dirigessero le genti secondo il Nostro ordine. Rivelammo loro di fare il bene, di osservare l\'orazione e di versare la decima. Erano Nostri adoratori.{73}</string>
    <string name="an14biaa74_75" >E a Lot demmo saggezza e scienza e lo salvammo dalla città in cui si commettevano turpitudini: in verità erano un popolo malvagio e perverso;{74}lo facemmo entrare nella Nostra misericordia. Egli era davvero un devoto.{75}</string>
    <string name="an15biaa76_77" >E quando in precedenza Noè implorò, Noi gli rispondemmo e lo salvammo dal terribile cataclisma, insieme con la sua famiglia.{76}Gli prestammo soccorso contro la gente che smentiva i Nostri segni. Erano davvero uomini malvagi: tutti li annegammo.{77}</string>
    <string name="an16biaa78_82" >Davide e Salomone giudicarono a proposito di un campo coltivato che un gregge di montoni appartenente a certa gente aveva devastato pascolandovi di notte. Fummo testimoni del loro giudizio.{78}Facemmo sì che Salomone comprendesse [correttamente]. Demmo ad entrambi saggezza e scienza. Costringemmo le montagne a rendere gloria insieme con Davide e gli uccelli insieme. Siamo Noi che lo abbiamo fatto.{79}Gli insegnammo, a vostro vantaggio, la fabbricazione delle cotte di maglia, affinché vi proteggessero dalla vostra stessa violenza. Ne sarete mai riconoscenti?{80}E [sottomettemmo] il vento impetuoso a Salomone: al suo ordine soffiava sulla terra che abbiamo benedetta. Noi conosciamo ogni cosa.{81}E fra i dèmoni alcuni si tuffavano per lui e compivano altre opere ancora; eravamo Noi a sorvegliarli.{82}</string>
    <string name="an17biaa83_84" >E si rivolse Giobbe al suo Signore: “Il male mi ha colpito, ma Tu sei il più misericordioso dei misericordiosi!”.{83}Gli rispondemmo e lo sollevammo dal male che lo affliggeva e gli restituimmo la sua famiglia e un\'altra ancora, segno di misericordia da parte Nostra e Monito per coloro che [Ci] adorano.{84}</string>
    <string name="an18biaa85_86" >E Ismaele e Idris e Dhû \'l-Kifl! Tutti furono perseveranti,{85}che facemmo beneficiare della Nostra misericordia: tutti erano dei devoti.{86}</string>
    <string name="an19biaa87_88" >E l\'Uomo del Pesce, quando se ne andò irritato. Pensava che non potessimo niente contro di lui. Poi implorò così nelle tenebre: “Non c\'è altro dio all\'infuori di Te! Gloria a Te! Io sono stato un ingiusto!”.{87}Gli rispondemmo e lo salvammo dalla disperazione. Così salviamo coloro che credono.{88}</string>
    <string name="an20biaa89_90" >E Zaccaria si rivolse al suo Signore: “Non lasciarmi solo, Signore, Tu sei il migliore degli eredi”.{89}Lo esaudimmo e gli demmo Giovanni e sanammo la sua sposa. In verità tendevano al bene, Ci invocavano con amore e trepidazione, ed erano umili davanti a Noi.{90}</string>
    <string name="an21biaa_91" >E [ricorda] colei che ha mantenuto la sua castità! Insufflammo in essa del Nostro Spirito e facemmo di lei e di suo figlio un segno per i mondi{91}</string>
    <string name="an22biaa92_94" >Sì, questa vostra Comunità è un\'unica Comunità e Io sono il vostro Signore. AdorateMi!{92}Si divisero invece. Ma infine tutti a Noi faranno ritorno.{93}Chi compie il bene ed è credente non vedrà disconosciuto il suo sforzo, ché Noi lo registriamo.{94}</string>
    <string name="an23biaa95_100" >[Agli abitanti] delle città che facemmo perire è vietato ritornare [al mondo],{95}fino al momento in cui si scateneranno Gog e Magog e dilagheranno da ogni altura.{96}La vera promessa si approssima e gli sguardi dei miscredenti si fanno sbarrati: “Guai a noi! Siamo stati distratti. Peggio ancora, siamo stati ingiusti!”.{97}“Voi e quelli che adoravate all\'infuori di Allah, sarete combustibile dell\'Inferno. Non potrete evitarlo.{98}Se quegli altri fossero stati dèi, non vi sarebbero entrati. Vi rimarranno tutti in perpetuo.{99}Colà gemeranno, ma nessuno li ascolterà.”{100}</string>
    <string name="an24biaa101_103" >Ne saranno esclusi coloro per i quali il Nostro bene ha avuto il sopravvento;{101}non ne sentiranno il fragore e godranno per sempre quel che le loro anime desiderano.{102}Non li affliggerà la grande angoscia e gli angeli li accoglieranno: “Ecco il Giorno che vi era stato promesso”.{103}</string>
    <string name="an25biaa104_106" >Il Giorno, in cui avvolgeremo il cielo come gli scritti sono avvolti in rotoli. Come iniziammo la prima creazione, così la reitereremo; è Nostra promessa: saremo Noi a farlo.{104}Lo abbiamo scritto nel Salterio, dopo che venne il Monito: “La terra sarà ereditata dai Miei servi devoti”.{105}In verità, in ciò vi è un messaggio per un popolo di adoratori!{106}</string>
    <string name="an26biaa107_112" >Non ti mandammo se non come misericordia per il creato.{107}Di\': “In verità, mi è stato rivelato che il vostro Dio è un Dio unico. Sarete musulmani?”.{108}Se poi volgono le spalle, allora di\': “Io vi ho avvertiti tutti, senza discriminazioni; ma non so se ciò che vi è stato promesso è prossimo o lontano.{109}Egli conosce quello che proclamate e quello che tenete segreto.{110}Non so se ciò sia una tentazione per voi, un effimero godimento!”.{111}Di\': “Mio Signore, giudica secondo verità! Il nostro Signore è il Compassionevole, da Lui invochiamo aiuto contro ciò che affermate”.{112}</string>

    <string name="sourah30">Ar-Room(The Romans)</string>
    <string name="sourah67">Al-Mulk(Dominion)</string>

    <string name="sourah88" >Al-Ghashiya(The Overwhelming)</string>
    <string name="h3535iiii">Qual è stata la ricetta del Paradiso e ha creato</string>
    <string name="h3535iii">Libro (l\'inizio della creazione)</string>
    <string name="h3535">Ha detto: il popolo del paradiso vede la gente delle stanze sopra di loro, Come il lontano pianeta illuminante in vista, dall\'Oriente o dall\'Occidente, per distinguere tra loro.</string>
    <string name="h3535i">Dissero: O Messaggero di Allah, queste case dei profeti non ne informano gli altri</string>
    <string name="h3535ii">Egli ha detto: Sì, e giuro su Dio, E anche uomini che credevano in Dio e credevano ai messaggeri</string>
    <string name="btn_cancelll">Ok</string>
    <string name="btn_c">File non eliminato</string>
    <string name="btn_cancell">Il nome non è stato modificato</string>
    <string name="btn_cc">cancellare</string>
    <string name="btn_ccc">File cancellato con successo</string>
    <string name="btn_cccc">File non eliminati</string>
    <string name="btn_ccccc">Tutte le registrazioni sono state cancellate con successo</string>
    <string name="btn_savee">Nome modificato con successo</string>
    <string name="arom_k1">" Alif, Lâm, Mîm.{1}Sono stati sconfitti i Romani{2]nel paese limitrofo; ma poi, dopo essere
        stati vinti, saranno vincitori,{3}tra meno di dieci anni - appartiene ad Allah il destino del passato e del
        futuro - e in quel giorno i credenti si rallegreranno{4}dell\'aiuto di Allah: Egli aiuta chi vuole, Egli è
        l\'Eccelso, il Misericordioso.{5}Promessa di Allah. Allah non manca alla Sua promessa, ma la maggior parte
        degli uomini non sa:{6}essi conoscono [solo] l\'apparenza della vita terrena e non si curano affatto
        dell\'altra vita.{7}Non hanno riflettuto in loro stessi? Allah ha creato i cieli e la terra e tutto ciò che vi
        è frammezzo secondo verità e per un termine stabilito. Molti uomini però non credono nell\'incontro con il loro
        Signore.{8}Non hanno forse viaggiato sulla terra, e visto quel che è accaduto a coloro chi li hanno preceduti?
        Erano più forti di loro e avevano coltivato e popolato la terra più di quanto essi non l\'abbiano fatto.
        Giunsero con prove evidenti Messaggeri della loro gente: non fu Allah a far loro torto, furono essi a far torto
        a se stessi.{9}E fu triste il destino di quelli che fecero il male, smentirono i segni di Allah e li
        schernirono.{10}È Allah che dà inizio alla creazione e la reitera; quindi a Lui sarete ricondotti.{11}Il Giorno
        in cui si leverà l\'Ora, saranno disperati i colpevoli.{12}E non avranno più intercessori tra coloro che
        associavano [ad Allah], ma rinnegheranno le loro stesse divinità.{13}E il Giorno in cui giungerà l\'Ora, in
        quel Giorno verranno separati.{14}Coloro che avranno creduto e compiuto il bene, gioiranno in un prato
        fiorito.{15}Mentre coloro che saranno stati miscredenti e avranno tacciato di menzogna i Nostri segni e
        l\'incontro nell\'altra vita, saranno condotti al castigo.{16}Rendete gloria ad Allah, alla sera e al
        mattino.{17}A Lui la lode nei cieli e sulla terra, durante la notte e quando il giorno comincia a
        declinare.{18}Dal morto trae il vivo e dal vivo trae il morto e ridà vita alla terra che già era morta. Così vi
        si farà risorgere.{19}Fa parte dei Suoi segni l\'avervi creati dalla polvere, ed eccovi uomini che si
        distribuiscono [sulla terra].{20}Fa parte dei Suoi segni l\'aver creato da voi, per voi, delle spose, affinché
        riposiate presso di loro, e ha stabilito tra voi amore e tenerezza. Ecco davvero dei segni per coloro che
        riflettono.{21}E fan parte dei Suoi segni, la creazione dei cieli e della terra, la varietà dei vostri idiomi e
        dei vostri colori. In ciò vi sono segni per coloro che sanno.{22}E fan parte dei Suoi segni, il sonno della
        notte e del giorno e la vostra ricerca della Sua grazia. Ecco davvero dei segni per coloro che sentono.{23}E fa
        parte dei Suoi segni farvi scorgere il lampo, con timore e brama, e il far scendere dal cielo l\'acqua con la
        quale ridà vita alla terra che già era morta. Ecco davvero segni per coloro che ragionano.{24}E fa parte dei
        Suoi segni che il cielo e la terra si tengano ritti per ordine Suo. Quando poi vi chiamerà d\'un solo richiamo,
        ecco che sorgerete [dalle tombe].{25}Appartengono a Lui tutti quelli che sono nei cieli e sulla terra: tutti Gli
        obbediscono.{26}Egli è Colui Che inizia la creazione e la reitera e ciò Gli è facile. A lui appartiene la
        similitudine più sublime nei cieli e sulla terra. È Lui l\'Eccelso, il Saggio!{27}Da voi stessi, trae una
        similitudine: ci sono, tra gli schiavi che possedete, alcuni che fate vostri soci, alla pari, in ciò che Allah
        vi ha concesso? Li temete forse quanto vi temete [a vicenda]? Così esplicitiamo i Nostri segni per coloro che
        ragionano.{28}Gli ingiusti cedono, invece, alle loro passioni senza sapere. Chi può guidare colui che Allah
        allontana? Essi non avranno chi li soccorra.{29}Rivolgi il tuo volto alla religione come puro monoteista, natura
        originaria che Allah ha connaturato agli uomini; non c\'è cambiamento nella creazione di Allah. Ecco la vera
        religione, ma la maggior parte degli uomini non sa.{30}Ritornate a Lui, temeteLo, assolvete all\'orazione e non
        siate associatori.{31}E neppure [siate tra] coloro che hanno scisso la loro religione e hanno formato sette,
        ognuna delle quali è tronfia di quello che afferma.{32}Quando un male colpisce gli uomini, invocano il loro
        Signore e tornano a Lui. Quando poi li gratifica con una misericordia che proviene da Lui, alcuni di loro Gli
        attribuiscono consoci,{33}così da rinnegare quello che abbiamo dato loro. Godete dunque, presto
        saprete!{34}Abbiamo, forse, fatto scendere su di loro un'autorità che dia loro ragione di ciò che Gli
        associano?{35}Quando gratifichiamo gli uomini di una misericordia, se ne rallegrano. Se poi, li coglie una
        disgrazia per ciò che le loro mani hanno perpetrato, ecco che se ne disperano.{36}Non hanno visto che Allah dona
        con larghezza a chi vuole e lesina anche? Questi sono segni per coloro che credono.{37}Riconosci il loro diritto
        al parente, al povero e al viandante diseredato. Questo è il bene per coloro che bramano il volto di Allah:
        questi sono coloro che prospereranno.{38}Ciò che concedete in usura, affinché aumenti a detrimento dei beni
        altrui, non li aumenta affatto presso Allah. Quello che invece date in elemosina bramando il volto di Allah,
        ecco quel che raddoppierà.{39}Allah è Colui Che vi ha creati, poi vi ha nutriti, poi vi darà la morte e quindi
        vi darà la vita. C'è una delle vostre divinità che faccia qualcuna di queste cose? Gloria a Lui! Egli è ben più
        alto di ciò che Gli associano.{40}La corruzione è apparsa sulla terra e nel mare a causa di ciò che hanno
        commesso le mani degli uomini, affinché Allah faccia gustare parte di quello che hanno fatto. Forse ritorneranno
        [sui loro passi]?{41}Di\': “Percorrete la terra e considerate ciò che è avvenuto a coloro che vi hanno preceduto.
        La maggior parte di loro erano associatori”.{42}Rivolgi il tuo volto alla vera religione, prima che da Allah
        venga un Giorno che non sarà possibile respingere. In quel Giorno saranno separati:{43}chi sarà stato
        miscredente, la sua miscredenza gli si rivolgerà contro. Quanto a chi avrà compiuto il bene, è per se stesso che
        avrà preparato.{44}Così Allah ricompenserà con la Sua grazia coloro che hanno creduto e compiuto il bene. In
        verità Egli non ama i miscredenti.{45}E fa parte dei Suoi segni mandare i venti come nunzi per farvi gustare la
        Sua misericordia e far navigare la nave al Suo comando, sì che possiate procurarvi la Sua grazia. Forse sarete
        riconoscenti.{46}Già mandammo, prima di te, messaggeri ai loro popoli. E si recarono loro con prove evidenti.
        Poi ci vendicammo di quelli che commettevano crimini: Nostra cura è soccorrere i credenti.{47}Allah è Colui Che
        invia i venti che sollevano una nuvola; la distende poi nel cielo come vuole e la frantuma, e vedi allora le
        gocce uscire dai suoi recessi. Quando poi ha fatto sì che cadano su chi vuole tra i Suoi servitori, questi ne
        traggono lieta novella,{48}anche se, prima che cadessero su di loro, erano disperati.{49}Considera le tracce
        della misericordia di Allah, come Egli ridà la vita ad una terra, dopo che era morta. Egli è Colui Che fa
        rivivere i morti. Egli è onnipotente.{50}Se inviassimo loro un vento che ingiallisse [le coltivazioni],
        rimarrebbero ingrati.{51}Tu non potrai far sì che sentano i morti o far sì che i sordi sentano il richiamo
        quando ti volgono le spalle.{52}Non sei tu a guidare i ciechi dal loro obnubilamento: solo potrai far udire
        quelli che credono nei Nostri segni e sono sottomessi.{53}Allah è Colui Che vi ha creati deboli, e quindi dopo
        la debolezza vi ha dato la forza, e dopo la forza vi riduce alla debolezza e alla vecchiaia. Egli crea quello
        che vuole, Egli è il Sapiente, il Potente.{54}Il Giorno in cui sorgerà l\'Ora, giureranno i criminali di non
        essere rimasti che un'ora. Già mentivano [sulla terra].{55}Mentre coloro cui fu data la scienza e la fede
        diranno: “Voi rimaneste, [com\'è stabilito] nel Libro di Allah, fino al Giorno della Resurrezione: ecco il Giorno
        della Resurrezione, ma voi nulla sapete”.{56}In quel Giorno le scuse saranno inutili a coloro che furono
        ingiusti: non saranno ascoltati.{57}In questo Corano abbiamo proposto agli uomini ogni specie di metafora.
        Quando però porti loro un segno, i miscredenti diranno: “Non siete altro che impostori”.{58}Così Allah sigilla i
        cuori di coloro che nulla conoscono.{59}Sopporta dunque con pazienza [o Muhammad]. La promessa di Allah è
        veritiera e non ti rendano leggero, coloro che non hanno certezza.{60}"
    </string>
    <string name="card_aya1">versetto {33}</string>
    <string name="card_aya10">Versi dal {12} al {13}</string>
    <string name="card_aya11">Versi dal {10} al {18}</string>
    <string name="card_aya12">Versi dal {1} al {6}</string>
    <string name="card_aya13">Versi dal {52} al {58}</string>
    <string name="card_aya14">Versi dal {1} al {4}</string>
    <string name="card_aya15">Versi dal {32} al {34}</string>
    <string name="card_aya16">Versi dal {9} al {14}</string>
    <string name="card_aya17">Versi dal {1} al {7}</string>
    <string name="card_aya18">Versi dal {1} al {13}</string>
    <string name="card_aya19">Versi dal {53} al {55}</string>
    <string name="card_aya2">versetto {114}</string>
    <string name="card_aya20">Versi dal {39} al {41}</string>
    <string name="card_aya21">Versi dal {60} al {68}</string>
    <string name="card_aya22">Versi dal {1} al {2}</string>
    <string name="card_aya23">Versi dal {59} al {62}</string>
    <string name="card_aya24">Versi dal {164} al {165}</string>
    <string name="card_aya25">Versi dal {187} al {194}</string>
    <string name="card_aya26">Versi dal {66} al {70}</string>
    <string name="card_aya27">Versi dal {78} al {80}</string>
    <string name="card_aya28">Versi dal {43} al {50}</string>
    <string name="card_aya29">Versi dal {58} al {62}</string>
    <string name="card_aya3">Versi dal {41} al {46}</string>
    <string name="card_aya30">Versi dal {64} al {68}</string>
    <string name="card_aya31">Versi dal {64} al {72}</string>
    <string name="card_aya33">Versi dal {5} al {20}</string>
    <string name="card_aya34">Versi dal {17} al {20}</string>
    <string name="card_aya35">versetti {60}</string>
    <string name="card_aya4">Versi dal {28} al {29}</string>
    <string name="card_aya5">Versi dal {163} al {164}</string>
    <string name="card_aya6">Versi dal {71} al {73}</string>
    <string name="card_aya7">Versi dal {95} al {101}</string>
    <string name="card_aya8">Versi dal {1} al {6}</string>
    <string name="card_aya9">Versi dal {6} al {7}</string>
    <string name="fantitl">Versi del Corano</string>
    <string name="fantitl2">Alcuni dei versi della creazione di Dio Onnipotente nei cieli e la terra</string>
    <string name="ask_to_rename">Mostra rinominare finestra al termine della registrazione di arresto</string>
    <string name="btn_allow">consentire</string>
    <string name="btn_deny">Negare</string>
    <string name="btn_ok">ok</string>
    <string name="delete">Elimina</string>
    <string name="download">Scaricare</string>
    <string name="email_clients_not_found">Non trovato qualsiasi client e-mail</string>
    <string name="error_process_waveform">Impossibile disegnare la forma d\'onda</string>
    <string name="info">Informazione</string>
    <string name="naming">Naming:</string>
    <string name="need_write_permission">L\'app richiede l\'autorizzazione per accedere all\'archivio pubblico. Se non consentito, i record verranno archiviati nella directory privata dell\'app</string>
    <string name="open_record_with">Apri %s con</string>
    <string name="open_with">Aperto con</string>
    <string name="rec_duration">Durata:</string>
    <string name="rec_format">Formato:</string>
    <string name="rec_location">Posizione del file:</string>
    <string name="rec_name">Nome:</string>
    <string name="rec_size">Taglia:</string>
    <string name="record_deleted_successfully">Record eliminato correttamente</string>
    <string name="rename">Rinominare</string>
    <string name="request">Richiesta di feedback</string>
    <string name="send_email">Inviare per email…</string>
    <string name="share">Condividere</string>
    <string name="delete_all2">Elimina tutto</string>
    <string name="dont_ask_again_rename">Non chiedere di rinominare di nuovo</string>
    <string name="error_lost_records">Alcuni dei tuoi record sono stati eliminati o spostati</string>
    <string name="lost_records">Record persi</string>
    <string name="records_was_removed">Alcuni file di record non sono stati trovati nella directory dei record.Forse sono stati rimossi o spostati.</string>
    <string name="btn_details">Dettagli</string>
    <string name="cancel_rec">La registrazione è stata cancellata</string>
    <string name="delete_record_forever">Eliminare questo record per sempre %s?</string>
    <string name="empty">Vuoto</string>
    <string name="rec_frequency">Frequenza:</string>
    <string name="error_no_available_space">Nessuno spazio disponibile!</string>
    <string name="record_moved_into_trash">Record spostato nel cestino</string>
    <string name="record_restored_successfully">Record ripristinato correttamente</string>
    <string name="restore_record">Ripristina questo record?</string>
    <string name="trash_info">I record spostati nel cestino verranno rimossi per sempre in 60 giorni.</string>
    <string name="trash">Spazzatura</string>
    <string name="rec_created">Creato:</string>
    <string name="error_failed_access_to_storage" >Accesso non riuscito all\'archiviazione dei file</string>
    <string name="downloading_cancel" >Download annullato</string>
    <string name="downloading_success" >%s scaricato nella directory di download</string>
    <string name="downloading_failed" >Download non riuscito: %s</string>
    <string name="downloading" >Il download: %s</string>
    <string name="by_date" >Per data (più recente)</string>
    <string name="by_date_desc" >Per data (più vecchio)</string>
    <string name="by_name" >Per nome (A-Z)</string>
    <string name="by_name_desc" >Per nome (Z-A)</string>
    <string name="by_duration" >Per durata (il più lungo)</string>
    <string name="by_duration_desc" >Per durata (il più breve)</string>
    <string name="delete_this_record" >Elimina questo record?</string>
    <string name="all_records_deleted_successfully" >Tutti i record eliminati correttamente</string>
    <string name="about_play_store2">Le nostre altre app</string>
    <string name="internet_satalite">Lista connessione a Internet</string>
    <string name="quran_karem">Il sacro Corano</string>
    <string name="refresh">Aggiorna</string>
    <string name="find">Trova</string>
    <string name="share_via">Condividere tramite</string>
    <string name="copy_link">Copia link</string>
    <string name="copied_to_clipboard">Copiato negli appunti</string>
    <string name="site_quran">Sito web del Sacro Corano</string>
    <string name="qna_maka">La Mecca dal vivo</string>
    <string name="qna_suna">La Sunnah del Profeta dal vivo</string>
    <string name="vidio_maka">Il canale del Sacro Corano trasmesso in diretta dalla Mecca all\'interno della Grande Moschea in arabo.</string>
    <string name="vidio_souna">Canale della Sunnah trasmesso in diretta da Medina all\'interno della Moschea del Profeta in arabo.</string>

        <string name="recording_feature_disabled">Funzione di registrazione disabilitata</string>
        <string name="selected">%d selezionato</string>
        <string name="processing_canceled">L\'elaborazione è annullata</string>
        <string name="record_calculation">Calcoli della forma d\'onda&#8230;</string>
        <string name="restore">Ristabilire</string>
        <string name="dont_ask_again">Non chiedere di nuovo</string>
        <string name="downloading_success_and_fail_count">%d record scaricati con successo e %d non scaricati</string>
        <string name="moving_records_success_and_fail_count">%d record sono stati spostati con successo e %d non sono stati spostati</string>
        <string name="move_record_success">%s spostato nella directory privata dell\'app</string>
        <string name="move_record_failed">Impossibile spostare: %s</string>
        <string name="downloading_failed_file_already_exists">Download non riuscito. Il file con nome %s esiste già</string>
        <string name="selected_records_moved_into_trash">Record selezionati spostati nel cestino</string>
        <string name="record_imported_successfully">Il record è stato importato con successo</string>
        <string name="cant_import_files">Impossibile importare i file</string>
        <string name="file_browser">browser di file</string>
        <string name="private_dir">Directory privato</string>
        <string name="public_dir">Directory pubblica</string>
        <string name="found_in_the_app">Trovato nell\'app</string>
        <string name="not_found_in_the_app">Non trovato nell\'app</string>
        <string name="in_trash">Nella spazzatura</string>
        <string name="btn_get_started">Inizia</string>
        <string name="btn_apply">Applicare</string>
        <string name="btn_reset">Ripristina</string>
        <string name="btn_next">prossima</string>
        <string name="view">Visualizza</string>
        <string name="view_records">Visualizza i record</string>
        <string name="move_records_needed">Sposta i record necessari</string>
        <string name="moving_record">Record in movimento: %s</string>
        <string name="moving_record_cancel">Spostamento annullato</string>
        <string name="move_records_info">Alcuni dei tuoi record sono ancora archiviati nell\'archivio pubblico. Presto l\'archiviazione pubblica non sarà più disponibile per l\'app. Dobbiamo spostare i record nella directory privata dell\'app.</string>
        <string name="recording_format">Formato di registrazione:</string>
        <string name="bitrate">Bitrate:</string>
        <string name="channels">Conteggio canali:</string>
        <string name="sample_rate">Frequenza di campionamento:</string>
        <string name="size_per_min">%s Mb/min dimensione prevista</string>
        <string name="records_location">Posizione dei record: %s</string>
        <string name="feature_not_available_in_android_10">Questa funzione non è più disponibile in Android 10 o versioni successive.</string>
        <string name="move_records">Sposta %d record</string>
        <string name="error_failed_to_restore">Impossibile ripristinare il record!</string>
        <string name="error_failed_to_delete">Impossibile eliminare il record!</string>
        <string name="move_public_storage_records_message">È necessario spostare i record di archiviazione pubblica</string>
        <string name="later">dopo</string>
        <string name="move">Mossa</string>
        <string name="move_all">Sposta tutto</string>
        <string name="start_recording">Inizia a registrare</string>
        <string name="btn_import">Importare</string>
        <string name="info_format"><b>M4a</b> il formato è codificato con codec audio AAC ha una buona qualità e dimensioni ridotte. <b>(consigliato)</b>
		\n<b>Wav</b> è un formato di dati audio non compresso. Occupa molto più spazio rispetto ad altri formati. È necessario per casi specifici.
		\n<b>3gp</b> è un formato contenitore multimediale sviluppato per i servizi di telecomunicazione mobile. Usalo se hai bisogno di risparmiare spazio.
		</string>
        <string name="info_frequency"><b>Frequenza di campionamento</b> è il numero di campioni di audio trasportati al secondo.
		\n<b>48kHz</b> è la frequenza di campionamento utilizzata per i DVD.
		\n<b>44,1kHz</b> è la frequenza di campionamento dei CD audio. <b>(consigliato)</b>
		\n<b>22kHz</b> frequenza di campionamento popolare per bit rate bassi come 64 kbps.
		\n <b>8kHz</b> la frequenza di campionamento ha una larghezza di banda inferiore rispetto ai moderni sistemi telefonici. Non adatto a qualsiasi attività di registrazione seria.
		</string>
        <string name="info_bitrate"><b>bitrate</b> è la dimensione dei dati per secondo di suono. Influenza direttamente la qualità e le dimensioni della registrazione.
		\n<b>256 kbps</b> bitrate di buona qualità.
		\n<b>192 kbps</b> bitrate di media qualità.
		\n<b>128 kbps</b> qualità del bitrate di fascia media. Bitrate comune per i podcast. <b>(consigliato)</b>
		\n<b>96 kbps</b> generalmente utilizzato per il parlato o lo streaming di bassa qualità.
		\n<b>48 kbps</b> generalmente accettabile solo per il parlato.
		</string>
        <string name="info_channels">
		<b>Stereo</b> vengono registrati due canali separati. Ciò significa che ogni altoparlante stereo ha un segnale audio diverso. <b>(consigliato)</b>
		\n<b>Mono</b> viene registrato un canale di segnale. Può essere riprodotto attraverso più altoparlanti, ma tutti gli altoparlanti stanno ancora riproducendo la stessa copia del segnale.
		</string>
        <string name="info_3gp"><b>3gp</b> è un formato contenitore multimediale sviluppato per i servizi di telecomunicazione mobile. Usalo se hai bisogno di risparmiare spazio.</string>
        <string name="info_m4a"><b>M4a</b> il formato è codificato con codec audio AAC ha una buona qualità e dimensioni ridotte. <b>(consigliato)</b></string>
        <string name="info_wav"><b>Wav</b> è un formato di dati audio non compresso. Occupa molto più spazio rispetto ad altri formati. È necessario per casi specifici.</string>
        <string name="info_stereo"><b>Stereo</b> vengono registrati due canali separati. Ciò significa che ogni altoparlante stereo ha un segnale audio diverso. <b>(consigliato)</b></string>
        <string name="info_mono"><b>Mono</b> viene registrato un canale di segnale. Può essere riprodotto attraverso più altoparlanti, ma tutti gli altoparlanti stanno ancora riproducendo la stessa copia del segnale.</string>
        <string name="info_bitrate_48"><b>48 kbps</b> generalmente accettabile solo per il parlato.</string>
        <string name="info_bitrate_96"><b>96 kbps</b> generalmente utilizzato per il parlato o lo streaming di bassa qualità.</string>
        <string name="info_bitrate_128"><b>128 kbps</b> qualità del bitrate di fascia media. Bitrate comune per i podcast. <b>(consigliato)</b></string>
        <string name="info_bitrate_192"><b>192 kbps</b> bitrate di media qualità.</string>
        <string name="info_bitrate_256"><b>256 kbps</b> bitrate di buona qualità.</string>
        <string name="info_bitrate_288"><b>288 kbps</b> bitrate di qualità molto buona.</string>
        <string name="info_sample_rate_8k"><b>8kHz</b> la frequenza di campionamento ha una larghezza di banda inferiore rispetto ai moderni sistemi telefonici. Non adatto a qualsiasi attività di registrazione seria.</string>
        <string name="info_sample_rate_16k"><b>16kHz</b> è migliore di 8kHz.</string>
        <string name="info_sample_rate_22k"><b>22kHz</b> frequenza di campionamento popolare per bit rate bassi come 64 kbps.</string>
        <string name="info_sample_rate_32k"><b>32kHz</b> è un po\' meglio di 22kHz.</string>
        <string name="info_sample_rate_44k"><b>44,1kHz</b> è la frequenza di campionamento dei CD audio. <b>(consigliato)</b></string>
        <string name="info_sample_rate_48k"><b>48kHz</b> è la frequenza di campionamento utilizzata per i DVD.</string>
        <plurals name="delete_selected_records" tools:ignore="MissingQuantity">
            <item quantity="one">Sposta nel cestino %d record selezionato?</item>
            <item quantity="other">Sposta nel cestino %d record selezionato?</item>
        </plurals>
        <plurals name="download_selected_records" tools:ignore="MissingQuantity">
            <item quantity="one">Copy %d selected record to the Download folder?</item>
            <item quantity="other">Copy %d selected record to the Download folder?</item>
        </plurals>
        <plurals name="share_records_count" tools:ignore="MissingQuantity">
            <item quantity="one">Condividi %d record</item>
            <item quantity="other">Condividi %d record</item>
        </plurals>
        <plurals name="downloading_success_count" tools:ignore="MissingQuantity">
            <item quantity="one">%d record scaricato con successo</item>
            <item quantity="other">%d record scaricato con successo</item>
        </plurals>
        <plurals name="move_records_success_count" tools:ignore="MissingQuantity">
            <item quantity="one">%d record spostato con successo</item>
            <item quantity="other">%d record spostato con successo</item>
        </plurals>
        <plurals name="downloading_failed_count" tools:ignore="MissingQuantity">
            <item quantity="one">Impossibile scaricare %d record</item>
            <item quantity="other">Impossibile scaricare %d record</item>
        </plurals>
        <plurals name="move_records_failed_count" tools:ignore="MissingQuantity">
            <item quantity="one">Impossibile spostare %d record</item>
            <item quantity="other">Impossibile spostare %d record</item>
        </plurals>

        <string name="save_as">Salva come&#8230;</string>
        <string name="record_will_be_copied_into_downloads">Il record verrà copiato nella directory \"Download\"</string>
        <string name="app_widget_description">Widget di avvio della registrazione</string>
        <string name="error_failed_to_start_recording">Impossibile avviare la registrazione</string>
        <string name="details_file_is_not_available">Sfortunatamente, l\'app non ha più accesso allo spazio di archiviazione pubblico di Android. Puoi trovare il file del record sul tuo smartphone in questa posizione: %s</string>
        <string name="title_file_is_not_available">Nessun accesso al file di registrazione!</string>
        <string name="button_record">Documentazione</string>
        <string name="button_stop">Fermare</string>
        <string name="button_resume">Riprendere</string>
        <string name="button_finish">Fine</string>

</resources>