<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">कुरान की प्रार्थना</string>
    <string name="lang">hi</string>
    <string name="about_contact_us">हमें बुलाओ</string>
    <string name="about_instagram">हमें इंस्टाग्राम पर फॉलो करें</string>
    <string name="about_facebook">हमें फेसबुक पर फॉलो करें</string>
    <string name="about_play_store">प्ले स्टोर पर ऐप को रेट करें</string>
    <string name="about_youtube">यूट्यूब पर हमारा अनुसरण करें</string>
    <string name="about_twitter">हमें ट्विटर पर फॉलो करें</string>
    <string name="about_github">प्रोजेक्ट की प्रतिलिपि बनाएँ</string>
    <string name="about_website">हमारी वेबसाइट पर जाएँ</string>
    <string name="menu1">सूची</string>
    <string name="zekr">भगवान को याद करो</string>
    <string name="hamd">भगवान का शुक्र है</string>
    <string name="allah_a">ईश्वर महान है</string>
    <string name="dawat_alanbyaa">कुछ भविष्यद्वक्ताओं और धर्मी की मांग करता है। जैसा कि पवित्र कुरान में वर्णित है</string>
    <string name="aaraf">दोनों बोले, \"हमारे रब! हमने अपने आप पर अत्याचार किया। अब यदि तूने हमें क्षमा न किया और हम पर दया न दर्शाई, फिर तो हम घाटा उठानेवालों में से होंगे।\"</string>
    <string name="dua_adm">प्रार्थना आदम और उसकी पत्नी</string>
    <string name="dua_noh">नूह प्रार्थना</string>
    <string name="surt_hud">नूह ने अपने रब को पुकारा और कहा, \"मेरे रब! मेरा बेटा मेरे घरवालों में से है और निस्संदेह तेरा वादा सच्चा है और तू सबसे बड़ा हाकिम भी है।\"</string>
    <string name="surt_houd47">उसने कहा, \"मेरे रब! मैं इससे तेरी पनाह माँगता हूँ कि तुझसे उस चीज़ का सवाल करूँ जिसका मुझे कोई ज्ञान न हो। अब यदि तूने मुझे क्षमा न किया और मुझपर दया न की, तो मैं घाटे में पड़कर रहूँगा।\"</string>
    <string name="surt_moon">उसने कहा, \"ऐ मेरे रब! इन्होंने मुझे जो झुठलाया है, इसपर तू मेरी सहायता कर।\"</string>
    <string name="surt_noh">और नूह ने कहा, \"ऐ मेरे रब! धरती पर इनकार करनेवालों में से किसी बसनेवाले को न छोड</string>
    <string name="surtmoom">" फिर जब तू नौका पर सवार हो जाए और तेरे साथी भी तो कह, प्रशंसा है अल्लाह की, जिसने हमें ज़ालिम लोगों से छुटकारा दिया"</string>
    <string name="surtshoraa117">उसने कहा, \"ऐ मेरे रब! मेरी क़ौम के लोगों ने तो मुझे झुठला दिया</string>
    <string name="surtshoraa118">अब मेरे और उनके बीच दो टूक फ़ैसला कर दे और मुझे और जो ईमानवाले मेरे साथ है, उन्हें बचा ले!\"</string>
    <string name="surtmoom2">और कह, ऐ मेरे रब! मुझे बरकतवाली जगह उतार। और तू सबसे अच्छा मेज़बान है।\"</string>
    <string name="surt_nouh1">और नूह ने कहा, \"ऐ मेरे रब! धरती पर इनकार करनेवालों में से किसी बसनेवाले को न छोड</string>
    <string name="surt_nouh2">\"यदि तू उन्हें छोड़ देगा तो वे तेरे बन्दों को पथभ्रष्ट कर देंगे और वे दुराचारियों और बड़े अधर्मियों को ही जन्म देंगे</string>
    <string name="surt_nouh3">\"ऐ मेरे रब! मुझे क्षमा कर दे और मेरे माँ-बाप को भी और हर उस व्यक्ति को भी जो मेरे घर में ईमानवाला बन कर दाख़िल हुआ और (सामान्य) ईमानवाले पुरुषों और ईमानवाली स्त्रियों को भी (क्षमा कर दे), और ज़ालिमों के विनाश को ही बढ़ा।\"</string>
    <string name="duaaebrahem">अब्राहम की प्रार्थना</string>
    <string name="bkra_126">और याद करो जब इबराहीम ने कहा, \"ऐ मेरे रब! इसे शान्तिमय भू-भाग बना दे और इसके उन निवासियों को फलों की रोज़ी दे जो उनमें से अल्लाह और अन्तिम दिन पर ईमान लाएँ।\" कहा, \"और जो इनकार करेगा थोड़ा फ़ायदा तो उसे भी दूँगा, फिर उसे घसीटकर आग की यातना की ओर पहुँचा दूँगा और वह बहुत-ही बुरा ठिकाना है!\"</string>
    <string name="surt_sfat">ऐ मेरे रब! मुझे कोई नेक संतान प्रदान कर।\"</string>
    <string name="surt_ebrahem">याद करो जब इबराहीम ने कहा था, \"मेरे रब! इस भूभाग (मक्का) को शान्तिमय बना दे और मुझे और मेरी सन्तान को इससे बचा कि हम मूर्तियों को पूजने लग जाए</string>
    <string name="surt_ebrahem1">मेरे रब! इन्होंने (इन मूर्तियों नॆ) बहुत से लोगों को पथभ्रष्ट किया है। अतः जिस किसी ने मॆरा अनुसरण किया वह मेरा है और जिस ने मेरी अवज्ञा की तो निश्चय ही तू बड़ा क्षमाशील, अत्यन्त दयावान है</string>
    <string name="surt_ebrahem2">मेरे रब! मैंने एक ऐसी घाटी में जहाँ कृषि-योग्य भूमि नहीं अपनी सन्तान के एक हिस्से को तेरे प्रतिष्ठित घर (काबा) के निकट बसा दिया है। हमारे रब! ताकि वे नमाज़ क़ायम करें। अतः तू लोगों के दिलों को उनकी ओर झुका दे और उन्हें फलों और पैदावार की आजीविका प्रदान कर, ताकि वे कृतज्ञ बने</string>
    <string name="surt_ebrahem3">हमारे रब! तू जानता ही है जो कुछ हम छिपाते है और जो कुछ प्रकट करते है। अल्लाह से तो कोई चीज़ न धरती में छिपी है और न आकाश में</string>
    <string name="surt_ebrahem4">सारी प्रशंसा है उस अल्लाह की जिसने बुढ़ापे के होते हुए भी मुझे इसमाईल और इसहाक़ दिए। निस्संदेह मेरा रब प्रार्थना अवश्य सुनता है</string>
    <string name="surt_ebrahem5">मेरे रब! मुझे और मेरी सन्तान को नमाज़ क़ायम करनेवाला बना। हमारे रब! और हमारी प्रार्थना स्वीकार कर</string>
    <string name="surt_ebrahem6">हमारे रब! मुझे और मेरे माँ-बाप को और मोमिनों को उस दिन क्षमाकर देना, जिस दिन हिसाब का मामला पेश आएगा।\"</string>
    <string name="surt_ashoara">ऐ मेरे रब! मुझे निर्णय-शक्ति प्रदान कर और मुझे योग्य लोगों के साथ मिला।</string>
    <string name="surt_ashoara1">और बाद के आनेवालों में से मुझे सच्ची ख़्याति प्रदान कर</string>
    <string name="surt_ashoara2">और मुझे नेमत भरी जन्नत के वारिसों में सम्मिलित कर</string>
    <string name="surt_ashoara3">और मेरे बाप को क्षमा कर दे। निश्चय ही वह पथभ्रष्ट लोगों में से है</string>
    <string name="surt_ashoara4">और मुझे उस दिन रुसवा न कर, जब लोग जीवित करके उठाए जाएँगे।</string>
    <string name="surt_ashoara5">जिस दिन न माल काम आएगा और न औलाद,</string>
    <string name="surt_ashoara6">सिवाय इसके कि कोई भला-चंगा दिल लिए हुए अल्लाह के पास आया हो।\"</string>
    <string name="surt_momtahena">तुम लोगों के लिए इबराहीम में और उन लोगों में जो उसके साथ थे अच्छा आदर्श है, जबकि उन्होंने अपनी क़ौम के लोगों से कह दिया कि \"हम तुमसे और अल्लाह से हटकर जिन्हें तुम पूजते हो उनसे विरक्त है। हमने तुम्हारा इनकार किया और हमारे और तुम्हारे बीच सदैव के लिए वैर और विद्वेष प्रकट हो चुका जब तक अकेले अल्लाह पर तुम ईमान न लाओ।\" इूबराहीम का अपने बाप से यह कहना अपवाद है कि \"मैं आपके लिए क्षमा की प्रार्थना अवश्य करूँगा, यद्यपि अल्लाह के मुक़ाबले में आपके लिए मैं किसी चीज़ पर अधिकार नहीं रखता।\" \"ऐ हमारे रब! हमने तुझी पर भरोसा किया और तेरी ही ओर रुजू हुए और तेरी ही ओर अन्त में लौटना हैं। -</string>
    <string name="surt_momtahena1">\"ऐ हमारे रब! हमें इनकार करनेवालों के लिए फ़ितना न बना और ऐ हमारे रब! हमें क्षमा कर दे। निश्चय ही तू प्रभुत्वशाली, तत्वदर्शी है।\"</string>
    <string name="surt_momtahena2">निश्चय ही तुम्हारे लिए उनमें अच्छा आदर्श है और हर उस व्यक्ति के लिए जो अल्लाह और अंतिम दिन की आशा रखता हो। और जो कोई मुँह फेरे तो अल्लाह तो निस्पृह, अपने आप में स्वयं प्रशंसित है</string>
    <string name="doua_ebrahemwesmail">अब्राहम और इस्माइल प्रार्थना करते हैं</string>
    <string name="sure_alpakra">और याद करो जब इबराहीम और इसमाईल इस घर की बुनियादें उठा रहे थे, (तो उन्होंने प्रार्थना की), \"ऐ हमारे रब! हमारी ओर से इसे स्वीकार कर ले, निस्संदेह तू सुनता-जानता है</string>
    <string name="sure_alpakra1">ऐ हमारे रब! हम दोनों को अपना आज्ञाकारी बना और हमारी संतान में से अपना एक आज्ञाकारी समुदाय बना; और हमें हमारे इबादत के तरीक़े बता और हमारी तौबा क़बूल कर। निस्संदेह तू तौबा क़बूल करनेवाला, अत्यन्त दयावान है</string>
    <string name="sure_alpakra2">ऐ हमारे रब! उनमें उन्हीं में से एक ऐसा रसूल उठा जो उन्हें तेरी आयतें सुनाए और उनको किताब और तत्वदर्शिता की शिक्षा दे और उन (की आत्मा) को विकसित करे। निस्संदेह तू प्रभुत्वशाली, तत्वदर्शी है</string>
    <string name="douaa_lot">लोट की प्रार्थना</string>
    <string name="surt_ankabout">उसने कहास \"ऐ मेरे रब! बिगाड़ पैदा करनेवाले लोगों के मुक़ावले में मेरी सहायता कर।\"</string>
    <string name="sourt_choara">ऐ मेरे रब! मुझे और मेरे लोगों को, जो कुछ ये करते है उसके परिणाम से, बचा ले।\"</string>
    <string name="duoa_yosof">युसुफ की नमाज</string>
    <string name="surt_uosef">उसने कहा, \"ऐ मेरे रब! जिसकी ओर ये सब मुझे बुला रही हैं, उससे अधिक तो मुझे क़ैद ही पसन्द है यदि तूने उनके दाँव-घात को मुझसे न टाला तो मैं उनकी और झुक जाऊँगा और निरे आवेग के वशीभूत हो जाऊँगा।\"</string>
    <string name="surt_yosfaya101">मेरे रब! तुने मुझे राज्य प्रदान किया और मुझे घटनाओं और बातों के निष्कर्ष तक पहुँचना सिखाया। आकाश और धरती के पैदा करनेवाले! दुनिया और आख़िरत में तू ही मेरा संरक्षक मित्र है। तू मुझे इस दशा से उठा कि मैं मुस्लिम (आज्ञाकारी) हूँ और मुझे अच्छे लोगों के साथ मिला।\"</string>
    <string name="doua_ayop">अयूब प्रार्थना</string>
    <string name="surtanbyaaayat3848">और अय्यूब पर भी दया दर्शाई। याद करो जबकि उसने अपने रब को पुकारा कि \"मुझे बहुत तकलीफ़ पहुँची है, और तू सबसे बढ़कर दयावान है।\"</string>
    <string name="surtanbyaaya48">अतः हमने उसकी सुन ली और जिस तकलीफ़ में वह पड़ा था उसको दूर कर दिया, और हमने उसे उसके परिवार के लोग दिए और उनके साथ उनके जैसे और भी दिए अपने यहाँ दयालुता के रूप में और एक याददिहानी के रूप में बन्दगी करनेवालों के लिए</string>
    <string name="surt_sad">हमारे बन्दे अय्यूब को भी याद करो, जब उसने अपने रब को पुकारा कि \"शैतान ने मुझे दुख और पीड़ा पहुँचा रखी है।\"</string>
    <string name="doua_shoaup">शोएब की प्रार्थना</string>
    <string name="suer_aaraf">\"हम अल्लाह पर झूठ घड़नेवाले ठहरेंगे, यदि तुम्हारे पन्थ में लौट आएँ, इसके बाद कि अल्लाह ने हमें उससे छुटकारा दे दिया है। यह हमसे तो होने का नहीं कि हम उसमें पलट कर जाएँ, बल्कि हमारे रब अल्लाह की इच्छा ही क्रियान्वित है। ज्ञान की स्पष्ट से हमारा रब हर चीज़ को अपने घेरे में लिए हुए है। हमने अल्लाह ही पर भरोसा किया है। हमारे रब, हमारे और हमारी क़ौम के बीच निश्चित अटल फ़ैसला कर दे। और तू सबसे अच्छा फ़ैसला करनेवाला है।\"</string>
    <string name="douaa_souliman">सुलैमान की प्रार्थना</string>
    <string name="suer_sad35">उसने कहा, \"ऐ मेरे रब! मुझे क्षमा कर दे और मुझे वह राज्य प्रदान कर, जो मेरे पश्चात किसी के लिए शोभनीय न हो। निश्चय ही तू बड़ा दाता है।\"</string>
    <string name="surt_alnaml">तो वह उसकी बात पर प्रसन्न होकर मुस्कराया और कहा, \"मेरे रब! मुझे संभाले रख कि मैं तेरी उस कृपा पर कृतज्ञता दिखाता रहूँ जो तूने मुझपर और मेरे माँ-बाप पर की है। और यह कि अच्छा कर्म करूँ जो तुझे पसन्द आए और अपनी दयालुता से मुझे अपने अच्छे बन्दों में दाखिल कर।\"</string>
    <string name="douaa_uonos">यूनुस की प्रार्थना</string>
    <string name="surt_anbiaa">और ज़ुन्नून (मछलीवाले) पर भी दया दर्शाई। याद करो जबकि वह अत्यन्त क्रद्ध होकर चल दिया और समझा कि हम उसे तंगी में न डालेंगे। अन्त में उसनें अँधेरों में पुकारा, \"तेरे सिवा कोई इष्ट-पूज्य नहीं, महिमावान है तू! निस्संदेह मैं दोषी हूँ।\"</string>
    <string name="surt_anbiaa1">तब हमने उसकी प्रार्थना स्वीकार की और उसे ग़म से छुटकारा दिया। इसी प्रकार तो हम मोमिनों को छुटकारा दिया करते है</string>
    <string name="douaa_eisa">एस्सा प्रार्थना</string>
    <string name="surt_almaeda">मरयम के बेटे ईसा ने कहा, \"ऐ अल्लाह, हमारे रब! हमपर आकाश से खाने से भरा खाल उतार, जो हमारे लिए और हमारे अंगलों और हमारे पिछलों के लिए ख़ुशी का कारण बने और तेरी ओर से एक निशानी हो, और हमें आहार प्रदान कर। तू सबसे अच्छा प्रदान करनेवाला है।\"</string>
    <string name="douaa_zakria">जकर्याह की प्रार्थना</string>
    <string name="sourt_mariam">उसने कहा, \"मेरे रब! मेरी हड्डियाँ कमज़ोर हो गई और सिर बुढापे से भड़क उठा। और मेरे रब! तुझे पुकारकर मैं कभी बेनसीब नहीं रहा</string>
    <string name="sourt_mariam1">मुझे अपने पीछे अपने भाई-बन्धुओं की ओर से भय है और मेरी पत्नी बाँझ है। अतः तू मुझे अपने पास से एक उत्ताराधिकारी प्रदान कर,</string>
    <string name="sourt_mariam2">जो मेरा भी उत्तराधिकारी हो और याक़ूब के वशंज का भी उत्तराधिकारी हो। और उसे मेरे रब! वांछनीय बना।\"</string>
    <string name="sourt_mariam3">(उत्तर मिला,) \"ऐ ज़करीया! हम तुझे एक लड़के की शुभ सूचना देते है, जिसका नाम यह्यार होगा। हमने उससे पहले किसी को उसके जैसा नहीं बनाया।\"</string>
    <string name="sorat_alemran">वही ज़करिया ने अपने रब को पुकारा, कहा, \"मेरे रब! मुझे तू अपने पास से अच्छी सन्तान (अनुयायी) प्रदान कर। तू ही प्रार्थना का सुननेवाला है।\"</string>
    <string name="sorat_lanbiaa">और ज़करिया पर भी कृपा की। याद करो जबकि उसने अपने रब को पुकारा, \"ऐ मेरे रब! मुझे अकेला न छोड़ यूँ, सबसे अच्छा वारिस तो तू ही है।\"</string>
    <string name="sotat_lanbiaa1">अतः हमने उसकी प्रार्थना स्वीकार कर ली और उसे याह्या् प्रदान किया और उसके लिए उसकी पत्नी को स्वस्थ कर दिया। निश्चय ही वे नेकी के कामों में एक-दूसरे के मुक़ाबले में जल्दी करते थे। और हमें ईप्सा (चाह) और भय के साथ पुकारते थे और हमारे आगे दबे रहते थे</string>
    <string name="doua_emratemran">मैरी की प्रार्थना की माँ</string>
    <string name="sourt_aliemran">याद करो जब इमरान की स्त्री ने कहा, \"मेरे रब! जो बच्चा मेरे पेट में है उसे मैंने हर चीज़ से छुड़ाकर भेट स्वरूप तुझे अर्पित किया। अतः तू उसे मेरी ओर से स्वीकार कर। निस्संदेह तू सब कुछ सुनता, जानता है।\"</string>
    <string name="sourt_aliemran1">फिर जब उसके यहाँ बच्ची पैदा हुई तो उसने कहा, \"मेरे रब! मेरे यहाँ तो लड़की पैदा हुई है।\" - अल्लाह तो जानता ही था जो कुछ उसके यहाँ पैदा हुआ था। और वह लड़का उस लडकी की तरह नहीं हो सकता - \"और मैंने उसका नाम मरयम रखा है और मैं उसे और उसकी सन्तान को तिरस्कृत शैतान (के उपद्रव) से सुरक्षित रखने के लिए तेरी शरण में देती हूँ।\"</string>
    <string name="sourt_aliemran2">अतः उसके रब ने उसका अच्छी स्वीकृति के साथ स्वागत किया और उत्तम रूप में उसे परवान चढ़ाया; और ज़करिया को उसका संरक्षक बनाया। जब कभी ज़करिया उसके पास मेहराब (इबादतगाह) में जाता, तो उसके पास कुछ रोज़ी पाता। उसने कहा, \"ऐ मरयम! ये चीज़े तुझे कहाँ से मिलती है?\" उसने कहा, \"यह अल्लाह के पास से है।\" निस्संदेह अल्लाह जिसे चाहता है, बेहिसाब देता है</string>
    <string name="doua_almoumen">आस्तिक की प्रार्थना</string>
    <string name="sort_a2af">हमने मनुष्य को अपने माँ-बाप के साथ अच्छा व्यवहार करने की ताकीद की। उसकी माँ ने उसे (पेट में) तकलीफ़ के साथ उठाए रखा और उसे जना भी तकलीफ़ के साथ। और उसके गर्भ की अवस्था में रहने और दूध छुड़ाने की अवधि तीस माह है, यहाँ तक कि जब वह अपनी पूरी शक्ति को पहुँचा और चालीस वर्ष का हुआ तो उसने कहा, \"ऐ मेरे रब! मुझे सम्भाल कि मैं तेरी उस अनुकम्पा के प्रति कृतज्ञता दिखाऊँ, जो तुने मुझपर और मेरे माँ-बाप पर की है। और यह कि मैं ऐसा अच्छा कर्म करूँ जो तुझे प्रिय हो और मेरे लिए मेरी संतति में भलाई रख दे। मैं तेरे आगे तौबा करता हूँ औऱ मैं मुस्लिम (आज्ञाकारी) हूँ।\"</string>
    <string name="sort_a2af1">ऐसे ही लोग जिनसे हम अच्छे कर्म, जो उन्होंने किए होंगे, स्वीकार कर लेगें और उनकी बुराइयों को टाल जाएँगे। इस हाल में कि वे जन्नतवालों में होंगे, उस सच्चे वादे के अनुरूप जो उनसे किया जाता रहा है</string>
    <string name="douaa_altabin">अनुयायियों की प्रार्थना</string>
    <string name="surt_alhashr">और (इस माल में उनका भी हिस्सा है) जो उनके बाद आए, वे कहते है, \"ऐ हमारे रब! हमें क्षमा कर दे और हमारे उन भाइयों को भी जो ईमानलाने में हमसे अग्रसर रहे और हमारे दिलों में ईमानवालों के लिए कोई विद्वेष न रख। ऐ हमारे रब! तू निश्चय ही बड़ा करुणामय, अत्यन्त दयावान है।\"</string>
    <string name="afdal_alduoaa">बेस्ट प्रार्थना</string>
    <string name="surt_alfateh">प्रशंसा अल्लाह ही के लिए हैं जो सारे संसार का रब हैं</string>
    <string name="surt_alfateh1">बड़ा कृपालु, अत्यन्त दयावान हैं</string>
    <string name="surt_alfateh2">बदला दिए जाने के दिन का मालिक हैं</string>
    <string name="surt_alfateh3">हम तेरी बन्दगी करते हैं और तुझी से मदद माँगते हैं</string>
    <string name="surt_alfateh4">हमें सीधे मार्ग पर चला</string>
    <string name="surt_alfateh5">उन लोगों के मार्ग पर जो तेरे कृपापात्र हुए, जो न प्रकोप के भागी हुए और न पथभ्रष्ट</string>
    <string name="surt_bkara">और जब तुमसे मेरे बन्दे मेरे सम्बन्ध में पूछें, तो मैं तो निकट ही हूँ, पुकार का उत्तर देता हूँ, जब वह मुझे पुकारता है, तो उन्हें चाहिए कि वे मेरा हुक्म मानें और मुझपर ईमान रखें, ताकि वे सीधा मार्ग पा लें</string>
    <string name="douaa_mlaeka">स्वर्गदूतों की प्रार्थना</string>
    <string name="suer_gafer">जो सिंहासन को उठाए हुए है और जो उसके चतुर्दिक हैं, अपने रब का गुणगान करते है और उस पर ईमान रखते है और उन लोगों के लिए क्षमा की प्रार्थना करते है जो ईमान लाए कि \"ऐ हमारे रब! तू हर चीज़ को व्याप्त है। अतः जिन लोगों ने तौबा की और तेरे मार्ग का अनुसरण किया, उन्हें क्षमा कर दे और भड़कती हुई आग की यातना से बचा लें</string>
    <string name="suer_gafer1">ऐ हमारे रब! और उन्हें सदैव रहने के बागों में दाख़िल कर जिनका तूने उनसे वादा किया है और उनके बाप-दादा और उनकी पत्नि यों और उनकी सन्ततियों में से जो योग्य हुए उन्हें भी। निस्संदेह तू प्रभुत्वशाली, अत्यन्त तत्वदर्शी है</string>
    <string name="suer_gafer2">और उन्हें अनिष्टों से बचा। जिसे उस दिन तूने अनिष्टों से बचा लिया, तो निश्चय ही उसपर तूने दया की। और वही बड़ी सफलता है।\"</string>
    <string name="doua_banyesrail">मूसा के साथ इज़राइल के लोगों की प्रार्थना</string>
    <string name="surt_uonos">इसपर वे बोले, \"हमने अल्लाह पर भरोसा किया। ऐ हमारे रब! तू हमें अत्याचारी लोगों के हाथों आज़माइश में न डाल</string>
    <string name="surt_uonos1">\"और अपनी दयालुता से हमें इनकार करनेवालों से छुटकारा दिया।\"</string>
    <string name="doua_m2monen">वफादारों की नमाज। इस्राएल के बच्चों से</string>
    <string name="surt_albakra">और जब वे जालूत और उसकी सेनाओं के मुक़ाबले पर आए तो कहा, \"ऐ हमारे रब! हमपर धैर्य उडेल दे और हमारे क़दम जमा दे और इनकार करनेवाले लोगों पर हमें विजय प्रदान कर।\"</string>
    <string name="surt_alaaraf">\"और तू केबल इस क्रोध से हमें कष्ट पहुँचाने के लिए पीछे पड़ गया है कि हम अपने रब की निशानियों पर ईमान ले आए। हमारे रब! हमपर धैर्य उड़ेल दे और हमें इस दशा में उठा कि हम मुस्लिम (आज्ञाकारी) हो।\"</string>
    <string name="doua_shart">फिरौन के जादूगरों ने प्रार्थना की</string>
    <string name="douaa_ansaresa">यीशु के समर्थकों की प्रार्थना</string>
    <string name="surt_alyemran">\"हमारे रब! तूने जो कुछ उतारा है, हम उसपर ईमान लाए और इस रसूल का अनुसरण स्वीकार किया। अतः तू हमें गवाही देनेवालों में लिख ले।\"</string>
    <string name="doua_atbaa">भविष्यद्वक्ताओं के प्रार्थना अनुयायियों</string>
    <string name="surt_alyemrany">उन्होंने कुछ नहीं कहा सिवाय इसके कि \"ऐ हमारे रब! तू हमारे गुनाहों को और हमारे अपने मामले में जो ज़्यादती हमसे हो गई हो, उसे क्षमा कर दे और हमारे क़दम जमाए रख, और इनकार करनेवाले लोगों के मुक़ाबले में हमारी सहायता कर।\"</string>
    <string name="douaa_alftya">एक प्रार्थना युवा</string>
    <string name="surt_alkhf">जब उन नवयुवकों ने गुफ़ा में जाकर शरण ली तो कहा, \"हमारे रब! हमें अपने यहाँ से दयालुता प्रदान कर और हमारे लिए हमारे अपने मामले को ठीक कर दे।\"</string>
    <string name="douaa_asia">फिरौन महिला प्रार्थना करती है</string>
    <string name="surt_athrem">और ईमान लानेवालों के लिए अल्लाह ने फ़िरऔन की स्त्री की मिसाल पेश की है, जबकि उसने कहा, \"ऐ मेरे रब! तू मेरे लिए अपने पास जन्नत में एक घर बना और मुझे फ़िरऔन और उसके कर्म से छुटकारा दे, और छुटकारा दे मुझे ज़ालिम लोगों से।\"</string>
    <string name="douaa_ashap">उच्च ऊंचाई प्रार्थना के साथ लोगों को</string>
    <string name="surt_alaaaaraf">और जब उनकी निगाहें आगवालों की ओर फिरेंगी, तो कहेंगे, \"हमारे रब, हमें अत्याचारी लोगों में न सम्मिलित न करना।\"</string>
    <string name="surt_nsaaa">तुम्हें क्या हुआ है कि अल्लाह के मार्ग में और उन कमज़ोर पुरुषों, औरतों और बच्चों के लिए युद्ध न करो, जो प्रार्थनाएँ करते है कि \"हमारे रब! तू हमें इस बस्ती से निकाल, जिसके लोग अत्याचारी है। और हमारे लिए अपनी ओर से तू कोई समर्थक नियुक्त कर और हमारे लिए अपनी ओर से तू कोई सहायक नियुक्त कर।\"</string>
    <string name="douaa_mostdafin">कमजोर लोगों की नमाज</string>
    <string name="doua_mosa">मूसा की प्रार्थना</string>
    <string name="surt_allaraf">अब मूसा हमारे निश्चित किए हुए समय पर पहुँचा और उसके रब ने उससे बातें की, तो वह करने लगा, \"मेरे रब! मुझे देखने की शक्ति प्रदान कर कि मैं तुझे देखूँ।\" कहा, \"तू मुझे कदापि न देख सकेगा। हाँ, पहाड़ की ओर देख। यदि वह अपने स्थान पर स्थिर पर स्थिर रह जाए तो फिर तू मुझे देख लेगा।\" अतएव जब उसका रब पहाड़ पर प्रकट हुआ तो उसे चकनाचूर कर दिया और मूसा मूर्छित होकर गिर पड़ा। फिर जब होश में आया तो कहा, \"महिमा है तेरी! मैं तेरे समझ तौबा करता हूँ और सबसे पहला ईमान लानेवाला मैं हूँ।\"</string>
    <string name="sourt_alaarafi">उसने कहा, \"मेरे रब! मुझे और मेरे भाई को क्षमा कर दे और हमें अपनी दयालुता में दाख़िल कर ले। तू तो सबसे बढ़कर दयावान हैं।\"</string>
    <string name="suort_aaraf">मूसा ने अपनी क़ौम के सत्तर आदमियों को हमारे नियत किए हुए समय के लिए चुना। फिर जब उन लोगों को एक भूकम्प ने आ पकड़ा तो उसने कहा, \"मेर रब! यदि तू चाहता तो पहले ही इनको और मुझको विनष्ट़ कर देता। जो कुछ हमारे नादानों ने किया है, क्या उसके कारण तू हमें विनष्ट करेगा? यह तो बस तेरी ओर से एक परीक्षा है। इसके द्वारा तू जिसको चाहे पथभ्रष्ट कर दे और जिसे चाहे मार्ग दिखा दे। तू ही हमारा संरक्षक है। अतः तू हमें क्षमा कर दे और हम पर दया कर, और तू ही सबसे बढ़कर क्षमा करनेवाला है</string>
    <string name="suort_aaraf1">\"और हमारे लिए इस संसार में भलाई लिख दे और आख़िरत में भी। हम तेरी ही ओर उन्मुख हुए।\" उसने कहा, \"अपनी यातना में मैं तो उसी को ग्रस्त करता हूँ, जिसे चाहता हूँ, किन्तु मेरी दयालुता से हर चीज़ आच्छादित है। उसे तो मैं उन लोगों के हक़ में लिखूँगा जो डर रखते और ज़कात देते है और जो हमारी आयतों पर ईमान लाते है</string>
    <string name="suort_aaraf2">\"(तो आज इस दयालुता के अधिकारी वे लोग है) जो उस रसूल, उम्मी नबी का अनुसरण करते है, जिसे वे अपने यहाँ तौरात और इंजील में लिखा पाते है। और जो उन्हें भलाई का हुक्म देता और बुराई से रोकता है। उनके लिए अच्छी-स्वच्छ चीज़ों का हलाल और बुरी-अस्वच्छ चीज़ों का हराम ठहराता है और उनपर से उनके वह बोझ उतारता है, जो अब तक उनपर लदे हुए थे और उन बन्धनों को खोलता है, जिनमें वे जकड़े हुए थे। अतः जो लोग उसपर ईमान लाए, उसका सम्मान किया और उसकी सहायता की और उस प्रकाश के अनुगत हुए, जो उसके साथ अवतरित हुआ है, वही सफलता प्राप्त करनेवाले है।\"</string>
    <string name="surt_kass">उसने कहा, \"ऐ मेरे रब, मैंने अपने आपपर ज़ुल्म किया। अतः तू मुझे क्षमा कर दे।\" अतएव उसने उसे क्षमा कर दिया। निश्चय ही वही बड़ी क्षमाशील, अत्यन्त दयावान है</string>
    <string name="surt_kass1">उसने कहा, \"ऐ मेरे रब! जैसे तूने मुझपर अनुकम्पा दर्शाई है, अब मैं भी कभी अपराधियों का सहायक नहीं बनूँगा।\"</string>
    <string name="surt_alkass">तब उसने उन दोनों के लिए पानी पिला दिया। फिर छाया की ओर पलट गया और कहा, \"ऐ मेरे रब, जो भलाई भी तू मेरी उतार दे, मैं उसका ज़रूरतमंद हूँ।\"</string>
    <string name="surt_tahaa">उसने निवेदन किया, \"मेरे रब! मेरा सीना मेरे लिए खोल दे</string>
    <string name="surt_tahaa1">और मेरे काम को मेरे लिए आसान कर दे</string>
    <string name="surt_tahaa2">और मेरी ज़बान की गिरह खोल दे।</string>
    <string name="surt_tahaa3">कि वे मेरी बात समझ सकें</string>
    <string name="surt_tahaa4">और मेरे लिए अपने घरवालों में से एक सहायक नियुक्त कर दें,</string>
    <string name="surt_tahaa5">हारून को, जो मेरा भाई है</string>
    <string name="surt_tahaa6">उसके द्वारा मेरी कमर मज़बूत कर</string>
    <string name="surt_tahaa7">और उसे मेरे काम में शरीक कर दें,</string>
    <string name="surt_tahaa8">कि हम अधिक से अधिक तेरी तसबीह करें</string>
    <string name="surt_tahaa9">और तुझे ख़ूब याद करें</string>
    <string name="surt_tahaa10">निश्चय ही तू हमें खूब देख रहा है।\"</string>
    <string name="surt_tahaa11">कहा, \"दिया गया तुझे जो तूने माँगा, ऐ मूसा!</string>
    <string name="sourt_uonos">मूसा ने कहा, \"हमारे रब! तूने फ़िरऔन और उसके सरदारों को सांसारिक जीवन में शोभा-सामग्री और धन दिए है, हमारे रब, इसलिए कि वे तेरे मार्ग से भटकाएँ! हमारे रब, उनके धन नष्ट कर दे और उनके हृदय कठोर कर दे कि वे ईमान न लाएँ, ताकि वे दुखद यातना देख लें।\"</string>
    <string name="sourt_uonos1">कहा, \"तुम दोनों की प्रार्थना स्वीकृत हो चुकी। अतः तुम दोनों जमें रहो और उन लोगों के मार्ग पर कदापि न चलना, जो जानते नहीं।\"</string>
    <string name="doua_m2monenn">सामान्य रूप से वफादार की प्रार्थना</string>
    <string name="surt_bkra200">फिर जब तुम अपनी हज सम्बन्धी रीतियों को पूरा कर चुको तो अल्लाह को याद करो जैसे अपने बाप-दादा को याद करते रहे हो, बल्कि उससे भी बढ़कर याद करो। फिर लोगों सें कोई तो ऐसा है जो कहता है, \"हमारे रब! हमें दुनिया में दे दो।\" ऐसी हालत में आख़िरत में उसका कोई हिस्सा नहीं</string>
    <string name="surt_bkra200i">और उनमें कोई ऐसा है जो कहता है, \"हमारे रब! हमें प्रदान कर दुनिया में भी अच्छी दशा और आख़िरत में भी अच्छा दशा, और हमें आग (जहन्नम) की यातना से बचा ले।\"</string>
    <string name="surt_bkra200ii">ऐसे ही लोग है कि उन्होंने जो कुछ कमाया है उसकी जिन्स का हिस्सा उनके लिए नियत है। और अल्लाह जल्द ही हिसाब चुकानेवाला है</string>
    <string name="surt_bk285">रसूल उसपर, जो कुछ उसके रब की ओर से उसकी ओर उतरा, ईमान लाया और ईमानवाले भी, प्रत्येक, अल्लाह पर, उसके फ़रिश्तों पर, उसकी किताबों पर और उसके रसूलों पर ईमान लाया। (और उनका कहना यह है,) \"हम उसके रसूलों में से किसी को दूसरे रसूलों से अलग नहीं करते।\" और उनका कहना है, \"हमने सुना और आज्ञाकारी हुए। हमारे रब! हम तेरी क्षमा के इच्छुक है और तेरी ही ओर लौटना है।\"</string>
    <string name="surt_bk285i">अल्लाह किसी जीव पर बस उसकी सामर्थ्य और समाई के अनुसार ही दायित्व का भार डालता है। उसका है जो उसने कमाया और उसी पर उसका वबाल (आपदा) भी है जो उसने किया। \"हमारे रब! यदि हम भूलें या चूक जाएँ तो हमें न पकड़ना। हमारे रब! और हम पर ऐसा बोझ न डाल जैसा तूने हमसे पहले के लोगों पर डाला था। हमारे रब! और हमसे वह बोझ न उठवा, जिसकी हमें शक्ति नहीं। और हमें क्षमा कर और हमें ढाँक ले, और हमपर दया कर। तू ही हमारा संरक्षक है, अतएव इनकार करनेवालों के मुक़ाबले में हमारी सहायता कर।\"</string>
    <string name="surt_alyqmran">ये वे लोग है जो कहते है, \"हमारे रब हम ईमान लाए है। अतः हमारे गुनाहों को क्षमा कर दे और हमें आग (जहन्नम) की यातना से बचा ले।\"</string>
    <string name="surt_alyqmrani">ये लोग धैर्य से काम लेनेवाले, सत्यवान और अत्यन्त आज्ञाकारी है, ये ((अल्लाह के मार्ग में) खर्च करते और रात की अंतिम घड़ियों में क्षमा की प्रार्थनाएँ करते हैं</string>
    <string name="surt_alywmran">जो खड़े, बैठे और अपने पहलुओं पर लेटे अल्लाह को याद करते है और आकाशों और धरती की रचना में सोच-विचार करते है। (वे पुकार उठते है,) \"हमारे रब! तूने यह सब व्यर्थ नहीं बनाया है। महान है तू, अतः हमें आग की यातना से बचा ले</string>
    <string name="surt_alywmrani">\"हमारे रब, तूने जिसे आग में डाला, उसे रुसवा कर दिया। और ऐसे ज़ालिमों का कोई सहायक न होगा</string>
    <string name="surt_alywmranii">\"हमारे रब! हमने एक पुकारनेवाले को ईमान की ओर बुलाते सुना कि अपने रब पर ईमान लाओ। तो हम ईमान ले आए। हमारे रब! तो अब तू हमारे गुनाहों को क्षमा कर दे और हमारी बुराइयों को हमसे दूर कर दे और हमें नेक और वफ़़ादार लोगों के साथ (दुनिया से) उठा</string>
    <string name="surt_alywmraniii">\"हमारे रब! जिस चीज़ का वादा तूने अपने रसूलों के द्वारा किया वह हमें प्रदान कर और क़ियामत के दिन हमें रुसवा न करना। निस्संदेह तू अपने वादे के विरुद्ध जानेवाला नहीं है।\"</string>
    <string name="surt_forkan">रहमान के (प्रिय) बन्दें वहीं है जो धरती पर नम्रतापूर्वक चलते है और जब जाहिल उनके मुँह आएँ तो कह देते है, \"तुमको सलाम!\"</string>
    <string name="surt_forkani">जो अपने रब के आगे सजदे में और खड़े रातें गुज़ारते है;</string>
    <string name="surt_forkanii">" जो कहते है कि \"ऐ हमारे रब! जहन्नम की यातना को हमसे हटा दे।\" निश्चय ही उनकी यातना चिमटकर रहनेवाली है"</string>
    <string name="surt_forkaniii">निश्चय ही वह जगह ठहरने की दृष्टि! से भी बुरी है और स्थान की दृष्टि से भी</string>
    <string name="surt_fourcan">और जो कहते है, \"ऐ हमारे रब! हमें हमारी अपनी पत्नियों और हमारी संतान से आँखों की ठंडक प्रदान कर और हमें डर रखनेवालों का नायक बना दे।\"</string>
    <string name="surt_threm">ऐ ईमान लानेवाले! अल्लाह के आगे तौबा करो, विशुद्ध तौबा। बहुत सम्भव है कि तुम्हारा रब तुम्हारी बुराइयाँ तुमसे दूर कर दे और तुम्हें ऐसे बाग़ों में दाख़िल करे जिनके नीचे नहरे बह रही होंगी, जिस दिन अल्लाह नबी को और उनको जो ईमान लाकर उसके साथ हुए, रुसवा न करेगा। उनका प्रकाश उनके आगे-आगे दौड़ रहा होगा और उनके दाहिने हाथ मे होगा। वे कह रहे होंगे, \"ऐ हमारे रब! हमारे लिए हमारे प्रकाश को पूर्ण कर दे और हमें क्षमा कर। निश्चय ही तू हर चीज़ की सामर्थ्य रखता है।\"</string>
    <string name="surt_m2moenon">मेरे बन्दों में कुछ लोग थे, जो कहते थे, हमारे रब! हम ईमान ले आए। अतः तू हमें क्षमा कर दे और हमपर दया कर। तू सबसे अच्छा दया करनेवाला है</string>
    <string name="duoa_nabina">हमारे पैगंबर मुहम्मद की प्रार्थना</string>
    <string name="surt_liemran">कहो, \"ऐ अल्लाह, राज्य के स्वामी! तू जिसे चाहे राज्य दे और जिससे चाहे राज्य छीन ले, और जिसे चाहे इज़्ज़त (प्रभुत्व) प्रदान करे और जिसको चाहे अपमानित कर दे। तेरे ही हाथ में भलाई है। निस्संदेह तुझे हर चीज़ की सामर्थ्य प्राप्त है</string>
    <string name="surt_liemran1">\"तू रात को दिन में पिरोता है और दिन को रात में पिरोता है। तू निर्जीव से सजीव को निकालता है और सजीव से निर्जीव को निकालता है, बेहिसाब देता है।\"</string>
    <string name="sourat_alyemran">ये वही लोग है जिनसे लोगों ने कहा, \"तुम्हारे विरुद्ध लोग इकट्ठा हो गए है, अतः उनसे डरो।\" तो इस चीज़ ने उनके ईमान को और बढ़ा दिया। और उन्होंने कहा, \"हमारे लिए तो बस अल्लाह काफ़ी है और वही सबसे अच्छा कार्य-साधक है।\"</string>
    <string name="sourat_alyemran1">तो वे अल्लाह को ओर से प्राप्त होनेवाली नेमत और उदार कृपा के साथ लौटे। उन्हें कोई तकलीफ़ छू भी नहीं सकी और वे अल्लाह की इच्छा पर चले भी, और अल्लाह बड़ी ही उदार कृपावाला है</string>
    <string name="surt_m2menoun">कहो, \"ऐ मेरे रब! जिस चीज़ का वादा उनसे किया जा रहा है, वह यदि तू मुझे दिखाए</string>
    <string name="surt_m2menoun1">तो मेरे रब! मुझे उन अत्याचारी लोगों में सम्मिलित न करना।\"</string>
    <string name="sort_nonon">और कहो, \"ऐ मेरे रब! मैं शैतान की उकसाहटों से तेरी शरण चाहता हूँ</string>
    <string name="sort_nonon1">और मेरे रब! मैं इससे भी तेरी शरण चाहता हूँ कि वे मेरे पास आएँ।\" -</string>
    <string name="surt_mo2mnen">और कहो, \"मेरे रब! मुझे क्षमा कर दे और दया कर। तू तो सबसे अच्छा दया करनेवाला है।\"</string>
    <string name="surt_alesraa">और कहो, \"मेरे रब! तू मुझे ख़ूबी के साथ दाख़िल कर और ख़ूबी के साथ निकाल, और अपनी ओर से मुझे सहायक शक्ति प्रदान कर।\"</string>
    <string name="surt_alesraa1">कह दो, \"सत्य आ गया और असत्य मिट गया; असत्य तो मिट जानेवाला ही होता है।\"</string>
    <string name="surt_alesraa2">हम क़ुरआन में से जो उतारते है वह मोमिनों के लिए शिफ़ा (आरोग्य) और दयालुता है, किन्तु ज़ालिमों के लिए तो वह बस घाटे ही में अभिवृद्धि करता है</string>
    <string name="surt_esraa">कह दो, \"तुम अल्लाह को पुकारो या रहमान को पुकारो या जिस नाम से भी पुकारो, उसके लिए सब अच्छे ही नाम है।\" और अपनी नमाज़ न बहुत ऊँची आवाज़ से पढ़ो और न उसे बहुत चुपके से पढ़ो, बल्कि इन दोनों के बीच मध्य मार्ग अपनाओ</string>
    <string name="surt_esraa1">और कहो, \"प्रशंसा अल्लाह के लिए है, जिसने न तो अपना कोई बेटा बनाया और न बादशाही में उसका कोई सहभागी है और न ऐसा ही है कि वह दीन-हीन हो जिसके कारण बचाव के लिए उसका कोई सहायक मित्र हो।\" और बड़ाई बयान करो उसकी, पूर्ण बड़ाई</string>
    <string name="surt_altoubh">तुम्हारे पास तुम्हीं में से एक रसूल आ गया है। तुम्हारा मुश्किल में पड़ना उसके लिए असह्य है। वह तुम्हारे लिए लालयित है। वह मोमिनों के प्रति अत्यन्त करुणामय, दयावान है</string>
    <string name="surt_altoubh1">अब यदि वे मुँह मोड़े तो कह दो, \"मेरे लिए अल्लाह काफ़ी है, उसके अतिरिक्त कोई पूज्य-प्रभु नहीं! उसी पर मैंने भऱोसा किया और वही बड़े सिंहासन का प्रभु है।\"</string>
    <string name="surt_taha">अतः सर्वोच्च है अल्लाह, सच्चा सम्राट! क़ुरआन के (फ़ैसले के) सिलसिले में जल्दी न करो, जब तक कि वह पूरा न हो जाए। तेरी ओर उसकी प्रकाशना हो रही है। और कहो, \"मेरे रब, मुझे ज्ञान में अभिवृद्धि प्रदान कर।\"</string>
    <string name="beasm_ellah">भगवान के नाम पर</string>
    <string name="album_title">यह मेरे प्रभु की कृपा से है</string>
    <string name="artist_name">हर समय भगवान को याद करो</string>
    <string name="song_title">इसे शेयर करें</string>
    <string name="e_prog1">भगवान को याद करो</string>
    <string name="aya_alkorsi">Ayah Alkursaa</string>
    <string name="aya_alkorcey">अल्लाह कि जिसके सिवा कोई पूज्य-प्रभु नहीं, वह जीवन्त-सत्ता है, सबको सँभालने और क़ायम रखनेवाला है। उसे न ऊँघ लगती है और न निद्रा। उसी का है जो कुछ आकाशों में है और जो कुछ धरती में है। कौन है जो उसके यहाँ उसकी अनुमति के बिना सिफ़ारिश कर सके? वह जानता है जो कुछ उनके आगे है और जो कुछ उनके पीछे है। और वे उसके ज्ञान में से किसी चीज़ पर हावी नहीं हो सकते, सिवाय उसके जो उसने चाहा। उसकी कुर्सी (प्रभुता) आकाशों और धरती को व्याप्त है और उनकी सुरक्षा उसके लिए तनिक भी भारी नहीं और वह उच्च, महान है</string>
    <string name="b_1">अल्लाह के नाम से जो बड़ा कृपालु और अत्यन्त दयावान हैं।</string>
    <string name="kol_hewo_allah">कहो, \"वह अल्लाह यकता है,</string>
    <string name="kol_hewo_allah1">अल्लाह निरपेक्ष (और सर्वाधार) है,</string>
    <string name="kol_hewo_allah2">न वह जनिता है और न जन्य,</string>
    <string name="kol_hewo_allah3">और न कोई उसका समकक्ष है।\"</string>
    <string name="alflak">कहो, \"मैं शरण लेता हूँ, प्रकट करनेवाले रब की,</string>
    <string name="alflak1">जो कुछ भी उसने पैदा किया उसकी बुराई से,</string>
    <string name="alflak2">और अँधेरे की बुराई से जबकि वह घुस आए,</string>
    <string name="alflak3">और गाँठो में फूँक मारने-वालों की बुराई से,</string>
    <string name="alflak4">और ईर्ष्यालु की बुराई से, जब वह ईर्ष्या करे।\"</string>
    <string name="alnas">कहो, \"मैं शरण लेता हूँ मनुष्यों के रब की</string>
    <string name="alnas1">मनुष्यों के सम्राट की</string>
    <string name="alnas2">मनुष्यों के उपास्य की</string>
    <string name="alnas3">वसवसा डालनेवाले, खिसक जानेवाले की बुराई से</string>
    <string name="alnas4">जो मनुष्यों के सीनों में वसवसा डालता हैं</string>
    <string name="alnas5">जो जिन्नों में से भी होता हैं और मनुष्यों में से भी</string>
    <string name="finalback">मुख्य मेनू पर लौटने के लिए फिर से क्लिक करें</string>
    <string name="back">बाहर निकलने के लिए फिर से क्लिक करें</string>
    <string name="eshab">ऊपर या नीचे खींचो</string>
    <string name="profile">अल्लाह के सबसे खूबसूरत नाम</string>
    <string name="feed">पवित्र क़ुरान की दलील से</string>
    <string name="activity">जापमाला</string>
    <string name="settings">कार्यक्रम के बारे में</string>
    <string name="menu">प्रशंसा</string>
    <string name="bhs">खोजें</string>
    <string name="close">निकास</string>
    <string name="autooooo">भगवान उन पर प्रसन्न हों</string>
    <string name="autoooo">यह चरम पर पहुंच जाता है, तो</string>
    <string name="autooo">भगवान उस पर प्रसन्न हों</string>
    <string name="autoo">शांति उन पर हो</string>
    <string name="auto">(भगवान उसे आशीर्वाद दें और उसे शांति प्रदान करें)</string>
    <string name="eklass">Al-Ikhlas(Sincerity)</string>
    <string name="flk">Al-Falaq(The Daybreak)</string>
    <string name="nas">An-Nas(Mankind)</string>
    <string name="salam">शांति उन पर हो</string>
    <string name="salamm">तलोट के साथ</string>
    <string name="salammm">जबकि विश्वासियों</string>
    <string name="atba">जिहाद में</string>
    <string name="atbaa">यूथ  गुफा</string>
    <string name="atbaaa">अगर वह आग देखता है</string>
    <string name="ard">जमीन पर</string>
    <string name="ardd">और उन्होंने भगवान से मदद मांगी</string>
    <string name="alfateha">Al-Fatihah(The Opening)</string>
    <string name="quran">नोबल कुरआन से</string>
    <string name="mainActivityh">भगवान उस पर प्रसन्न हों</string>
    <string name="mainActivityhh">अबू हुरैरा ने कहा</string>
    <string name="mainActivityhhh">उन्होंने कहा: ईश्वर के दूत, भगवान की प्रार्थना और शांति उस पर हो सकती है,</string>
    <string name="mainActivitya">उसने कहा</string>
    <string name="mainActivityaa">परमेश्वर के निन्यानबे नाम हैं, जो उन्हें रखता है वह स्वर्ग में प्रवेश करेगा</string>
    <string name="mainActivitys">जो इसे समझेगा वह स्वर्ग में प्रवेश करेगा</string>
    <string name="mainActivityd">और एक उपन्यास में</string>
    <string name="m1">पैगंबरों की हदीसों की किताब</string>
    <string name="mm1">एडम के सृजन के द्वार, शांति उसे और उसके वंश पर हो</string>
    <string name="hadethAdm">परमेश्वर ने आदम को बनाया और उसकी ऊँचाई साठ हाथ थी।</string>
    <string name="hadethAdm1">फिर उसने कहा:जाओ और उन स्वर्गदूतों को बधाई,और स्वागत करने के लिए सुनो,यह आपका प्रणाम और आपके वंश का प्रणाम होगा।</string>
    <string name="hadethAdm2">उसने कहा: शांति तुम पर हो।</string>
    <string name="hadethAdm3">उन्होंने कहा: शांति आप पर और ईश्वर की दया पर हो, इसलिए उन्होंने इसे बढ़ाया: और ईश्वर की दया</string>
    <string name="hadethAdm4">हर कोई जो आदम की छवि में स्वर्ग में प्रवेश करता है,लेकिन सृजन अब तक अपनी लंबाई कम कर रहा है।</string>
    <string name="rwa">साहिह बुखारी</string>
    <string name="h2">यह पैगंबर के लिए कहा गया था, भगवान की प्रार्थना और शांति उस पर हो सकता है,सबसे अच्छा लोगों की?</string>
    <string name="h22">उन्होंने कहा कि सबसे अच्छा एक भगवान से डर लगता है</string>
    <string name="h222">उन्होंने कहा: हे पैगंबर ऑफ गॉड, हम इस बारे में नहीं पूछ रहे हैं।</string>
    <string name="h2222">उन्होंने कहा: लोगों में से सबसे अच्छा यूसुफ है, ईश्वर के पैगंबर, ईश्वर के पैगंबर के बेटे, पैगंबर ऑफ गॉड के बेटे, पैगंबर ऑफ गॉड के बेटे।</string>
    <string name="h22222">उन्होंने कहा: यह इस बारे में नहीं है कि हम आपसे पूछें।</string>
    <string name="h222222">उसने कहा: तो, अरबों के प्रकारों के बारे में, आप मुझसे पूछें।</string>
    <string name="h2222222">उन्होंने कहा: हाँ।</string>
    <string name="hf">भगवान सर्वशक्तिमान ने कहा {(क्या तुम इबराहीम के वसीयत करते समय मौजूद थे? या तुम मौजूद थे जब याक़ूब की मृत्यु का समय आया? जब उसने बेटों से कहा, \"तुम मेरे पश्चात किसकी इबादत करोगे?\" उन्होंने कहा, \"हम आपके इष्ट-पूज्य और आपके पूर्वज इबराहीम और इसमाईल और इसहाक़ के इष्ट-पूज्य की बन्दगी करेंगे - जो अकेला इष्ट-पूज्य है, और हम उसी के आज्ञाकारी (मुस्लिम) हैं।\"} [The Heifer: 133]</string>
    <string name="h22222222">उन्होंने कहा: मैं आपको इस्लाम से पहले पसंद करता हूं, वे आपका सर्वश्रेष्ठ हैं यदि वे इस्लाम में परिवर्तित हुए और धर्म सीखा</string>
    <string name="h3">पैगंबर, भगवान उसे आशीर्वाद दे सकते हैं और उसे शांति प्रदान कर सकते हैं, कहा।</string>
    <string name="hh3">भगवान सर्वशक्तिमान ने कहा{और अय्यूब पर भी दया दर्शाई। याद करो जबकि उसने अपने रब को पुकारा कि \"मुझे बहुत तकलीफ़ पहुँची है, और तू सबसे बढ़कर दयावान है।\"}[नबी: 83]</string>
    <string name="h33">उन्होंने कहा, जबकि अयूब नग्न धोया,एक आदमी कुछ सोने बिखरने,उसे कपड़ों में इकट्ठा करो।</string>
    <string name="h333">तो उसके भगवान ने उसे बुलाया, अय्यूब, मैंने तुम्हें इसके बारे में गाया है</string>
    <string name="h3333">ने कहा हाँ, हे प्रभु,लेकिन आपके आशीर्वाद के लिए मेरे पास कोई धन नहीं है।</string>
    <string name="h4">इब्ने उमर से</string>
    <string name="h44">भगवान उन पर प्रसन्न हों</string>
    <string name="h444">यह लोगों के लिए उस पर पैगंबर शांति आया,उसने ईश्वर की स्तुति की,फिर उन्होंने एंटीक्रिस्ट की बात की।</string>
    <string name="h4444">उसने कहा: मैं तुम्हें चेतावनी देता हूं, और सभी नबियों ने अपने लोगों को चेतावनी दी है</string>
    <string name="h44444">नूह अपने लोगों को चेतावनी दी,लेकिन मैं तुमसे कुछ कहता हूं जो एक नबी ने अपने लोगों से नहीं कहा:</string>
    <string name="h444444">आप जानते हैं कि यह एक-आंख है, और यह भगवान एक-आंख नहीं है।</string>
    <string name="hh4">सर्वशक्तिमान ईश्वर ने कहा{हमने नूह को उसकी कौ़म की ओर भेजा कि \"अपनी क़ौम के लोगों को सावधान कर दो, इससे पहले कि उनपर कोई दुखद यातना आ जाए।\"}[नूह: 1]</string>
    <string name="h5">देनदार और उनके भाई शुऐब} क्योंकि ऋणी देश ऋणी के लोगों के लिए, करने के लिए और उनके जैसे सर्वशक्तिमान ईश्वर के शब्दों का दरवाजा {गांव पूछना}: पूछना {कारवां}: मैं गांव के लोगों और कारवां, {तुम्हारे पीछे के लोगों के पृष्ठीय रूप} मतलब है: उसे भुगतान ध्यान नहीं था, यह कहा जाता है, तो आप अपनी जरूरत खर्च नहीं करते हैं: आपने मेरी जरूरत को दिखाया और मुझे वापस कर दिया। उन्होंने कहा: अल-ढहरी अपने साथ एक कटोरा या कटोरा ले जाना है जिसे आप इसमें शामिल करेंगे, उनका स्थान और स्थान एक है: (या-य): गाओ। (आसा): मैं दुखी हूं। अल-हसन ने कहा: \"आप सपने देखने वाले हैं। वे उसका मजाक उड़ाते हैं और मुजाहिद ने कहा: (लेके), अंधेरे।</string>
    <string name="hh5">सर्वशक्तिमान ईश्वर ने कहा{और मदयनवालों की ओर हमने उनके भाई शुऐब को भेजा। उसने कहा, \"ऐ मेरी क़ौम के लोगों! अल्लाह की बन्दगी करो। उसके अतिरिक्त तुम्हारा कोई पूज्य नहीं। तुम्हारे पास तुम्हारे रब की ओर से एक स्पष्ट प्रमाण आ चुका है। तो तुम नाप और तौल पूरी-पूरी करो, और लोगों को उनकी चीज़ों में घाटा न दो, और धरती में उसकी सुधार के पश्चात बिगाड़ पैदा न करो। यही तुम्हारे लिए अच्छा है, यदि तुम ईमानवाले हो}[The Elevations: 85]</string>
    <string name="h6">इब्न अब्बास ने कहा</string>
    <string name="h66">उन्होंने कहा: आप जजमेंट डे पर, नंगे पांव और बिना कपड़ों के इकट्ठा होंगे</string>
    <string name="h6i">फिर उसने पढ़ा:{जिस दिन हम आकाश को लपेट लेंगे, जैसे पंजी में पन्ने लपेटे जाते हैं, जिस प्रकाऱ पहले हमने सृष्टि का आरम्भ किया था उसी प्रकार हम उसकी पुनरावृत्ति करेंगे। यह हमारे ज़िम्मे एक वादा है। निश्चय ही हमें यह करना है}[The Prophets:104]</string>
    <string name="h6ii">और सबसे पहले पुनरुत्थान के दिन के कपड़े पहने जाने वाले इब्राहिम |</string>
    <string name="h6iii">और मेरे कुछ साथियों को उत्तर में ले जाया गया,मैं अपने दोस्तों, अपने दोस्तों के लिए कहते हैं</string>
    <string name="h6iiii">तो वह कहता है: उन्होंने तुम्हारे बाद पहना है</string>
    <string name="h6iiiii">इसलिए मैं कहता हूं, जैसा कि अच्छे सेवक ने कहा: {\"मैंने उनसे उसके सिवा और कुछ नहीं कहा, जिसका तूने मुझे आदेश दिया था, यह कि अल्लाह की बन्दगी करो, जो मेरा भी रब है और तुम्हारा भी रब है। और जब तक मैं उनमें रहा उनकी ख़बर रखता था, फिर जब तूने मुझे उठा लिया तो फिर तू ही उनका निरीक्षक था। और तू ही हर चीज़ का साक्षी है} [The Table:117]</string>
    <string name="h666">सर्वशक्तिमान ईश्वर ने कहा{और दीन (धर्म) की स्पष्ट से उस व्यक्ति से अच्छा कौन हो सकता है, जिसने अपने आपको अल्लाह के आगे झुका दिया और इबराहीम के तरीक़े का अनुसरण करे, जो सबसे कटकर एक का हो गया था? अल्लाह ने इबराहीम को अपना घनिष्ठ मित्र बनाया था}[महिला: 125]</string>
    <string name="h7">ने कहा सालामा इब्न अल अक्वा \'</string>
    <string name="h77">पैगंबर, भगवान की प्रार्थना और शांति उस पर हो सकता है, प्रशिक्षण में कुछ मुसलमानों को पारित किया</string>
    <string name="h77i">दूत, भगवान उसे आशीर्वाद दे सकते हैं और उसे शांति प्रदान कर सकते हैं, कहा:इश्माएल के बच्चों को फेंक दो,पिता राम्या था,और मैं इस टीम के साथ हूं</string>
    <string name="h77ii">उन्होंने कहा: \"दो टीमों में से एक ने अपने हाथ पकड़ लिए।\"</string>
    <string name="h77iii">दूत, भगवान उसे आशीर्वाद दे सकते हैं और उसे शांति प्रदान कर सकते हैं, कहा:शुरुआत क्यों नहीं हुई</string>
    <string name="h77iiii">उन्होंने कहा: हे ईश्वर के दूत,हम प्रशिक्षण शुरू करते हैं। और आप उनके साथ हैं</string>
    <string name="h77iiiii">उन्होंने कहा: शुरू और मैं तुम्हारे साथ आप सभी को कर रहा हूँ</string>
    <string name="h777">भगवान सर्वशक्तिमान ने कहा{और इस किताब में इसमाईल की चर्चा करो। निस्संदेह वह वादे का सच्च, नबी था}[Mary: 54]</string>
    <string name="h8">मूसा शालीनता का व्यक्ति था जिसे ढकना पसंद था,उसकी त्वचा से कुछ भी दिखाई नहीं दे रहा</string>
    <string name="h8i">वह इस्राएल के लोगों से आहत था, और उन्होंने कहा:इस घूंघट का पर्दा छिपा नहीं है, अपनी त्वचा के साथ दोषों को छोड़कर: या तो कुष्ठ रोग या एक प्रबंधन के रूप में: या एक कीट</string>
    <string name="h8ii">अगर भगवान मिट करना चाहता था कि वे क्या मूसा से कहा,यह एक दिन अकेला था,उसने अपने कपड़े पत्थर पर रख दिए, और फिर स्नान किया,और जब वह पूरा हो गया, तो वह अपने कपड़ों में चला गया,लेकिन पत्थर अपनी जगह से हट गया</string>
    <string name="h8iii">इसलिए मूसा ने अपना डंडा लिया और पत्थर मांगा।,वह कहता रहा: मेरी पोशाक एक पत्थर है, मेरी पोशाक एक पत्थर है,जब तक वह इस्राएल के पुत्रों के स्थान पर नहीं पहुंचा,इसलिए उन्होंने उसे नग्न देखा, ईश्वर की सर्वश्रेष्ठ रचना।,और उसे भगवान से बरी कर दिया है, जो वे कहते हैं</string>
    <string name="h8iiii">और पत्थर उठ खड़ा हुआ,और उसने अपना वस्त्र लिया, और उस पर डाल दिया, और उसने पत्थर को छड़ी से उड़ा दिया,ईश्वर द्वारा, पत्थर के साथ, उसकी पिटाई, तीन, चार, या पाँच के प्रभाव से निशान है।</string>
    <string name="h8iiiii">भगवान सर्वशक्तिमान ने कहा {ऐ ईमान लानेवालो! उन लोगों की तरह न हो जाना जिन्होंने मूसा को दुख पहुँचाया, तो अल्लाह ने उससे जो कुछ उन्होंने कहा था उसे बरी कर दिया। वह अल्लाह के यहाँ बड़ा गरिमावान था} [The Confederates:69]</string>
    <string name="h88">मूसा के साथ ग्रीन्स की हदीस का दरवाजा, शांति उन पर हो</string>
    <string name="h9">मैं और लोगों को,जैसे एक आदमी जिसने आग जलाई,तितलियाँ और जानवर आग में गिरना चाहते थे,लेकिन मैं उन्हें दूर रखने की कोशिश करता हूं</string>
    <string name="h9i">उन्होंने कहा: अपने बच्चों के साथ दो महिलाएं,भेड़िया आया, और वह चला गया, उनमें से एक का बेटा।</string>
    <string name="h9ii">उसके दोस्त ने कहा, \"वह तुम्हारे बेटे को ले गया।\"</string>
    <string name="h9iii">दूसरे ने कहा: नहीं, लेकिन वह तुम्हारे बेटे के साथ गया था</string>
    <string name="h9iiii">उन्होंने अनुरोध किया कि उनके बीच डेविड शासन,उन्होंने कहा कि वह एक बड़ी महिला के बेटे हैं,इसलिए आप सुलेमान बिन दाऊद के पास गए, और उन्होंने उसे बताया</string>
    <string name="h9iiiii">उसने कहा: मुझे एक चाकू लाओ और इसे आधे में काटो।</string>
    <string name="h9iiiiii">छोटी महिला ने कहा:मत करो (भगवान की आप पर कृपा है),उसके बेटे, है,उन्होंने कहा, एक छोटी सी औरत का बेटा है</string>
    <string name="h9iiiiiii">अबू हुरैरा ने कहा:केवल इस दिन चाकू सुना है,</string>
    <string name="h99">भगवान सर्वशक्तिमान ने कहा {और हमने दाऊद को सुलैमान प्रदान किया। वह कितना अच्छा बन्दा था! निश्चय ही वह बहुत ही रुजू रहनेवाला था।} [Sd: 30]</string>
    <string name="h10">जबकि एक यहूदी ने अपना माल पेश किया, उसे कुछ ऐसा दिया गया जिससे वह नफरत करता था।</string>
    <string name="h10i">उन्होंने कहा: नहीं, भगवान मनुष्यों पर मूसा चुना है,अंसार से एक आदमी उसे सुना है,तो उसने अपना चेहरा मारा,और उसने कहा: आप कहते हैं: भगवान के द्वारा, मूसा ने लोगों को चुना,और पैगंबर, भगवान उसे आशीर्वाद दे सकता है और उसे शांति प्रदान कर सकता है, हमारे बीच दिखाई दिया?</string>
    <string name="h10ii">वह उसके पास गया और कहा: अबू अल कासिम,मेरे पास एक प्रतिज्ञा और एक वाचा है, उसने मेरा चेहरा क्यों मारा</string>
    <string name="h10iii">उसने कहा: तुमने उसका चेहरा क्यों मारा,पैगंबर, भगवान की प्रार्थना और शांति उस पर हो सकती है, जब तक वह उसके चेहरे पर नहीं देखा गया था तब तक वह नाराज था</string>
    <string name="h10iiii">तब उसने कहा: भगवान के नबियों के बीच अंतर मत करो,और सूर (नरसिंघा) फूँका जाएगा, तो जो कोई आकाशों और जो कोई धरती में होगा वह अचेत हो जाएगा सिवाय उसके जिसको अल्लाह चाहे</string>
    <string name="h10iiiii">फिर उसे दूबारा फूँका जाएगा, मैं सबसे पहले भेजा जाऊंगा,जब मूसा सिंहासन के पास है,मैं, नहीं जानते कि तुम माउंट Tur पर गणना की गई,या वह मुझसे पहले रहता था</string>
    <string name="h10iiiiii">और मैं कहता हूं: यूनुस बिन मटका से बेहतर कोई नहीं।</string>
    <string name="h1010">सर्वशक्तिमान ईश्वर ने कहा{और निस्संदेह यूनुस भी रसूलो में से था}[The Aligners: 139]</string>
    <string name="h11">परमेश्वर के द्वारा, मरियम का पुत्र आपके लिए न्यायपूर्ण निर्णय लेगा।,तो क्रूस टूट गया, और सुअर मारा गया,और श्रद्धांजलि पुस्तक के लोगों से ली गई है,और पैसा इतना है कि कोई भी इसे स्वीकार नहीं करता है,ताकि एक पूजा इस दुनिया से बेहतर हो</string>
    <string name="h11i">तो फिर अबू Hurayrah का कहना है: और अगर आप पढ़ें की तरह {किताबवालों में से कोई ऐसा न होगा, जो उसकी मृत्यु से पहले उसपर ईमान न ले आए। वह क़ियामत के दिन उनपर गवाह होगा} [Women:159]</string>
    <string name="h1111">यीशु का द्वार, मरियम का पुत्र, शांति उन पर होगी</string>
    <string name="h12">अल्लाह माफ करता है (पैगंबर लूत),यदि वह किसी गंभीर कोने में शरण लिए हुए था</string>
    <string name="h1212">भगवान सर्वशक्तिमान ने कहा {और लूत को भी भेजा, जब उसने अपनी क़ौम के लोगों से कहा, \"क्या तुम आँखों देखते हुए अश्लील कर्म करते हो?क्या तुम स्त्रियों को छोड़कर अपनी काम-तृप्ति के लिए पुरुषों के पास जाते हो? बल्कि बात यह है कि तुम बड़े ही जाहिल लोग हो।\"परन्तु उसकी क़ौम के लोगों का उत्तर इसके सिवा कुछ न था कि उन्होंने कहा, \"निकाल बाहर करो लूत के घरवालों को अपनी बस्ती से। ये लोग सुथराई को बहुत पसन्द करते है!\"अन्ततः हमने उसे और उसके घरवालों को बचा लिया सिवाय उसकी स्त्री के। उसके लिए हमने नियत कर दिया था कि वह पीछे रह जानेवालों में से होगीऔर हमने उनपर एक बरसात बरसाई और वह बहुत ही बुरी बरसात था उन लोगों के हक़ में, जिन्हें सचेत किया जा चुका था} [The Ant: 55]</string>
    <string name="h13">मलिक इब्न सा `सा ने कहा</string>
    <string name="h1313">भगवान के पैगंबर, भगवान की प्रार्थना और शांति उस पर हो सकता है, उन्हें एक रात के बारे में बताया,वह यरूशलेम गया और फिर (दूसरा स्वर्ग) चढ़ गया</string>
    <string name="h1313i">यह कहा गया था: यह कौन है? उसने कहा: जिब्रील</string>
    <string name="h1313ii">यह कहा गया था: आपके साथ कौन है? उसने कहा: मुहम्मद</string>
    <string name="h1313iii">यह कहा गया था:उसे करने के लिए भेजा गया था? उसने कहा: हां</string>
    <string name="h1313iiii">जब मैं समाप्त हो गया मैं याह्या और ईसा और चाची के दो बेटों को देखा</string>
    <string name="h1313iiiii">उन्होंने कहा: यह याह्या और इस्सा है, शांति उन पर है।,और मैंने उनका अभिवादन किया,वे मुझे बधाई</string>
    <string name="h1313iiiiii">तब वे ने कहा: हैलो भाई और धर्मी पैगंबर</string>
    <string name="h131313">भगवान सर्वशक्तिमान ने कहा {वर्णन है तेरे रब की दयालुता का, जो उसने अपने बन्दे ज़करीया पर दर्शाई,} [Mary:2]</string>
    <string name="h14">मैंने ईश्वर के दूत को सुना, ईश्वर उसे आशीर्वाद दे और यह कहते हुए उसे शांति प्रदान करे:आदम की कोई संतान पैदा नहीं हुई थी, लेकिन जब वह पैदा होता है तो शैतान उसे छूता है।,इसलिए वह मैरी और उसके बेटे को छोड़कर शैतान के स्पर्श से चिल्लाने लगता है।</string>
    <string name="h14i">तब अबू हुरैरा कहते हैं: ईश्वर सर्वशक्तिमान ने कहा {फिर जब उसके यहाँ बच्ची पैदा हुई तो उसने कहा, \"मेरे रब! मेरे यहाँ तो लड़की पैदा हुई है।\" - अल्लाह तो जानता ही था जो कुछ उसके यहाँ पैदा हुआ था। और वह लड़का उस लडकी की तरह नहीं हो सकता - \"और मैंने उसका नाम मरयम रखा है और मैं उसे और उसकी सन्तान को तिरस्कृत शैतान (के उपद्रव) से सुरक्षित रखने के लिए तेरी शरण में देती हूँ।\"} [Family of Imran:36]</string>
    <string name="h1414">भगवान सर्वशक्तिमान ने कहा {और इस किताब में मरयम की चर्चा करो, जबकि वह अपने घरवालों से अलग होकर एक पूर्वी स्थान पर चली गई} [Mary: 16]</string>
    <string name="h15">तौहीद की किताब</string>
    <string name="h1515">इब्न मसऊद ने कहा</string>
    <string name="h151515">एक व्यक्ति ने पैगंबर से पूछा (क्या भगवान की प्रार्थना और शांति उन पर हो सकती है) कौन सा व्यवसाय बेहतर है? उन्होंने कहा: जब आप प्रार्थना करने के लिए पुकार सुनते हैं, तो प्रार्थना करना,माता-पिता की धार्मिकता, फिर ईश्वर के लिए संघर्ष</string>
    <string name="h15151515">पैगंबर, भगवान की प्रार्थना और शांति उस पर हो सकता है, एक प्रार्थना एक अधिनियम कहा जाता है,उन्होंने कहा: «जो लोग अल Fatiha पढ़ा नहीं था के लिए कोई प्रार्थना नहीं है»</string>
    <string name="h16">असीर बिन जाबिर ने कहा</string>
    <string name="h1616">उमर जब यमन के लोगों की आपूर्ति उसके पास आई, तो उसने उनसे पूछा, उन्होंने कहा: क्या आप में ओयस बिन उमर है? मैंने सुना है अल्लाह के दूत शांति उस पर होना कहते हैं: मुराद से यमन के लोगों की आपूर्ति, तो एक सदी के साथ UYS बेन आमेर आओ, अपनी सफेदी Fbero उसे केवल AED स्थिति था, अगर मैं ओपरा के लिए भगवान की कसम उसकी माँ, धर्म है, यह करने में सक्षम था उन्होंने आपके लिए माफी मांगी, और उन्होंने अब्द अल-रहमान इब्न अबी लैला के अधिकार पर इब्न अबी ज़ियाद से अधिक एक साथी द्वारा सुनाया गया था, जिसने कहा: नडाल ओएसिस नहीं, क्योंकि मैंने ईश्वर के दूत को सुना, ईश्वर उसे आशीर्वाद दे और यह कहते हुए उसे शांति प्रदान करे कि: उवैस इब्न आमेर अल-क़रनी उन लोगों में से सबसे अच्छा है जो अनुसरण करते हैं</string>
    <string name="h161616">अबू नाइम Asbahani के साथियों का ज्ञान</string>
    <string name="h16161616">नामों</string>
    <string name="h1616161616">अल-क़रनी के उवैस इब्न अमीर, और यह कहा गया था: यूस इब्न अनस इब्न आमेर ने पैगंबर को मान्यता दी, भगवान उसे आशीर्वाद दे सकते हैं और उसे शांति प्रदान कर सकते हैं, और उसे नहीं देखा।</string>
    <string name="h17">जब परमेश्वर एक सेवक से प्यार करता है, तो गेब्रियल कहता है:भगवान यह प्यार करता है,जिब्रील उसे प्यार करता है,गेब्रियल स्वर्ग के लोगों को बुलाता है:भगवान यह प्यार करता है,तो स्वर्ग के लोग इसे प्यार करते हैं,तब भूमि के लोगों में स्वीकृति और प्रेम रखा जाता है।</string>
    <string name="h1717">साहित्य की किताब</string>
    <string name="h171717">सर्वशक्तिमान ईश्वर से प्रेम का द्वार</string>
    <string name="h17171717">प्यार</string>
    <string name="h18">जब मैसेंजर ऑफ गॉड, भगवान की प्रार्थना और शांति उस पर हो सकती है, तो शहर में आया था,यहूदियों दिन उपवास (Ashura),तो उसने उनसे पूछा</string>
    <string name="h18i">उन्होंने कहा: यह वह दिन है जब मूसा ने फिरौन को हराया था।</string>
    <string name="h18ii">पैगंबर, भगवान उसे आशीर्वाद दे सकते हैं और उसे शांति प्रदान कर सकते हैं, कहा:हम और अधिक मूसा के योग्य हैं,इस दिन उपवास करें</string>
    <string name="h1818">भगवान सर्वशक्तिमान ने कहा {और हमने मूसा की ओर प्रकाशना की, \"रातों रात मेरे बन्दों को लेकर निकल पड़, और उनके लिए दरिया में सूखा मार्ग निकाल ले। न तो तुझे पीछा किए जाने औऱ न पकड़े जाने का भय हो और न किसी अन्य चीज़ से तुझे डर लगे।\" फ़िरऔन ने अपनी सेना के साथ उनका पीछा किया। अन्ततः पानी उनपर छा गया, जैसाकि उसे उनपर छा जाना था,फ़िरऔन ने अपनी क़ौम को पथभ्रष्ट किया और मार्ग न दिखाया} [Ta-Ha: 78]</string>
    <string name="h181818">कुरान की व्याख्या की पुस्तक</string>
    <string name="h19">मासूमियत के बारे में</string>
    <string name="h1919">हम मुहम्मद के साथी थे, शांति और आशीर्वाद उस पर हो, हम बात करते हैं:इस तरह के मालिकों की संख्या Talot जो उसके साथ नदी पर कर रहे हैं के रूप में बद्र मालिकों, की संख्या,और केवल कुछ दस और तीन सौ विश्वासी उसके साथ निकले।</string>
    <string name="h191919">बुक Maghazi</string>
    <string name="h19191919">बद्र मालिकों के एक नंबर के द्वार</string>
    <string name="h20">अबू मूसा अल-अशरी ने कहा</string>
    <string name="h2020">रात में भगवान अपना हाथ बढ़ाते हैं,पश्चाताप करने के लिए जिसने भी दिन में दुर्व्यवहार किया,और दिन के अनुसार, वह रात में अपराध का पश्चाताप करेगा,जब तक सूरज पश्चिम से उगता है</string>
    <string name="h202020">सही में मुस्लिम द्वारा सुनाई</string>
    <string name="h20202020">अबू दाऊद ने कहा</string>
    <string name="h2020202020">और उन्होंने आपको फिरौन के जादू और उनकी कहानी को बुक ऑफ गॉड, एक्साल्टेड,जादूगरनी के पश्चाताप को स्वीकार करना</string>
    <string name="h202020202020">Alsunn Alkabir Llbyhqi</string>
    <string name="h20202020202020">अल-क़समाह किताब</string>
    <string name="h2020202020202020">जादूगरों पर शासन</string>
    <string name="h21">भगवान सर्वशक्तिमान ने कहा {जो लोग अल्लाह की आयतों का इनकार करें और नबियों को नाहक क़त्ल करे और उन लोगों का क़ल्त करें जो न्याय के पालन करने को कहें, उनको दुखद यातना की मंगल सूचना दे दो} [Family of Imran:21]</string>
    <string name="h21i">उन्होंने कहा: इब्न ईसा को चेलों के बारह लोगों में भेजा गया था।,वे लोगों को सिखाते हैं,और उसने उन्हें भतीजी से शादी करने से मना किया,और एक राजा की भतीजी थी, जिसने उसकी प्रशंसा की, और वह उसे चाहता था,और हर दिन उसके लिए कुछ न कुछ खर्च किया जाता था</string>
    <string name="h21ii">उसकी माँ ने उससे कहा: अगर वह आपसे आपकी ज़रूरत के बारे में पूछे,उससे कहो: याह्या बिन जकर्याह को मार डाला जाए।</string>
    <string name="h21iii">और राजा ने उससे कहा, \"तुम्हें क्या चाहिए?\"</string>
    <string name="h21iiii">तो उसने कहा: मुझे मारे जाने की जरूरत है, याह्या बिन जकर्याह।</string>
    <string name="h21iiiii">उसने कहा: कुछ और पूछो</string>
    <string name="h21iiiiii">उसने कहा, \"मैं इसके अलावा कुछ नहीं पूछता।\"</string>
    <string name="h21iiiiiii">और जब याह्या, उस पर शांति हो, तो उसके पास आए;एक बेसिन में उसका कत्ल कर दिया गया था।,उसके खून की एक बूंद गिर गई,यह तब तक उबलता रहा जब तक कि भगवान ने बुथानसर नहीं भेज दिया,और एक बूढ़ी औरत ने उसे इशारा किया,और उसने अपने आप में पाया कि जब तक यह खून ठंडा नहीं हो जाता, तब तक हत्या होती रहेगी,एक दिन सत्तर हजार में मारे गए</string>
    <string name="h21iiiiiiii">यह दो शेखों की स्थिति के अनुसार एक वैध हदीस है, और उन्होंने इसे बाहर नहीं निकाला।</string>
    <string name="h2121">Almustadrak Ealaa Alsahihayn</string>
    <string name="h212121">व्याख्या पुस्तक</string>
    <string name="h21212121">यह सूरा अल इमरान है</string>
    <string name="h2_2">परमेश्वर उन लोगों का गारंटर है जो उसके रास्ते में प्रयास करते हैं, वह उसे अपने घर से बाहर नहीं निकालता सिवाय उसके रास्ते में जिहाद का और उसका वचन सत्य है,उसे स्वर्ग में प्रवेश करने के लिए, या मजदूरी के लिए जो कुछ भी प्राप्त हुआ था, उसके साथ उसे अपने आवास पर वापस जाने के लिए।</string>
    <string name="h23">Qal Albara\' bn Eazib</string>
    <string name="h2323">उन्होंने कहा: एक आदमी गुफा का सूरह पढ़ रहा था,और उसकी ओर एक बाध्य घोड़ा है, और वह एक बादल में समाया हुआ है,</string>
    <string name="h2323i">और अगले दिन वह पैगंबर के पास आया, भगवान की प्रार्थना और शांति उस पर हो सकती है, और उसे बताया,उन्होंने कहा: यह शांति कुरान में सामने आई थी।</string>
    <string name="h232323">कुरान के गुणों की पुस्तक</string>
    <string name="h23232323">फदल का अध्याय, सूरत अल-काहफ</string>
    <string name="h24">अबू मूसा अल-अशरी ने कहा</string>
    <string name="h242424">बुक खाद्य पदार्थ</string>
    <string name="h24242424">दलिया द्वार</string>
    <string name="h25">अबू सईद अल-खुदरी ने कहा</string>
    <string name="h2525">"पैगंबर, भगवान की प्रार्थना और शांति उस पर हो सकता है, सीमा शुल्क के मालिकों के बारे में पूछा "</string>
    <string name="h2525i">उसने कहा: वे ऐसे लोग हैं जो परमेश्वर की खातिर मारे गए।,वे अपने माता-पिता की अवज्ञा करते हैं,गवाही ने उन्हें आग में प्रवेश करने से रोक दिया,और अवज्ञा ने उन्हें स्वर्ग में प्रवेश करने से रोक दिया</string>
    <string name="h2525ii">वे स्वर्ग और नर्क के बीच एक दीवार पर हैं,जब तक उनका मांस और चर्बी न चढ़े,जब तक भगवान प्राणियों का खाता समाप्त नहीं कर देता</string>
    <string name="h2525iii">भगवान सृजन खाता समाप्त हो गया है, तो,दूसरों को अब उन पर भगवान की दया नहीं है;इसलिए उसने अपनी दया से स्वर्ग में प्रवेश किया</string>
    <string name="h252525">मध्य लेक्सिकन</string>
    <string name="h25252525">बाब अल आइन</string>
    <string name="h2525252525">उसके नाम की: भगवान के सेवकों</string>
    <string name="h26">पैगंबर, भगवान उसे आशीर्वाद दे सकते हैं और उसे शांति प्रदान कर सकते हैं, प्रार्थना में कहते थे:हे भगवान, अंज अय्याश इब्ने अबी रबिया, और सलाम बिन हिशाम,और वालिद बिन वालिद,हे भगवान, विश्वासियों में सबसे कमजोर की रक्षा करो,हे भगवान नुकसान के कारण से बदला लिया, और उन्हें यूसुफ के वर्षों के रूप में साल भेजा</string>
    <string name="h2626">"Kitab Al'iikrah "</string>
    <string name="h262626">अध्याय जो व्याख्याकारों में आया था</string>
    <string name="h27">अबू खैर</string>
    <string name="h2727">हर्ड, अब्दुल्ला बिन अम्र</string>
    <string name="h272727">अबू बक्र ने कहा,Alssddiq</string>
    <string name="h27272727">उसने पैगंबर से कहा, भगवान की प्रार्थना और शांति उस पर हो सकती है</string>
    <string name="h2727272727">हे मैसेंजर भगवान की, मुझे सिखाया मेरी प्रार्थना में एक प्रार्थना कहने के लिए</string>
    <string name="h2727272727i">उन्होंने कहा: कहो: हे अल्लाह, मैं अपने आप को अक्सर अन्यायपूर्ण गलत है,तुम्हारे सिवाय पापों को क्षमा नहीं किया जाएगा।,मुझे माफ कर दो, तुम सबसे क्षमा करने वाले हो, सबसे दयालु हो</string>
    <string name="h272727272727">भगवान सर्वशक्तिमान ने कहा {जो कोई दुनिया का बदला चाहता है, तो अल्लाह के पास दुनिया का बदला भी है और आख़िरत का भी। अल्लाह सब कुछ सुनता, देखता है} [Women: 134]</string>
    <string name="h28">अबू सईद बिन अल-मौली ने कहा</string>
    <string name="h2828">मैं मस्जिद में नमाज़ पढ़ रहा था,फिर ईश्वर के दूत, भगवान उसे आशीर्वाद दे सकते हैं और उसे शांति प्रदान कर सकते हैं, मुझे बुलाया है, इसलिए मैंने उसे जवाब नहीं दिया</string>
    <string name="h2828i">इसलिए मैंने कहा: हे पैगंबर ऑफ गॉड, मैं प्रार्थना कर रहा था</string>
    <string name="h2828ii">उन्होंने कहा: भगवान सर्वशक्तिमान ने कहा {ऐ ईमान लानेवाले! अल्लाह और रसूल की बात मानो, जब वह तुम्हें उस चीज़ की ओर बुलाए जो तुम्हें जीवन प्रदान करनेवाली है, और जान रखो कि अल्लाह आदमी और उसके दिल के बीच आड़े आ जाता है और यह कि वही है जिसकी ओर (पलटकर) तुम एकत्र होगे} [The Spoils:24]</string>
    <string name="h2828iii">फिर उसने मुझसे कहा: मैं तुम्हें एक सुरा सिखाऊंगा जो कुरान में सबसे अच्छा सुरा है।,इससे पहले कि आप मस्जिद छोड़ दें। फिर उसने मेरा हाथ थाम लिया, और जब वह बाहर आना चाहता था</string>
    <string name="h2828iiii">मैंने उससे कहा: मैंने कहा था कि मैं तुम्हें एक सुरा सिखाऊंगा जो कुरान में सबसे अच्छा सुरा है</string>
    <string name="h2828iiiii">उसने कहा: {प्रशंसा अल्लाह ही के लिए हैं जो सारे संसार का रब हैं} और मैंने जो महान कुरआन दिया है</string>
    <string name="h282828">सूरत अल-फातिहा में जो आया उस पर अध्याय</string>
    <string name="h29">अबू मसूद ने कहा कि</string>
    <string name="h2929">पैगंबर, भगवान उसे आशीर्वाद दे सकते हैं और उसे शांति प्रदान कर सकते हैं, कहा:जो कोई भी पाठ करता सूरत अल Baqarah के अंतिम दो छंद रात में,उन्हें भगवान ने सुबह तक रखा था</string>
    <string name="h292929">ईश्वर के दूत, भगवान की प्रार्थना और शांति उस पर हो सकती है, मुझे रमजान के जकात रखने के लिए कहा था,एक व्यक्ति मेरे पास आया,वह भोजन ले रहा था,तो मैंने उससे ले लिया.</string>
    <string name="h292929i">मैंने कहा: मैं बता देंगे अल्लाह के दूत शांति उस पर हो आप के बारे में</string>
    <string name="h292929ii">इसलिए उसने हदीस सुनाई, और उसने कहा:जब आप अपने बिस्तर पर आते हैं, तो पढ़ें (आयत अल-कुरसी),भगवान आपकी रक्षा करे, और कोई शैतान आपके करीब नहीं आएगा,सुबह उठने तक.</string>
    <string name="h292929iii">पैगंबर, भगवान की प्रार्थना और शांति उस पर हो सकता है, ने कहा:ईमानदारी ने आपको बताया, लेकिन यह एक दानव है</string>
    <string name="h29292929">सूरत अल-बकरा का गुण</string>
    <string name="h30">भगवान ने कहा:इब्न आदम ने मुझसे झूठ बोला, और उसे ऐसा करने का कोई अधिकार नहीं है।,और उसने मुझे शाप दिया और ऐसा करने के लिए कोई अधिकार नहीं है</string>
    <string name="h30i">मुझ पर एक झूठ के रूप में, उन्होंने कहा:जिस प्रकाऱ पहले हमने सृष्टि का आरम्भ किया था उसी प्रकार हम उसकी पुनरावृत्ति करेंगे</string>
    <string name="h30ii">मुझ पर अभिशाप कहने के लिए के रूप में:भगवान ने एक बेटा लिया,और मैं,अल्लाह निरपेक्ष (और सर्वाधार) है,न वह जनिता है और न जन्य,और न कोई उसका समकक्ष है।\"</string>
    <string name="h3030">भगवान सर्वशक्तिमान ने कहा {अल्लाह निरपेक्ष (और सर्वाधार) है,} [Monotheism:2]</string>
    <string name="h31">आइशा से</string>
    <string name="h3131">पैगंबर, भगवान उसे आशीर्वाद दे सकते हैं और उसे शांति प्रदान कर सकते हैं, अगर वह हर रात अपने बिस्तर पर गया तो उसने अपने हाथों को इकट्ठा किया</string>
    <string name="h3131i">फिर उसने उन में सांस ली, और वह उन में पढ़ा:कहो, \"वह अल्लाह यकता है, और कहो, \"मैं शरण लेता हूँ, प्रकट करनेवाले रब की, और कहो, \"मैं शरण लेता हूँ मनुष्यों के रब की</string>
    <string name="h3131ii">फिर उन्हें वह कर सकता था उसके शरीर से पोंछ, वह अपने सिर और चेहरे से शुरू होता है, और जो कुछ भी उसके शरीर से आता है, वह तीन बार करता है</string>
    <string name="h313131">Bab Fadal Almueuadhat</string>
    <string name="h32">उन्होंने कहा: कोई बच्चा नहीं है, लेकिन उसके दिल में एक कानाफूसी है।,यदि वह परमेश्वर को याद करता है, तो शैतान उससे दूर हो जाता है।,अगर हम कानाफूसी भूल जाते हैं,यह सर्वशक्तिमान ईश्वर का शब्द है {वसवसा डालनेवाले, खिसक जानेवाले की बुराई से}</string>
    <string name="h32i">इस हदीस दो शेखों की शर्त पर सच है।</string>
    <string name="h32ii">व्याख्या की एक और किताब और,प्रशंसा अल्लाह ही के लिए हैं जो सारे संसार का रब हैं,मई अल्लाह हमारे पैगंबर मुहम्मद और उसके साथी और साथियों को आशीर्वाद</string>
    <string name="h3232">सूरत अल-नास की व्याख्या</string>
    <string name="h3_3">दो शब्द वह रहमान प्यार करता है,जीभ पर उच्चारण प्रकाश कर रहे हैं,यह संतुलन में भारी है:- महिमावान है अल्लाह - और प्रशंसा,- महिमावान है अल्लाह - महान है</string>
    <string name="h33_33">भगवान सर्वशक्तिमान ने कहा: {और हम बज़नी, अच्छे न्यायपूर्ण कामों को क़ियामत के दिन के लिए रख रहे है। फिर किसी व्यक्ति पर कुछ भी ज़ुल्म न होगा, यद्यपि वह (कर्म) राई के दाने के बराबर हो, हम उसे ला उपस्थित करेंगे। और हिसाब करने के लिए हम काफ़ी है} [The Prophets: 47], और यह कि आदम के बच्चों के कार्यों और शब्दों को तौला जाता है</string>
    <string name="h34">अली ने कहा</string>
    <string name="h3434">उन पर फातिमा शांति, क्या मिलिंग काम से उसके हाथ में था के बारे में शिकायत,वह पैगंबर के पास आया, भगवान की प्रार्थना और शांति उस पर हो सकती है,आप उससे एक नौकर माँगते हैं, लेकिन आप उसे नहीं पा सकते हैं।,इसलिए मैंने ऐशा का जिक्र किया, इसलिए जब वह आई तो मैंने उसे बताया</string>
    <string name="h3434i">उसने कहा: तो हम आए और हमने अपने बिस्तर ले लिए, तो मैं चला गया</string>
    <string name="h3434ii">उसने कहा: तुम्हारी जगह हमारे बीच तब तक बैठी रही जब तक मुझे अपने सीने पर पैर ठंडे नहीं पड़ गए।</string>
    <string name="h3434iii">उसने कहा: मैं तुम्हें बताऊंगा कि तुम्हारे लिए (सेवक) क्या बेहतर है?</string>
    <string name="h3434iiii">यदि आप अपने बिस्तर पर जाते हैं,और अपने रब की बड़ाई ही करो तैंतीस,और  तैंतीस की महिमावान है अल्लाह! की,और तैंतीस का प्रशंसा अल्लाह ही के लिए हैं जो  करो, तो यह तुम्हारे लिए नौकर से बेहतर है</string>
    <string name="h3434iiiii">इब्न सिरिन ने कहा, \"प्रशंसा चौंतीस हो।\"</string>
    <string name="h343434">निमंत्रण की पुस्तक</string>
    <string name="h34343434">एक सपने में प्रशंसा करें</string>
    <string name="h3535i">उन्होंने कहा: हे मैसेंजर ऑफ गॉड, वे नबियों के घर हैं,दूसरे उसके पास नहीं पहुँचते</string>
    <string name="h3535ii">उसने कहा: हाँ, भगवान के द्वारा, जो लोग भगवान पर विश्वास करते हैं और दूतों पर विश्वास करते हैं</string>
    <string name="h3535iii">सृष्टि की पुस्तक</string>
    <string name="h3535iiii">अध्याय जिसे स्वर्ग के रूप में वर्णित किया गया था और इसे बनाया गया था</string>
    <string name="copy_right">अहमद साद %1$d</string>
    <string name="list1">दोआआ आदम और उसकी पत्नी(भगवान उसे आशीर्वाद दें और उसे शांति प्रदान करें)</string>
    <string name="list2">प्रार्थना युसुफ(भगवान उसे आशीर्वाद दें और उसे शांति प्रदान करें)</string>
    <string name="list3">अयूब प्रार्थना(भगवान उसे आशीर्वाद दें और उसे शांति प्रदान करें)</string>
    <string name="list4">नूह प्रार्थना(भगवान उसे आशीर्वाद दें और उसे शांति प्रदान करें)</string>
    <string name="list5">शोएब की प्रार्थना(भगवान उसे आशीर्वाद दें और उसे शांति प्रदान करें)</string>
    <string name="list6">अब्राहम की प्रार्थना(भगवान उसे आशीर्वाद दें और उसे शांति प्रदान करें)</string>
    <string name="list7">इब्राहिम और इस्माइल ने प्रार्थना की(शांति उन पर हो)</string>
    <string name="list8">मूसा के एक प्रार्थना(भगवान उसे आशीर्वाद दें और उसे शांति प्रदान करें)</string>
    <string name="list9">सुलैमान की प्रार्थना(भगवान उसे आशीर्वाद दें और उसे शांति प्रदान करें)</string>
    <string name="list10">यूनुस ने प्रार्थना की(भगवान उसे आशीर्वाद दें और उसे शांति प्रदान करें)</string>
    <string name="list11">ईसा प्रार्थना(भगवान उसे आशीर्वाद दें और उसे शांति प्रदान करें)</string>
    <string name="list12">लोट की प्रार्थना(भगवान उसे आशीर्वाद दें और उसे शांति प्रदान करें)</string>
    <string name="list13">जकर्याह की प्रार्थना(भगवान उसे आशीर्वाद दें और उसे शांति प्रदान करें)</string>
    <string name="list14">उनकी पत्नी इमरान की प्रार्थना, उन पर शांति रहे</string>
    <string name="list17">स्वर्गदूतों की प्रार्थना, शांति उन पर हो</string>
    <string name="list18">मूसा के साथ इज़राइल के लोगों की प्रार्थना(भगवान उसे आशीर्वाद दें और उसे शांति प्रदान करें)</string>
    <string name="list20">प्रार्थना (जादूगर) फिरौन विश्वासियों</string>
    <string name="list21">यीशु के समर्थकों की प्रार्थना(भगवान उसे आशीर्वाद दें और उसे शांति प्रदान करें)</string>
    <string name="list23">गुफा मालिकों की प्रार्थना</string>
    <string name="list24">फिरौन की पत्नी की प्रार्थना,भगवान उस पर प्रसन्न हों</string>
    <string name="list26">जमीन पर कमजोरों की प्रार्थना</string>
    <string name="list28">बेस्ट अल फतिहाह प्रार्थना</string>
    <string name="list33">हमारे पैगंबर मुहम्मद की प्रार्थना(भगवान उसे आशीर्वाद दें और उसे शांति प्रदान करें)</string>
    <string name="il">अल्लाह के स्मरण से ही दिलों को संतोष प्राप्त हुआ करता है</string>
    <string name="ill">थैंक गॉड द ग्रेट</string>
    <string name="esm00">यह सबसे बड़ा नाम है कि अल-हक़ ने अकेले में खुद को गाकर बाहर कर लिया और उसे अपना पहला नाम बना लिया</string>
    <string name="esm000">{अच्छे नाम अल्लाह ही के है।}[The Elevations:180]</string>
    <string name="esm0000">नाम (अल्लाह) सबसे खूबसूरत नामों के लिए सार्वभौमिक नाम है,इसका अर्थ है अरबों की जीभ में मूर्ति,यह पूजा है, जैसा कि सर्वशक्तिमान ईश्वर ने कहा: (वही अल्लाह है, आकाशों में भी और धरती में भी)</string>
    <string name="esm00000">ईश्वर का नाम: वह ईश्वर है जिसे प्राणी प्रेम, महिमा और समर्पण से पूजता है।,वह पूर्णता, ऐश्वर्य और सुंदरता के सभी गुणों के देवता हैं।</string>
    <string name="esm0">Allah</string>
    <string name="esm1">Ar-Rahmaan</string>
    <string name="esm1_1">’अर-रहमान</string>
    <string name="esm111">सबसे दयालु</string>
    <string name="esm11_11">कुरान: एक को छोड़कर हर सूर्या (अध्याय) की शुरुआत, और कई अन्य स्थानों। सूरह अर-रहमान (सूरह 55) की पहली कविता (\'अयत) में केवल इस नाम का समावेश होता है।</string>
    <string name="esm2">Ar-Raheem</string>
    <string name="esm2_2">’अर-रहीम</string>
    <string name="esm222">सबसे दयालु</string>
    <string name="esm22_22">कुरान: एक को छोड़कर हर सूरह (अध्याय) की शुरुआत, और कई अन्य स्थानों (कुरान में कुल 114 सूरह हैं।)</string>
    <string name="esm3">Al-Malik</string>
    <string name="esm3_3">’अल-मलिक-बादशाह</string>
    <string name="esm55_55">{वही अल्लाह है जिसके सिवा कोई पूज्य नहीं। बादशाह है अत्यन्त पवित्र, सर्वथा सलामती, निश्चिन्तता प्रदान करनेवाला, संरक्षक, प्रभुत्वशाली, प्रभावशाली (टुटे हुए को जोड़नेवाला), अपनी बड़ाई प्रकट करनेवाला। महान और उच्च है अल्लाह उस शिर्क से जो वे करते है}[Al-Hashr(The Gathering):23]</string>
    <string name="esm66_66">{वही अल्लाह है जिसके सिवा कोई पूज्य नहीं। बादशाह है अत्यन्त पवित्र, सर्वथा सलामती, निश्चिन्तता प्रदान करनेवाला, संरक्षक, प्रभुत्वशाली, प्रभावशाली (टुटे हुए को जोड़नेवाला), अपनी बड़ाई प्रकट करनेवाला। महान और उच्च है अल्लाह उस शिर्क से जो वे करते है}[Al-Hashr(The Gathering):23]</string>
    <string name="esm77_77">{वही अल्लाह है जिसके सिवा कोई पूज्य नहीं। बादशाह है अत्यन्त पवित्र, सर्वथा सलामती, निश्चिन्तता प्रदान करनेवाला, संरक्षक, प्रभुत्वशाली, प्रभावशाली (टुटे हुए को जोड़नेवाला), अपनी बड़ाई प्रकट करनेवाला। महान और उच्च है अल्लाह उस शिर्क से जो वे करते है}[Al-Hashr(The Gathering):23]</string>
    <string name="esm99_99">{वही अल्लाह है जिसके सिवा कोई पूज्य नहीं। बादशाह है अत्यन्त पवित्र, सर्वथा सलामती, निश्चिन्तता प्रदान करनेवाला, संरक्षक, प्रभुत्वशाली, प्रभावशाली (टुटे हुए को जोड़नेवाला), अपनी बड़ाई प्रकट करनेवाला। महान और उच्च है अल्लाह उस शिर्क से जो वे करते है}[Al-Hashr(The Gathering):23]</string>
    <string name="esm10101010">{वही अल्लाह है जिसके सिवा कोई पूज्य नहीं। बादशाह है अत्यन्त पवित्र, सर्वथा सलामती, निश्चिन्तता प्रदान करनेवाला, संरक्षक, प्रभुत्वशाली, प्रभावशाली (टुटे हुए को जोड़नेवाला), अपनी बड़ाई प्रकट करनेवाला। महान और उच्च है अल्लाह उस शिर्क से जो वे करते है}[Al-Hashr(The Gathering):23]</string>
    <string name="esm444">{वही अल्लाह है जिसके सिवा कोई पूज्य नहीं। बादशाह है अत्यन्त पवित्र, सर्वथा सलामती, निश्चिन्तता प्रदान करनेवाला, संरक्षक, प्रभुत्वशाली, प्रभावशाली (टुटे हुए को जोड़नेवाला), अपनी बड़ाई प्रकट करनेवाला। महान और उच्च है अल्लाह उस शिर्क से जो वे करते है}[Al-Hashr(The Gathering):23]</string>
    <string name="esm333">{वही अल्लाह है जिसके सिवा कोई पूज्य नहीं। बादशाह है अत्यन्त पवित्र, सर्वथा सलामती, निश्चिन्तता प्रदान करनेवाला, संरक्षक, प्रभुत्वशाली, प्रभावशाली (टुटे हुए को जोड़नेवाला), अपनी बड़ाई प्रकट करनेवाला। महान और उच्च है अल्लाह उस शिर्क से जो वे करते है}[Al-Hashr(The Gathering):23]{अतः सर्वोच्च है अल्लाह, सच्चा सम्राट! क़ुरआन के (फ़ैसले के) सिलसिले में जल्दी न करो, जब तक कि वह पूरा न हो जाए। तेरी ओर उसकी प्रकाशना हो रही है। और कहो, \"मेरे रब, मुझे ज्ञान में अभिवृद्धि प्रदान कर।\"}[Ta-Ha:114]</string>
    <string name="esm33_33">{तो सर्वोच्च है अल्लाह, सच्चा सम्राट! उसके सिवा कोई पूज्य-प्रभु नहीं, स्वामी है महिमाशाली सिंहासन का}[Al-Mu\'minoon(The Believers):116]</string>
    <string name="esm4">Al-Quddus</string>
    <string name="esm4_4">क़ुद्दूस-पवित्र</string>
    <string name="esm44_44">{अल्लाह की तसबीह कर रही है हर वह चीज़ जो आकाशों में है और जो धरती में है, जो सम्राट है, अत्यन्त पवित्र, प्रभुत्वशाली तत्वदर्शी}[Al-Jumu\'ah(Friday):1]</string>
    <string name="esm5">As-Salam</string>
    <string name="esm5_5">’अस-सलाम</string>
    <string name="esm555">शान्ती</string>
    <string name="esm6">Al-Mu’min</string>
    <string name="esm6_6">’अल-मू’मिन</string>
    <string name="esm666">सुरक्षा प्रदान करने वाला</string>
    <string name="esm7">Al-Muhaymin</string>
    <string name="esm7_7">’अल-मुहैमिन</string>
    <string name="esm777">नियंत्रक</string>
    <string name="esm8">Al-Aziz</string>
    <string name="esm8_8">’अल-‘अज़ीज़-शक्तिशाली</string>
    <string name="esm888">{वही हैं जो गर्भाशयों में, जैसा चाहता हैं, तुम्हारा रूप देता हैं। उस प्रभुत्वशाली, तत्वदर्शी के अतिरिक्त कोई पूज्य-प्रभु नहीं}[Al-Imran(The Famiy of Imran):6]{बल्कि उसे अल्लाह ने अपनी ओर उठा लिया। और अल्लाह अत्यन्त प्रभुत्वशाली, तत्वदर्शी है}[Women:158]{यदि तुम उसकी सहायता न भी करो तो अल्लाह उसकी सहायता उस समय कर चुका है जब इनकार करनेवालों ने उसे इस स्थिति में निकाला कि वह केवल दो में का दूसरा था, जब वे दोनों गुफ़ा में थे। जबकि वह अपने साथी से कह रहा था, \"शोकाकुल न हो। अवश्यमेव अल्लाह हमारे साथ है।\" फिर अल्लाह ने उसपर अपनी ओर से सकीनत (प्रशान्ति) उतारी और उसकी सहायता ऐसी सेनाओं से की जिन्हें तुम देख न सके और इनकार करनेवालों का बोल नीचा कर दिया, बोल तो अल्लाह ही का ऊँचा रहता है। अल्लाह अत्यन्त प्रभुत्वशील, तत्वदर्शी है}[At-Taubah(The Repentance):40]</string>
    <string name="esm88_88">{आकाशों और धरती की सब सेनाएँ अल्लाह ही की है। अल्लाह प्रभुत्वशाली, अत्यन्त तत्वदर्शी है}[Al-Fath(The Victory):7]{वही अल्लाह है जिसके सिवा कोई पूज्य नहीं। बादशाह है अत्यन्त पवित्र, सर्वथा सलामती, निश्चिन्तता प्रदान करनेवाला, संरक्षक, प्रभुत्वशाली, प्रभावशाली (टुटे हुए को जोड़नेवाला), अपनी बड़ाई प्रकट करनेवाला। महान और उच्च है अल्लाह उस शिर्क से जो वे करते है}[Al-Hashr(The Gathering):23]</string>
    <string name="esm9">Al-Jabbar</string>
    <string name="esm9_9">’अल-जब्बार</string>
    <string name="esm999">बलवान</string>
    <string name="esm10">Al-Mutakabbir</string>
    <string name="esm1010">मुतकब्बिर</string>
    <string name="esm101010">सब से आला</string>
    <string name="esm11">Al-Khaliq</string>
    <string name="esm1111">’अल-ख़ालिक़-सृष्टिकर्ता</string>
    <string name="esm111111">{वही अल्लाह तुम्हारा रब; उसके सिवा कोई पूज्य नहीं; हर चीज़ का स्रष्टा है; अतः तुम उसी की बन्दगी करो। वही हर चीज़ का ज़िम्मेदार है}[Al-An\'am(The Cattle):102]{कहो, \"आकाशों और धरती का रब कौन है?\" कहो, \"अल्लाह\" कह दो, \"फिर क्या तुमने उससे हटकर दूसरों को अपना संरक्षक बना रखा है, जिन्हें स्वयं अपने भी किसी लाभ का न अधिकार प्राप्त है और न किसी हानि का?\" कहो, \"क्या अंधा और आँखोंवाला दोनों बराबर होते है? या बराबर होते हो अँधरे और प्रकाश? या जिनको अल्लाह का सहभागी ठहराया है, उन्होंने भी कुछ पैदा किया है, जैसा कि उसने पैदा किया है, जिसके कारण सृष्टि का मामला इनके लिए गडुमडु हो गया है?\" कहो, \"हर चीज़ को पैदा करनेवाला अल्लाह है और वह अकेला है, सब पर प्रभावी!\"}[Ar-Ra\'d(The Thunder):16]{क्या जिसने आकाशों और धरती को पैदा किया उसे इसकी सामर्थ्य नहीं कि उन जैसों को पैदा कर दे? क्यों नहीं, जबकि वह महान स्रष्टा , अत्यन्त ज्ञानवान है}[Ya-Seen:81]</string>
    <string name="esm11111111">{अल्लाह हर चीज़ का स्रष्टा है और वही हर चीज़ का ज़िम्मा लेता है}[Az-Zumar(The Groups):62]{वह है अल्लाह, तुम्हारा रब, हर चीज़ का पैदा करनेवाला! उसके सिवा कोई पूज्य-प्रभु नहीं। फिर तुम कहाँ उलटे फिरे जा रहे हो?}[Ghafir(The Forgiver God):62]{वही अल्लाह है जो संरचना का प्रारूपक है, अस्तित्व प्रदान करनेवाला, रूप देनेवाला है। उसी के लिए अच्छे नाम है। जो चीज़ भी आकाशों और धरती में है, उसी की तसबीह कर रही है। और वह प्रभुत्वशाली, तत्वदर्शी है}[Al-Hashr(The Gathering):24]</string>
    <string name="esm12">Al-Baarie</string>
    <string name="esm1212">’अल-बारी</string>
    <string name="esm121212">विकासित्कार, निर्माता</string>
    <string name="esm12121212">{वही अल्लाह है जो संरचना का प्रारूपक है, अस्तित्व प्रदान करनेवाला, रूप देनेवाला है। उसी के लिए अच्छे नाम है। जो चीज़ भी आकाशों और धरती में है, उसी की तसबीह कर रही है। और वह प्रभुत्वशाली, तत्वदर्शी है}[Al-Hashr(The Gathering):24]</string>
    <string name="esm13">Al-Musawwir</string>
    <string name="esm1313">मुसव्विर</string>
    <string name="esm131313">The Fashioner, The Shaper, The Designer</string>
    <string name="esm13131313">{वही अल्लाह है जो संरचना का प्रारूपक है, अस्तित्व प्रदान करनेवाला, रूप देनेवाला है। उसी के लिए अच्छे नाम है। जो चीज़ भी आकाशों और धरती में है, उसी की तसबीह कर रही है। और वह प्रभुत्वशाली, तत्वदर्शी है}[Al-Hashr(The Gathering):24]</string>
    <string name="esm14">Al-Ghaffar</string>
    <string name="esm1414">’अल-गफ्फार-The Repeatedly Forgiving</string>
    <string name="esm141414">{और जो तौबा कर ले और ईमान लाए और अच्छा कर्म करे, फिर सीधे मार्ग पर चलता रहे, उसके लिए निश्चय ही मैं अत्यन्त क्षमाशील हूँ।\" -}[Ta-Ha:82]{आकाशों और धरती का रब है, और जो कुछ इन दोनों के बीच है उसका भी, अत्यन्त प्रभुत्वशाली, बड़ा क्षमाशील।\"}[Sad(The Letter Sad):66]{उसने आकाशों और धरती को सत्य के साथ पैदा किया। रात को दिन पर लपेटता है और दिन को रात पर लपेटता है। और उसने सूर्य और चन्द्रमा को वशीभुत कर रखा है। प्रत्येक एक नियत समय को पूरा करने के लिए चल रहा है। जान रखो, वही प्रभुत्वशाली, बड़ा क्षमाशील है}[Az-Zumar(The Groups):5]</string>
    <string name="esm14141414">{तुम मुझे बुला रहे हो कि मैं अल्लाह के साथ कुफ़्र करूँ और उसके साथ उसे साझी ठहराऊँ जिसका मुझे कोई ज्ञान नहीं, जबकि मैं तुम्हें बुला रहा हूँ उसकी ओर जो प्रभुत्वशाली, अत्यन्त क्षमाशील है}[Ghafir(The Forgiver God):42]{\"और मैंने कहा, अपने रब से क्षमा की प्रार्थना करो। निश्चय ही वह बड़ा क्षमाशील है,}[Noah:10]</string>
    <string name="esm15">Al-Qahhar</string>
    <string name="esm1515">’अल-कहहार-The Subduer</string>
    <string name="esm151515">{ऐ कारागर के मेरे साथियों! क्या अलग-अलग बहुत-से रह अच्छे है या अकेला अल्लाह जिसका प्रभुत्व सबपर है?}[Yusuf(Joseph):39]{कहो, \"आकाशों और धरती का रब कौन है?\" कहो, \"अल्लाह\" कह दो, \"फिर क्या तुमने उससे हटकर दूसरों को अपना संरक्षक बना रखा है, जिन्हें स्वयं अपने भी किसी लाभ का न अधिकार प्राप्त है और न किसी हानि का?\" कहो, \"क्या अंधा और आँखोंवाला दोनों बराबर होते है? या बराबर होते हो अँधरे और प्रकाश? या जिनको अल्लाह का सहभागी ठहराया है, उन्होंने भी कुछ पैदा किया है, जैसा कि उसने पैदा किया है, जिसके कारण सृष्टि का मामला इनके लिए गडुमडु हो गया है?\" कहो, \"हर चीज़ को पैदा करनेवाला अल्लाह है और वह अकेला है, सब पर प्रभावी!\"}[Ar-Ra\'d(The Thunder):16]{जिस दिन यह धरती दूसरी धरती से बदल दी जाएगी और आकाश भी। और वे सब के सब अल्लाह के सामने खुलकर आ जाएँगे, जो अकेला है, सबपर जिसका आधिपत्य है}[Abraham:48]</string>
    <string name="esm15151515">{कह दो, \"मैं तो बस एक सचेत करनेवाला हूँ। कोई पूज्य-प्रभु नहीं सिवाय अल्लाह के, जो अकेला है, सबपर क़ाबू रखनेवाला;}[Saad:65]{यदि अल्लाह अपनी कोई सन्तान बनाना चाहता तो वह उसमें से, जिन्हें पैदा कर रहा है, चुन लेता। महान और उच्च है वह! वह अल्लाह है अकेला, सब पर क़ाबू रखनेवाला}[Az-Zumar(The Groups):4]{जिस दिन वे खुले रूप में सामने उपस्थित होंगे, उनकी कोई चीज़ अल्लाह से छिपी न रहेगी, \"आज किसकी बादशाही है?\" \"अल्लाह की, जो अकेला सबपर क़ाबू रखनेवाला है।\"}[Ghafir(The Forgiver God):16]</string>
    <string name="esm16">Al-Wahhab</string>
    <string name="esm1616">’अल-वह्हाब-The Bestower</string>
    <string name="esm161616">{अल्लाह ने गवाही दी कि उसके सिवा कोई पूज्य नहीं; और फ़रिश्तों ने और उन लोगों ने भी जो न्याय और संतुलन स्थापित करनेवाली एक सत्ता को जानते है। उस प्रभुत्वशाली, तत्वदर्शी के सिवा कोई पूज्य नहीं}[Al-Imran ( The Famiy of Imran ):18]{या, तेरे प्रभुत्वशाली, बड़े दाता रब की दयालुता के ख़ज़ाने उनके पास है?}[Sad(The Letter Sad):9]</string>
    <string name="esm16161616">{उसने कहा, \"ऐ मेरे रब! मुझे क्षमा कर दे और मुझे वह राज्य प्रदान कर, जो मेरे पश्चात किसी के लिए शोभनीय न हो। निश्चय ही तू बड़ा दाता है।\"}[Sad(The Letter Sad):35]</string>
    <string name="esm17">Ar-Razzaq</string>
    <string name="esm1717">’अर-रज़्ज़ाक़</string>
    <string name="esm171717">प्रदाता, निर्वाहक</string>
    <string name="esm17171717">{निश्चय ही अल्लाह ही है रोज़ी देनेवाला, शक्तिशाली, दृढ़}[Adh-Dhariyat(The Wind that Scatter):58]</string>
    <string name="esm18">Al-Fattah</string>
    <string name="esm1818">’अल-फ़त्ताह</string>
    <string name="esm181818">शुरू करने वाला, विजय देने वाला</string>
    <string name="esm18181818">{कह दो, \"हमारा रब हम सबको इकट्ठा करेगा। फिर हमारे बीच ठीक-ठीक फ़ैसला कर देगा। वही ख़ूब फ़ैसला करनेवाला, अत्यन्त ज्ञानवान है।\"}[Saba(Sheba):26]</string>
    <string name="esm19">Al-Alim</string>
    <string name="esm1919">’अल-‘अलीम-जानने वाला</string>
    <string name="esm191919">{निस्संदेह सफ़ा और मरवा अल्लाह की विशेष निशानियों में से हैं; अतः जो इस घर (काबा) का हज या उमपा करे, उसके लिए इसमें कोई दोष नहीं कि वह इन दोनों (पहाडियों) के बीच फेरा लगाए। और जो कोई स्वेच्छा और रुचि से कोई भलाई का कार्य करे तो अल्लाह भी गुणग्राहक, सर्वज्ञ है}[Al-Baqarah(The Cow):158]{तुम नेकी और वफ़ादारी के दर्जे को नहीं पहुँच सकते, जब तक कि उन चीज़ो को (अल्लाह के मार्ग में) ख़र्च न करो, जो तुम्हें प्रिय है। और जो चीज़ भी तुम ख़र्च करोगे, निश्चय ही अल्लाह को उसका ज्ञान होगा}[Al-Imran(The Famiy of Imran):92]{और यदि तुम्हें पति-पत्नी के बीच बिगाड़ का भय हो, तो एक फ़ैसला करनेवाला पुरुष के लोगों में से और एक फ़ैसला करनेवाला स्त्री के लोगों में से नियुक्त करो, यदि वे दोनों सुधार करना चाहेंगे, तो अल्लाह उनके बीच अनुकूलता पैदा कर देगा। निस्संदेह, अल्लाह सब कुछ जाननेवाला, ख़बर रखनेवाला है}[An-Nisa(The Women):35]</string>
    <string name="esm19191919">{क्या तुमने नहीं देखा कि जो कोई भी आकाशों और धरती में है, अल्लाह की तसबीह (गुणगान) कर रहा है और पंख पसारे हुए पक्षी भी? हर एक अपनी नमाज़ और तसबीह से परिचित है। अल्लाह भली-भाँति जाना है जो कुछ वे करते है}[An-Noor(The Light):41]{मुहम्मद तुम्हारे पुरुषों में से किसी के बाप नहीं है, बल्कि वे अल्लाह के रसूल और नबियों के समापक है। अल्लाह को हर चीज़ का पूरा ज्ञान है}[Al-Ahzab(The Combined Forces):40]</string>
    <string name="esm20">Al-Qabid</string>
    <string name="esm2020">’अल-क़ाबिद</string>
    <string name="esm202020">संयमक, सरदार</string>
    <string name="esm20202020">{कौन है जो अल्लाह को अच्छा ऋण दे कि अल्लाह उसे उसके लिए कई गुना बढ़ा दे? और अल्लाह ही तंगी भी देता है और कुशादगी भी प्रदान करता है, और उसी की ओर तुम्हें लौटना है}[Al-Baqarah(The Cow):245]</string>
    <string name="esm21212121">{कौन है जो अल्लाह को अच्छा ऋण दे कि अल्लाह उसे उसके लिए कई गुना बढ़ा दे? और अल्लाह ही तंगी भी देता है और कुशादगी भी प्रदान करता है, और उसी की ओर तुम्हें लौटना है}[Al-Baqarah(The Cow):245]</string>
    <string name="esm21">Al-Basit</string>
    <string name="esm2121">’अल-बासित</string>
    <string name="esm212121">विस्तारक</string>
    <string name="esm22">Al-Khafid</string>
    <string name="esm2222">’अल-ख़ाफ़िद</string>
    <string name="esm222222">The Abaser, The Humiliator, The Downgrader</string>
    <string name="esm22222222">{पस्त करनेवाली होगी, ऊँचा करनेवाली थी;}[Al-Waqi\'ah(The Event):3]</string>
    <string name="esm23">Ar-Raafi‘</string>
    <string name="esm2323">’अर-राफ़ी‘-The Exalter, The Upgrader</string>
    <string name="esm232323">{ऐ ईमान लानेवालो! जब तुमसे कहा जाए कि मजलिसों में जगह कुशादा कर दे, तो कुशादगी पैदा कर दो। अल्लाह तुम्हारे लिए कुशादगी पैदा करेगा। और जब कहा जाए कि उठ जाओ, तो उठ जाया करो। तुममें से जो लोग ईमान लाए है और उन्हें ज्ञान प्रदान किया गया है, अल्लाह उनके दरजों को उच्चता प्रदान करेगा। जो कुछ तुम करते हो अल्लाह उसकी पूरी ख़बर रखता है}[The Argument:11]</string>
    <string name="esm23232323">{यह है हमारा वह तर्क जो हमने इबराहीम को उसकी अपनी क़ौम के मुक़ाबले में प्रदान किया था। हम जिसे चाहते है दर्जों (श्रेणियों) में ऊँचा कर देते हैं। निस्संदेह तुम्हारा रब तत्वदर्शी, सर्वज्ञ है}[Al-An\'am(The Cattle):83]</string>
    <string name="esm24">Al-Mu‘eizz</string>
    <string name="esm2424">’अल-मु‘इज्ज़</string>
    <string name="esm242424">सम्मान देने वाला</string>
    <string name="esm24242424">{कहो, \"ऐ अल्लाह, राज्य के स्वामी! तू जिसे चाहे राज्य दे और जिससे चाहे राज्य छीन ले, और जिसे चाहे इज़्ज़त (प्रभुत्व) प्रदान करे और जिसको चाहे अपमानित कर दे। तेरे ही हाथ में भलाई है। निस्संदेह तुझे हर चीज़ की सामर्थ्य प्राप्त है}[Al-Imran(The Famiy of Imran):26]</string>
    <string name="esm25252525">{कहो, \"ऐ अल्लाह, राज्य के स्वामी! तू जिसे चाहे राज्य दे और जिससे चाहे राज्य छीन ले, और जिसे चाहे इज़्ज़त (प्रभुत्व) प्रदान करे और जिसको चाहे अपमानित कर दे। तेरे ही हाथ में भलाई है। निस्संदेह तुझे हर चीज़ की सामर्थ्य प्राप्त है}[Al-Imran(The Famiy of Imran):26]</string>
    <string name="esm25">Al-Muzill</string>
    <string name="esm2525">’अल-मुज़िल</string>
    <string name="esm252525">ज़िल्लत देने वाला</string>
    <string name="esm26">As-Samie</string>
    <string name="esm2626">’अस-समी-सुनने वाला</string>
    <string name="esm262626">{और याद करो जब इबराहीम और इसमाईल इस घर की बुनियादें उठा रहे थे, (तो उन्होंने प्रार्थना की), \"ऐ हमारे रब! हमारी ओर से इसे स्वीकार कर ले, निस्संदेह तू सुनता-जानता है}[Al-Baqarah(The Cow):127]{धर्म के विषय में कोई ज़बरदस्ती नहीं। सही बात नासमझी की बात से अलग होकर स्पष्ट हो गई है। तो अब जो कोई बढ़े हुए सरकश को ठुकरा दे और अल्लाह पर ईमान लाए, उसने ऐसा मज़बूत सहारा थाम लिया जो कभी टूटनेवाला नहीं। अल्लाह सब कुछ सुनने, जाननेवाला है}[Al-Baqarah(The Cow):256]</string>
    <string name="esm26262626">{तुमने उसे क़त्ल नहीं किया बल्कि अल्लाह ही ने उन्हें क़त्ल किया और जब तुमने (उनकी ओर मिट्टी और कंकड़) फेंक, तो तुमने नहीं फेंका बल्कि अल्लाह ने फेंका (कि अल्लाह अपनी गुण-गरिमा दिखाए) और ताकि अपनी ओर से ईमानवालों के गुण प्रकट करे। निस्संदेह अल्लाह सुनता, जानता है}[Al-Anfal(The Spoils of War):17]{ऐ ईमानवालो! अल्लाह और उसके रसूल से आगे न बढो और अल्लाह का डर रखो। निश्चय ही अल्लाह सुनता, जानता है}[Al-Hujurat(The Dwellings):1]</string>
    <string name="esm27">Al-Basir</string>
    <string name="esm2727">’अल-बसीर-सब कुछ देखने वाला</string>
    <string name="esm272727">{अल्लाह तुम्हें आदेश देता है कि अमानतों को उनके हक़दारों तक पहुँचा दिया करो। और जब लोगों के बीच फ़ैसला करो, तो न्यायपूर्वक फ़ैसला करो। अल्लाह तुम्हें कितनी अच्छी नसीहत करता है। निस्सदेह, अल्लाह सब कुछ सुनता, देखता है}[An-Nisa(The Women):58]{क्या ही महिमावान है वह जो रातों-रात अपने बन्दे (मुहम्मद) को प्रतिष्ठित मस्जिद (काबा) से दूरवर्ती मस्जिद (अक़्सा) तक ले गया, जिसके चतुर्दिक को हमने बरकत दी, ताकि हम उसे अपनी कुछ निशानियाँ दिखाएँ। निस्संदेह वही सब कुछ सुनता, देखता है}[Al-Isra(The Night Journey):1]</string>
    <string name="esm27272727">{वह आकाशों और धरती का पैदा करनेवाला है। उसने तुम्हारे लिए तुम्हारी अपनी सहजाति से जोड़े बनाए और चौपायों के जोड़े भी। फैला रहा है वह तुमको अपने में। उसके सदृश कोई चीज़ नहीं। वही सबकुछ सुनता, देखता है}[Ash-Shura(Consultation):11]{यदि अल्लाह अपने बन्दों के लिए रोज़ी कुशादा कर देता तो वे धरती में सरकशी करने लगते। किन्तु वह एक अंदाज़े के साथ जो चाहता है, उतारता है। निस्संदेह वह अपने बन्दों की ख़बर रखनेवाला है। वह उनपर निगाह रखता है}[Ash-Shura(Consultation):27]</string>
    <string name="esm28">Al-Hakam</string>
    <string name="esm2828">’अल-हकम</string>
    <string name="esm282828">न्यायाधीश, मध्यस्त</string>
    <string name="esm28282828">{अल्लाह क़ियामत के दिन तुम्हारे बीच उस चीज़ का फ़ैसला कर देगा, जिसमें तुम विभेद करते हो।\"}[Al-Haaqqah(The Inevitable):69]</string>
    <string name="esm29">Al-‘Adl</string>
    <string name="esm2929">\t’अल-‘अद्ल</string>
    <string name="esm292929">न्यायाधीश</string>
    <string name="esm29292929">{तुम्हारे रब की बात सच्चाई और इनसाफ़ के साथ पूरी हुई, कोई नहीं जो उसकी बातों को बदल सकें, और वह सुनता, जानता है}[Al-An\'am(The Cattle):115]</string>
    <string name="esm30">Al-Lateef</string>
    <string name="esm3030">’अल-लतीफ़-सज्जन, संक्षेप में दयालु</string>
    <string name="esm303030">{ निगाहें उसे नहीं पा सकतीं, बल्कि वही निगाहों को पा लेता है। वह अत्यन्त सूक्ष्म (एवं सूक्ष्मदर्शी) ख़बर रखनेवाला है}[Al-An\'am(The Cattle):103]{क्या तुमने देखा नहीं कि अल्लाह आकाश से पानी बरसाता है, तो धरती हरी-भरी हो जाती है? निस्संदेह अल्लाह सूक्ष्मदर्शी, ख़बर रखनेवाला है}[Al-Hajj(The Pilgrimage):63]</string>
    <string name="esm30303030">{ \"ऐ मेरे बेटे! इसमें सन्देह नहीं कि यदि वह राई के दाने के बराबर भी हो, फिर वह किसी चट्टान के बीच हो या आकाशों में हो या धरती में हो, अल्लाह उसे ला उपस्थित करेगा। निस्संदेह अल्लाह अत्यन्त सूक्ष्मदर्शी, ख़बर रखनेवाला है।}[Luqman:16]{तुम्हारे घरों में अल्लाह की जो आयतें और तत्वदर्शिता की बातें सुनाई जाती है उनकी चर्चा करती रहो। निश्चय ही अल्लाह अत्यन्त सूक्ष्मदर्शी, खबर रखनेवाला है}[Al-Ahzab(The Combined Forces):34]</string>
    <string name="esm31">Al-Khabir</string>
    <string name="esm3131">’अल-ख़बीर-सब की ख़बर रखने वाला</string>
    <string name="esm313131">{उसे अपने बन्दों पर पूर्ण अधिकार प्राप्त है। और वह तत्वदर्शी, ख़बर रखनेवाला है}[Al-An\'am(The Cattle):18]{हमने नूह के पश्चात कितनी ही नस्लों को विनष्ट कर दिया। तुम्हारा रब अपने बन्दों के गुनाहों की ख़बर रखने, देखने के लिए काफ़ी है}[Al-Isra(The Night Journey):30]</string>
    <string name="esm31313131">{ऐ लोगो! हमनें तुम्हें एक पुरुष और एक स्त्री से पैदा किया और तुम्हें बिरादरियों और क़बिलों का रूप दिया, ताकि तुम एक-दूसरे को पहचानो। वास्तव में अल्लाह के यहाँ तुममें सबसे अधिक प्रतिष्ठित वह है, जो तुममे सबसे अधिक डर रखता है। निश्चय ही अल्लाह सबकुछ जाननेवाला, ख़बर रखनेवाला है}[Al-Hujurat(The Dwellings):13]{ऐ ईमान लानेवालो! अल्लाह का डर रखो। और प्रत्येक व्यक्ति को यह देखना चाहिए कि उसने कल के लिए क्या भेजा है। और अल्लाह का डर रखो। जो कुछ भी तुम करते हो निश्चय ही अल्लाह उसकी पूरी ख़बर रखता है}[Al-Hashr(The Gathering):18]</string>
    <string name="esm32">Al-Halim</string>
    <string name="esm3232">’अल-हलीम-सहनशील, कृपालु</string>
    <string name="esm323232">{और इसमें भी तुम पर कोई गुनाह नहीं जो तुम उन औरतों को विवाह के सन्देश सांकेतिक रूप से दो या अपने मन में छिपाए रखो। अल्लाह जानता है कि तुम उन्हें याद करोगे, परन्तु छिपकर उन्हें वचन न देना, सिवाय इसके कि सामान्य नियम के अनुसार कोई बात कह दो। और जब तक निर्धारित अवधि (इद्दत) पूरी न हो जाए, विवाह का नाता जोड़ने का निश्चय न करो। जान रखो कि अल्लाह तुम्हारे मन की बात भी जानता है। अतः उससे सावधान रहो और अल्लाह अत्यन्त क्षमा करनेवाला, सहनशील है}[Al-Baqarah(The Cow):235]{सातों आकाश और धरती और जो कोई भी उनमें है सब उसकी तसबीह (महिमागान) करते है और ऐसी कोई चीज़ नहीं जो उसका गुणगान न करती हो। किन्तु तुम उनकी तसबीह को समझते नहीं। निश्चय ही वह अत्यन्त सहनशील, क्षमावान है}[Al-Isra(The Night Journey):44]</string>
    <string name="esm32323232">{वह उन्हें ऐसी जगह प्रवेश कराएगा जिससे वे प्रसन्न हो जाएँगे। और निश्चय ही अल्लाह सर्वज्ञ, अत्यन्त सहनशील है}[Al-Hajj(The Pilgrimage):59]{अल्लाह ही आकाशों और धरती को थामे हुए है कि वे टल न जाएँ और यदि वे टल जाएँ तो उसके पश्चात कोई भी नहीं जो उन्हें थाम सके। निस्संदेह, वह बहुत सहनशील, क्षमा करनेवाला है}[Fatir(The Orignator):41]</string>
    <string name="esm33">Al-‘Azim</string>
    <string name="esm3333">’अल-‘अज़ीम-महान, भव्य</string>
    <string name="esm333333">{अल्लाह कि जिसके सिवा कोई पूज्य-प्रभु नहीं, वह जीवन्त-सत्ता है, सबको सँभालने और क़ायम रखनेवाला है। उसे न ऊँघ लगती है और न निद्रा। उसी का है जो कुछ आकाशों में है और जो कुछ धरती में है। कौन है जो उसके यहाँ उसकी अनुमति के बिना सिफ़ारिश कर सके? वह जानता है जो कुछ उनके आगे है और जो कुछ उनके पीछे है। और वे उसके ज्ञान में से किसी चीज़ पर हावी नहीं हो सकते, सिवाय उसके जो उसने चाहा। उसकी कुर्सी (प्रभुता) आकाशों और धरती को व्याप्त है और उनकी सुरक्षा उसके लिए तनिक भी भारी नहीं और वह उच्च, महान है}[Al-Baqarah(The Cow):255]</string>
    <string name="esm33333333">{आकाशों और धरती में जो कुछ है उसी का है और वह सर्वोच्च महिमावान है}[Ash-Shura(Consultation):4]{अतः तुम अपने महान रब की तसबीह करो}[Al-Waqi\'ah(The Event):96]</string>
    <string name="esm343434">{उसने तो तुमपर केवल मुर्दार और ख़ून और सूअर का माँस और जिस पर अल्लाह के अतिरिक्त किसी और का नाम लिया गया हो, हराम ठहराया है। इसपर भी जो बहुत मजबूर और विवश हो जाए, वह अवज्ञा करनेवाला न हो और न सीमा से आगे बढ़नेवाला हो तो उसपर कोई गुनाह नहीं। निस्संदेह अल्लाह अत्यन्त क्षमाशील, दयावान है}[Al-Baqarah(The Cow):173]{अतः जो कुछ ग़नीमत का माल तुमने प्राप्त किया है, उसे वैध-पवित्र समझकर खाओ और अल्लाह का डर रखो। निश्चय ही अल्लाह बड़ा क्षमाशील, अत्यन्त दयावान है}[Al-Anfal(The Spoils of War):69]</string>
    <string name="esm34">Al-Ghafur</string>
    <string name="esm3434">’अल-ग़फ़ूर-बहुत क्षमाशील</string>
    <string name="esm34343434">{फिर तुम्हारा रब उन लोगों के लिए जिन्होंने इसके उपरान्त कि वे आज़माइश में पड़ चुके थे घर-बार छोड़ा, फिर जिहाद (संघर्ष) किया और जमे रहे तो इन बातों के पश्चात तो निश्चय ही तुम्हारा रब बड़ा क्षमाशील, अत्यन्त दयावान है}[An-Nahl+(The Bees):110]{आतिथ्य के रूप में क्षमाशील, दयावान सत्ता की ओर से\"}[Fussilat(Explained in Detail):32]</string>
    <string name="esm35">Ash-Shakur</string>
    <string name="esm3535">’अश-शकूर-आभारी</string>
    <string name="esm353535">{परिणामस्वरूप वह उन्हें उनके प्रतिदान पूरे-पूरे दे और अपने उदार अनुग्रह से उन्हें और अधिक भी प्रदान करे। निस्संदेह वह बहुत क्षमाशील, अत्यन्त गुणग्राहक है}[Fatir(The Orignator):30]{और वे कहेंगे, \"सब प्रशंसा अल्लाह के लिए है, जिसने हमसे ग़म दूर कर दिया। निश्चय ही हमारा रब अत्यन्त क्षमाशील, बड़ा गुणग्राहक है}[Fatir(The Orignator):34]</string>
    <string name="esm35353535">{उसी की शुभ सूचना अल्लाह अपने बन्दों को देता है जो ईमान लाए और उन्होंने अच्छे कर्म किए। कहो, \"मैं इसका तुमसे कोई पारिश्रमिक नहीं माँगता, बस निकटता का प्रेम-भाव चाहता हूँ, जो कोई नेकी कमाएगा हम उसके लिए उसमें अच्छाई की अभिवृद्धि करेंगे। निश्चय ही अल्लाह अत्यन्त क्षमाशील, गुणग्राहक है।\"}[Ash-Shura(Consultation):23]{यदि तुम अल्लाह को अच्छा ऋण दो तो वह उसे तुम्हारे लिए कई गुना बढ़ा देगा और तुम्हें क्षमा कर देगा। अल्लाह बड़ा गुणग्राहक और सहनशील है,}[At-Taghabun(Mutual Loss Gain):17]</string>
    <string name="esm36">Al-ʿAli</string>
    <string name="esm3636">’अल-‘अली-शानदार</string>
    <string name="esm363636">{पति पत्नियों संरक्षक और निगराँ है, क्योंकि अल्लाह ने उनमें से कुछ को कुछ के मुक़ाबले में आगे रहा है, और इसलिए भी कि पतियों ने अपने माल ख़र्च किए है, तो नेक पत्ऩियाँ तो आज्ञापालन करनेवाली होती है और गुप्त बातों की रक्षा करती है, क्योंकि अल्लाह ने उनकी रक्षा की है। और जो पत्नियों ऐसी हो जिनकी सरकशी का तुम्हें भय हो, उन्हें समझाओ और बिस्तरों में उन्हें अकेली छोड़ दो और (अति आवश्यक हो तो) उन्हें मारो भी। फिर यदि वे तुम्हारी बात मानने लगे, तो उनके विरुद्ध कोई रास्ता न ढूढ़ो। अल्लाह सबसे उच्च, सबसे बड़ा है}[An-Nisa(The Women):34]{यह सब कुछ इस कारण से है कि अल्लाह ही सत्य है और यह कि उसे छोड़कर जिनको वे पुकारते है, वे असत्य है। और यह कि अल्लाह ही सर्वोच्च, महान है}[Luqman:30]{आकाशों और धरती में जो कुछ है उसी का है और वह सर्वोच्च महिमावान है}[Ash-Shura(Consultation):4]</string>
    <string name="esm36363636">{किसी मनुष्य की यह शान नहीं कि अल्लाह उससे बात करे, सिवाय इसके कि प्रकाशना के द्वारा या परदे के पीछे से (बात करे) । या यह कि वह एक रसूल (फ़रिश्ता) भेज दे, फिर वह उसकी अनुज्ञा से जो कुछ वह चाहता है प्रकाशना कर दे। निश्चय ही वह सर्वोच्च अत्यन्त तत्वदर्शी है}[Consultation:51]{और उसके यहाँ कोई सिफ़ारिश काम नहीं आएगी, किन्तु उसी की जिसे उसने (सिफ़ारिश करने की) अनुमति दी हो। यहाँ तक कि जब उनके दिलों से घबराहट दूर हो जाएगी, तो वे कहेंगे, \"तुम्हारे रब ने क्या कहा?\" वे कहेंगे, \"सर्वथा सत्य। और वह अत्यन्त उच्च, महान है।\"}[Saba(Sheba):23]</string>
    <string name="esm37">Al-Kabir</string>
    <string name="esm3737">’अल-कबीर-महान</string>
    <string name="esm373737">{वह परोक्ष और प्रत्यक्ष का ज्ञाता है, महान है, अत्यन्त उच्च है}[Ar-Ra\'d(The Thunder):9]{यह इसलिए कि अल्लाह ही सत्य है और जिसे वे उसको छोड़कर पुकारते है, वे सब असत्य है, और यह कि अल्लाह ही सर्वोच्च, महान है\"}[Al-Hajj(The Pilgrimage):62]</string>
    <string name="esm37373737">{अतएव हमने तुम्हें एक ऐसे समुदाय में भेजा है जिससे पहले कितने ही समुदाय गुज़र चुके है, ताकि हमने तुम्हारी ओर जो प्रकाशना की है, उसे उनको सुना दो, यद्यपि वे रहमान के साथ इनकार की नीति अपनाए हुए है। कह दो, \"वही मेरा रब है। उसके सिवा कोई पूज्य-प्रभु नहीं। उसी पर मेरा भरोसा है और उसी की ओर मुझे पलटकर जाना है।\"}[Ar-Ra\'d(The Thunder):30]{और उसके यहाँ कोई सिफ़ारिश काम नहीं आएगी, किन्तु उसी की जिसे उसने (सिफ़ारिश करने की) अनुमति दी हो। यहाँ तक कि जब उनके दिलों से घबराहट दूर हो जाएगी, तो वे कहेंगे, \"तुम्हारे रब ने क्या कहा?\" वे कहेंगे, \"सर्वथा सत्य। और वह अत्यन्त उच्च, महान है।\"}[Saba(Sheba):23]</string>
    <string name="esm38">Al-Hafiz</string>
    <string name="esm3838">’अल-हाफ़िज़-हिफ़ाज़त करने वाला</string>
    <string name="esm383838">{किन्तु यदि तुम मुँह मोड़ते हो तो जो कुछ देकर मुझे तुम्हारी ओर भेजा गया था, वह तो मैं तुम्हें पहुँचा ही चुका। मेरा रब तुम्हारे स्थान पर दूसरी किसी क़ौम को लाएगा और तुम उसका कुछ न बिगाड़ सकोगे। निस्संदेह मेरा रब हर चीज़ की देख-भाल कर रहा है।\"}[Hud:57]{यद्यपि उसको उनपर कोई ज़ोर और अधिकार प्राप्त न था, किन्तु यह इसलिए कि हम उन लोगों को जो आख़िरत पर ईमान रखते है उन लोगों से अलग जान ले जो उसकी ओर से किसी सन्देह में पड़े हुए है। तुम्हारा रब हर चीज़ का अभिरक्षक है}[Saba(Sheba):21]</string>
    <string name="esm38383838">{और जिन लोगों ने उससे हटकर अपने कुछ दूसरे संरक्षक बना रखे हैं, अल्लाह उनपर निगरानी रखे हुए है। तुम उनके कोई ज़िम्मेदार नहीं हो}[Ash-Shura(Consultation):6]</string>
    <string name="esm39">Al-Muqit</string>
    <string name="esm3939">’अल-मुक़ीत</string>
    <string name="esm393939">पौष्टिक</string>
    <string name="esm39393939">{जो कोई अच्छी सिफ़ारिश करेगा, उसे उसके कारण उसका प्रतिदान मिलेगा और जो बुरी सिफ़ारिश करेगा, तो उसके कारँ उसका बोझ उसपर पड़कर रहेगा। अल्लाह को तो हर चीज़ पर क़ाबू हासिल है}[An-Nisa(The Women):85]</string>
    <string name="esm40">Al-Hasib</string>
    <string name="esm4040">’अल-हसीब-न्याय लेकर आनेवाला</string>
    <string name="esm404040">{और अनाथों को जाँचते रहो, यहाँ तक कि जब वे विवाह की अवस्था को पहुँच जाएँ, तो फिर यदि तुम देखो कि उनमें सूझ-बूझ आ गई है, तो उनके माल उन्हें सौंप दो, और इस भय से कि कहीं वे बड़े न हो जाएँ तुम उनके माल अनुचित रूप से उड़ाकर और जल्दी करके न खाओ। और जो धनवान हो, उसे तो (इस माल से) से बचना ही चाहिए। हाँ, जो निर्धन हो, वह उचित रीति से कुछ खा सकता है। फिर जब उनके माल उन्हें सौंपने लगो, तो उनकी मौजूदगी में गवाह बना लो। हिसाब लेने के लिए अल्लाह काफ़ी है}[An-Nisa(The Women):6]{और तुम्हें जब सलामती की कोई दुआ दी जाए, तो तुम सलामती की उससे अच्छी दुआ दो या उसी को लौटा दो। निश्चय ही, अल्लाह हर चीज़ का हिसाब रखता है}[An-Nisa(The Women):86]</string>
    <string name="esm40404040">{जो अल्लाह के सन्देश पहुँचाते थे और उसी से डरते थे और अल्लाह के सिवा किसी से नहीं डरते थे। और हिसाब लेने के लिए अल्लाह काफ़ी है। -}[Al-Ahzab(The Combined Forces):39]</string>
    <string name="esm41">Al-Jalil</string>
    <string name="esm4141">’अल-जलील-आलीशान, ऊंचा</string>
    <string name="esm414141">{किन्तु तुम्हारे रब का प्रतापवान और उदार स्वरूप शेष रहनेवाला है}[Ar-Rahman(The Most Graciouse):27]</string>
    <string name="esm41414141">{अब मूसा हमारे निश्चित किए हुए समय पर पहुँचा और उसके रब ने उससे बातें की, तो वह करने लगा, \"मेरे रब! मुझे देखने की शक्ति प्रदान कर कि मैं तुझे देखूँ।\" कहा, \"तू मुझे कदापि न देख सकेगा। हाँ, पहाड़ की ओर देख। यदि वह अपने स्थान पर स्थिर पर स्थिर रह जाए तो फिर तू मुझे देख लेगा।\" अतएव जब उसका रब पहाड़ पर प्रकट हुआ तो उसे चकनाचूर कर दिया और मूसा मूर्छित होकर गिर पड़ा। फिर जब होश में आया तो कहा, \"महिमा है तेरी! मैं तेरे समझ तौबा करता हूँ और सबसे पहला ईमान लानेवाला मैं हूँ।\"}[Al-A\'raf(The Heights):143]</string>
    <string name="esm42">Al-Karim</string>
    <string name="esm4242">’अल-करीम-उदार, उदार</string>
    <string name="esm424242">{जिस व्यक्ति के पास किताब का ज्ञान था, उसने कहा, \"मैं आपकी पलक झपकने से पहले उसे आपके पास लाए देता हूँ।\" फिर जब उसने उसे अपने पास रखा हुआ देखा तो कहा, \"यह मेरे रब का उदार अनुग्रह है, ताकि वह मेरी परीक्षा करे कि मैं कृतज्ञता दिखाता हूँ या कृतघ्न बनता हूँ। जो कृतज्ञता दिखलाता है तो वह अपने लिए ही कृतज्ञता दिखलाता है और वह जिसने कृतघ्नता दिखाई, तो मेरा रब निश्चय ही निस्पृह, बड़ा उदार है।\"}[An-Naml(The Ants):40]</string>
    <string name="esm42424242">{ऐ मनुष्य! किस चीज़ ने तुझे अपने उदार प्रभु के विषय में धोखे में डाल रखा हैं?}[Al-Infitar(The Cleaving):6]</string>
    <string name="esm43">Ar-Raqib</string>
    <string name="esm4343">’अर-रक़ीब-सतर्क</string>
    <string name="esm434343">{ऐ लोगों! अपने रब का डर रखों, जिसने तुमको एक जीव से पैदा किया और उसी जाति का उसके लिए जोड़ा पैदा किया और उन दोनों से बहुत-से पुरुष और स्त्रियाँ फैला दी। अल्लाह का डर रखो, जिसका वास्ता देकर तुम एक-दूसरे के सामने माँगें रखते हो। और नाते-रिश्तों का भी तुम्हें ख़याल रखना हैं। निश्चय ही अल्लाह तुम्हारी निगरानी कर रहा हैं}[An-Nisa(The Women):1]</string>
    <string name="esm43434343">{\"मैंने उनसे उसके सिवा और कुछ नहीं कहा, जिसका तूने मुझे आदेश दिया था, यह कि अल्लाह की बन्दगी करो, जो मेरा भी रब है और तुम्हारा भी रब है। और जब तक मैं उनमें रहा उनकी ख़बर रखता था, फिर जब तूने मुझे उठा लिया तो फिर तू ही उनका निरीक्षक था। और तू ही हर चीज़ का साक्षी है}[Al-Maidah(The Table spread with Food):117]</string>
    <string name="esm44">Al-Mujib</string>
    <string name="esm4444">’अल-मुजीब</string>
    <string name="esm444444">उत्तरदायी, जवाबदही वाला</string>
    <string name="esm44444444">{समूद को और उसके भाई सालेह को भेजा। उसने कहा, \"ऐ मेरी क़़ौम के लोगों! अल्लाह की बन्दगी करो। उसके सिवा तुम्हारा कोई अन्य पूज्य-प्रभु नहीं। उसी ने तुम्हें धरती से पैदा किया और उसमें तुम्हें बसायाय़ अतः उससे क्षमा माँगो; फिर उसकी ओर पलट आओ। निस्संदेह मेरा रब निकट है, प्रार्थनाओं को स्वीकार करनेवाला भी।\"}[Hud:61]</string>
    <string name="esm45">Al-Wasie</string>
    <string name="esm4545">’अल-वासि-व्यापक, सर्व-भूत, असीम</string>
    <string name="esm454545">{शैतान तुम्हें निर्धनता से डराता है और निर्लज्जता के कामों पर उभारता है, जबकि अल्लाह अपनी क्षमा और उदार कृपा का तुम्हें वचन देता है। अल्लाह बड़ी समाईवाला, सर्वज्ञ है}[Al-Baqarah(The Cow):268]{\"और तुम अपने धर्म के अनुयायियों के अतिरिक्त किसी पर विश्वास न करो। कह दो, वास्तविक मार्गदर्शन तो अल्लाह का मार्गदर्शन है - कि कहीं जो चीज़ तुम्हें प्राप्त हो जाए, या वे तुम्हारे रब के सामने तुम्हारे ख़िलाफ़ हुज्जत कर सकें।\" कह दो, \"बढ़-चढ़कर प्रदान करना तो अल्लाह के हाथ में है, जिसे चाहता है प्रदान करता है। और अल्लाह बड़ी समाईवाला, सब कुछ जाननेवाला है}[Al-Imran(The Famiy of Imran):73]</string>
    <string name="esm45454545">{ऐ ईमान लानेवालो! तुममें से जो कोई अपने धर्म से फिरेगा तो अल्लाह जल्द ही ऐसे लोगों को लाएगा जिनसे उसे प्रेम होगा और जो उससे प्रेम करेंगे। वे ईमानवालों के प्रति नरम और अविश्वासियों के प्रति कठोर होंगे। अल्लाह की राह में जी-तोड़ कोशिश करेंगे और किसी भर्त्सना करनेवाले की भर्त्सना से न डरेंगे। यह अल्लाह का उदार अनुग्रह है, जिसे चाहता है प्रदान करता है। अल्लाह बड़ी समाईवाला, सर्वज्ञ है}[Al-Maidah(The Table spread with Food):54]</string>
    <string name="esm46">Al-Hakim</string>
    <string name="esm4646">’अल-हकीम-समझदार</string>
    <string name="esm464646">{धरती में जितने वृक्ष है, यदि वे क़लम हो जाएँ और समुद्र उसकी स्याही हो जाए, उसके बाद सात और समुद्र हों, तब भी अल्लाह के बोल समाप्त न हो सकेंगे। निस्संदेह अल्लाह अत्यन्त प्रभुत्वशाली, तत्वदर्शी है}[Luqman:27]{इस किताब का अवतरण अल्लाह की ओर से है, जो प्रभुत्वशाली, अत्यन्त तत्वदर्शी है}[Al-Ahqaf(The Curved Sand-hills):2]</string>
    <string name="esm46464646">{अल्लाह की तसबीह की हर उस चीज़ ने जो आकाशों और धरती में है। वही प्रभुत्वशाली, तत्वशाली है}[Al-Hadid(The Iron):1]{अल्लाह ने तुम लोगों के लिए तुम्हारी अपनी क़समों की पाबंदी से निकलने का उपाय निश्चित कर दिया है। अल्लाह तुम्हारा संरक्षक है और वही सर्वज्ञ, अत्यन्त तत्वदर्शी है}[At-Tahrim(The Prohibition):2]</string>
    <string name="esm47">Al-Wadud</string>
    <string name="esm4747">’अल-वदूद-स्नेही</string>
    <string name="esm474747">{अपने रब से क्षमा माँगो और फिर उसकी ओर पलट आओ। मेरा रब तो बड़ा दयावन्त, बहुत प्रेम करनेवाला हैं।\"}[Hud:90]</string>
    <string name="esm47474747">{वह बड़ा क्षमाशील, बहुत प्रेम करनेवाला है,}[Al-Burooj(The Big Stars):14]</string>
    <string name="esm48">Al-Majid</string>
    <string name="esm4848">’अल-मजीद</string>
    <string name="esm484848">यशस्वी, आलीशान</string>
    <string name="esm48484848">{वे बोले, \"क्या अल्लाह के आदेश पर तुम आश्चर्य करती हो? घरवालो! तुम लोगों पर तो अल्लाह की दयालुता और उसकी बरकतें है। वह निश्चय ही प्रशंसनीय, गौरववाला है।\"}[Hud:73]</string>
    <string name="esm49">Al-Ba‘ith</string>
    <string name="esm4949">’अल-बा‘इस</string>
    <string name="esm494949">पुनर्निर्माण करने वाला</string>
    <string name="esm49494949">{और यह कि क़ियामत की घड़ी आनेवाली है, इसमें कोई सन्देह नहीं है। और यह कि अल्लाह उन्हें उठाएगा जो क़ब्रों में है}[Al-Hajj(The Pilgrimage):7]</string>
    <string name="esm50">Ash-Shahid</string>
    <string name="esm5050">’अश-शाहिद-गवाह</string>
    <string name="esm505050">{परन्तु अल्लाह गवाही देता है कि उसके द्वारा जो उसने तुम्हारी ओर उतारा है कि उसे उसने अपने ज्ञान के साथ उतारा है और फ़रिश्ते भी गवाही देते है, यद्यपि अल्लाह का गवाह होना ही काफ़ी है}[An-Nisa(The Women):166]{जो लोग ईमान लाए और जो यहूदी हुए और साबिई और ईसाई और मजूस और जिन लोगों ने शिर्क किया - इस सबके बीच अल्लाह क़ियामत के दिन फ़ैसला कर देगा। निस्संदेह अल्लाह की दृष्टि में हर चीज़ है}[Al-Hajj(The Pilgrimage):17]</string>
    <string name="esm50505050">{शीघ्र ही हम उन्हें अपनी निशानियाँ वाह्य क्षेत्रों में दिखाएँगे और स्वयं उनके अपने भीतर भी, यहाँ तक कि उनपर स्पष्टा हो जाएगा कि वह (क़ुरआन) सत्य है। क्या तुम्हारा रब इस दृष्टि, से काफ़ी नहीं कि वह हर चीज़ का साक्षी है}[Fussilat(Explained in Detail):53]{वही है जिसने अपने रसूल को मार्गदर्शन और सत्यधर्म के साथ भेजा, ताकि उसे पूरे के पूरे धर्म पर प्रभुत्व प्रदान करे और गवाह की हैसियत से अल्लाह काफ़ी है}[Al-Fath(The Victory):28]</string>
    <string name="esm51">Al-Haqq</string>
    <string name="esm5151">ʾअल-हक्क़-सत्य, वास्तविकता</string>
    <string name="esm515151">{फिर सब अल्लाह की ओर, जो उसका वास्तविक स्वामी है, लौट जाएँगे। जान लो, निर्णय का अधिकार उसी को है और वह बहुत जल्द हिसाब लेनेवाला है}[Al-An\'am(The Cattle):62]{यह इसलिए कि अल्लाह ही सत्य है और वह मुर्दों को जीवित करता है और उसे हर चीज़ की सामर्थ्य प्राप्ती है}[Al-Hajj(The Pilgrimage):6]</string>
    <string name="esm51515151">{तो सर्वोच्च है अल्लाह, सच्चा सम्राट! उसके सिवा कोई पूज्य-प्रभु नहीं, स्वामी है महिमाशाली सिंहासन का}[Al-Mu\'minoon(The Believers):116]{उस दिन अल्लाह उन्हें उनका ठीक बदला पूरी तरह दे देगा जिसके वे पात्र है। और वे जान लेंगे कि निस्संदेह अल्लाह ही सत्य है खुला हुआ, प्रकट कर देनेवाला}[An-Noor(The Light):25]</string>
    <string name="esm52">Al-Wakil</string>
    <string name="esm5252">’अल-वकील-भरोसेमंद, वकील</string>
    <string name="esm525252">{ये वही लोग है जिनसे लोगों ने कहा, \"तुम्हारे विरुद्ध लोग इकट्ठा हो गए है, अतः उनसे डरो।\" तो इस चीज़ ने उनके ईमान को और बढ़ा दिया। और उन्होंने कहा, \"हमारे लिए तो बस अल्लाह काफ़ी है और वही सबसे अच्छा कार्य-साधक है।\"}[Al-Imran(The Famiy of Imran):173]{ऐ किताबवालों! अपने धर्म में हद से आगे न बढ़ो और अल्लाह से जोड़कर सत्य के अतिरिक्त कोई बात न कहो। मरयम का बेटा मसीह-ईसा इसके अतिरिक्त कुछ नहीं कि अल्लाह का रसूल है और उसका एक \'कलिमा\' है, जिसे उसने मरमय की ओर भेजा था। और उसकी ओर से एक रूह है। तो तुम अल्लाह पर और उसके रसूलों पर ईमान लाओ और \"तीन\" न कहो - बाज़ आ जाओ! यह तुम्हारे लिए अच्छा है - अल्लाह तो केवल अकेला पूज्य है। यह उसकी महानता के प्रतिकूल है कि उसका कोई बेटा हो। आकाशों और धरती में जो कुछ है, उसी का है। और अल्लाह कार्यसाधक की हैसियत से काफ़ी है}[An-Nisa(The Women):171]</string>
    <string name="esm52525252">{कहा, \"यह मेरे और आपके बीच निश्चय हो चुका। इन दोनों अवधियों में से जो भी मैं पूरी कर दूँ, तो तुझपर कोई ज़्यादती नहीं होगी। और जो कुछ हम कह रहे है, उसके विषय में अल्लाह पर भरोसा काफ़ी है।\"}[Al-Qasas(The Stories):28]{वह पूर्व और पश्चिम का रब है, उसके सिवा कोई इष्ट-पूज्य नहीं, अतः तुम उसी को अपना कार्यसाधक बना लो}[Al-Muzzammil(The One wrapped in Garments):9]</string>
    <string name="esm53">Al-Qawi</string>
    <string name="esm5353">’अल-क़वी-बलवान</string>
    <string name="esm535353">{ये वे लोग है जो अपने घरों से नाहक़ निकाले गए, केवल इसलिए कि वे कहते है कि \"हमारा रब अल्लाह है।\" यदि अल्लाह लोगों को एक-दूसरे के द्वारा हटाता न रहता तो मठ और गिरजा और यहूदी प्रार्थना भवन और मस्जिदें, जिनमें अल्लाह का अधिक नाम लिया जाता है, सब ढा दी जातीं। अल्लाह अवश्य उसकी सहायता करेगा, जो उसकी सहायता करेगा - निश्चय ही अल्लाह बड़ा बलवान, प्रभुत्वशाली है}[Al-Hajj(The Pilgrimage):40]{उन्होंने अल्लाह की क़द्र ही नहीं पहचानी जैसी कि उसकी क़द्र पहचाननी चाहिए थी। निश्चय ही अल्लाह अत्यन्त बलवान, प्रभुत्वशाली है}[Al-Hajj(The Pilgrimage):74]</string>
    <string name="esm53535353">{अल्लाह अपने बन्दों पर अत्यन्त दयालु है। वह जिसे चाहता है रोज़ी देता है। वह शक्तिमान, अत्यन्त प्रभुत्वशाली है}[Ash-Shura(Consultation):19]{निश्चय ही हमने अपने रसूलों को स्पष्ट प्रमाणों के साथ भेजा और उनके लिए किताब और तुला उतारी, ताकि लोग इनसाफ़ पर क़ायम हों। और लोहा भी उतारा, जिसमें बड़ी दहशत है और लोगों के लिए कितने ही लाभ है., और (किताब एवं तुला इसलिए भी उतारी) ताकि अल्लाह जान ले कि कौन परोक्ष में रहते हुए उसकी और उसके रसूलों की सहायता करता है। निश्चय ही अल्लाह शक्तिशाली, प्रभुत्वशाली है}[Al-Hadid(The Iron):25]</string>
    <string name="esm54">Al-Matin</string>
    <string name="esm5454">’अल-मतीन</string>
    <string name="esm545454">दृढ़</string>
    <string name="esm54545454">{निश्चय ही अल्लाह ही है रोज़ी देनेवाला, शक्तिशाली, दृढ़}[Al-Mujadilah(She That Disputeth):58]</string>
    <string name="esm55">Al-Wali</string>
    <string name="esm5555">’अल-वली-दोस्त, मददगार</string>
    <string name="esm555555">{अल्लाह तुम्हारे शत्रुओं को भली-भाँति जानता है। अल्लाह एक संरक्षक के रूप में काफ़ी है और अल्लाह एक सहायक के रूप में भी काफ़ी है}[An-Nisa(The Women):45]{निश्चय ही मेरा संरक्षक मित्र अल्लाह है, जिसने यह किताब उतारी और वह अच्छे लोगों का संरक्षण करता है}[Al-A\'raf(The Heights):196]</string>
    <string name="esm55555555">{वही है जो इसके पश्चात कि लोग निराश हो चुके होते है, मेंह बरसाता है और अपनी दयालुता को फैला देता है। और वही है संरक्षक मित्र, प्रशंसनीय!}[Consultation:28]{वे अल्लाह के मुक़ाबले में तुम्हारे कदापि कुछ काम नहीं आ सकते। निश्चय ही ज़ालिम लोग एक-दूसरे के साथी है और डर रखनेवालों का साथी अल्लाह है}[Al-Jathiya(Crouching):19]</string>
    <string name="esm56">Al-Hamid</string>
    <string name="esm5656">’अल-हमीद-सराहनीय</string>
    <string name="esm565656">{और मूसा ने भी कहा था, \"यदि तुम और वे जो भी धरती में हैं सब के सब अकृतज्ञ हो जाओ तो अल्लाह तो बड़ा निरपेक्ष, प्रशंस्य है।\"}[Abraham:8]{वे अल्लाह के मुक़ाबले में तुम्हारे कदापि कुछ काम नहीं आ सकते। निश्चय ही ज़ालिम लोग एक-दूसरे के साथी है और डर रखनेवालों का साथी अल्लाह है}[Al-Jathiya(Crouching):19]</string>
    <string name="esm56565656">{आकाशों और धरती में जो कुछ है अल्लाह ही का है। निस्संदेह अल्लाह ही निस्पृह, स्वतः प्रशंसित है}[Luqman:26]{असत्य उस तक न उसके आगे से आ सकता है और न उसके पीछे से; अवतरण है उसकी ओर से जो अत्यन्त तत्वदर्शी, प्रशंसा के योग्य है}[Fussilat(Explained in Detail):42]</string>
    <string name="esm57">Al-Muhsi</string>
    <string name="esm5757">’अल-मुह्सी-The Accounter, The Numberer of All</string>
    <string name="esm575757">{ताकि वह यक़ीनी बना दे कि उन्होंने अपने रब के सन्देश पहुँचा दिए और जो कुछ उनके पास है उसे वह घेरे हुए है और हर चीज़ को उसने गिन रखा है।\"}[Al-Jinn(The Jinn):28]</string>
    <string name="esm57575757">{और हमने हर चीज़ लिखकर गिन रखी है}[An-Naba\'(The Great News):29]</string>
    <string name="esm58">Al-Mubdiʾ</string>
    <string name="esm5858">’अल-मुब्दी ’-पैदा करने वाला, उत्पादक, प्रारंभ करने वाला</string>
    <string name="esm59">Al-Mu‘id</string>
    <string name="esm5959">’अल-मु‘ईद-स्वस्थ करनेवाला, The Reinstater Who Brings Back All</string>
    <string name="esm585858">{कहो, \"क्या तुम्हारे ठहराए हुए साझीदारों में कोई है जो सृष्टि का आरम्भ भी करता हो, फिर उसकी पुनरावृत्ति भी करे?\" कहो, \"अल्लाह ही सृष्टि का आरम्भ करता है और वही उसकी पुनरावृति भी; आख़िर तुम कहाँ औधे हुए जाते हो?\"}[Jonah:34]{या वह जो सृष्टि का आरम्भ करता है, फिर उसकी पुनरावृत्ति भी करता है, और जो तुमको आकाश और धरती से रोज़ी देता है? क्या अल्लाह के साथ कोई और प्रभ पूज्य है? कहो, \"लाओ अपना प्रमाण, यदि तुम सच्चे हो।\"}[An-Naml (The Ants ):64]</string>
    <string name="esm595959">{कहो, \"क्या तुम्हारे ठहराए हुए साझीदारों में कोई है जो सृष्टि का आरम्भ भी करता हो, फिर उसकी पुनरावृत्ति भी करे?\" कहो, \"अल्लाह ही सृष्टि का आरम्भ करता है और वही उसकी पुनरावृति भी; आख़िर तुम कहाँ औधे हुए जाते हो?\"}[Jonah:34]{या वह जो सृष्टि का आरम्भ करता है, फिर उसकी पुनरावृत्ति भी करता है, और जो तुमको आकाश और धरती से रोज़ी देता है? क्या अल्लाह के साथ कोई और प्रभ पूज्य है? कहो, \"लाओ अपना प्रमाण, यदि तुम सच्चे हो।\"}[An-Naml (The Ants ):64]</string>
    <string name="esm58585858">{क्या उन्होंने देखा नहीं कि अल्लाह किस प्रकार पैदाइश का आरम्भ करता है और फिर उसकी पुनरावृत्ति करता है? निस्संदेह यह अल्लाह के लिए अत्यन्त सरल है}[The Spider:19]{वही आरम्भ करता है और वही पुनरावृत्ति करता है,}[Al-Burooj(The Big Stars):13]</string>
    <string name="esm59595959">{क्या उन्होंने देखा नहीं कि अल्लाह किस प्रकार पैदाइश का आरम्भ करता है और फिर उसकी पुनरावृत्ति करता है? निस्संदेह यह अल्लाह के लिए अत्यन्त सरल है}[The Spider:19]{वही आरम्भ करता है और वही पुनरावृत्ति करता है,}[Al-Burooj(The Big Stars):13]</string>
    <string name="esm60">Al-Muhyi</string>
    <string name="esm6060">’अल-मुह·यी-जीवन डाटा</string>
    <string name="esm606060">{कहो, \"ऐ लोगो! मैं तुम सबकी ओर उस अल्लाह का रसूल हूँ, जो आकाशों और धरती के राज्य का स्वामी है उसके सिवा कोई पूज्य नहीं, वही जीवन प्रदान करता और वही मृत्यु देता है। अतः जीवन प्रदान करता और वही मृत्यु देता है। अतः अल्लाह और उसके रसूल, उस उम्मी नबी, पर ईमान लाओ जो स्वयं अल्लाह पर और उसके शब्दों (वाणी) पर ईमान रखता है और उनका अनुसरण करो, ताकि तुम मार्ग पा लो।\"}[Al-A\'raf(The Heights):158]{हम ही जीवन और मृत्यु देते है और हम ही उत्तराधिकारी रह जाते है}[Al-Hijr(The Rocky Tract):23]</string>
    <string name="esm616161">{कहो, \"ऐ लोगो! मैं तुम सबकी ओर उस अल्लाह का रसूल हूँ, जो आकाशों और धरती के राज्य का स्वामी है उसके सिवा कोई पूज्य नहीं, वही जीवन प्रदान करता और वही मृत्यु देता है। अतः जीवन प्रदान करता और वही मृत्यु देता है। अतः अल्लाह और उसके रसूल, उस उम्मी नबी, पर ईमान लाओ जो स्वयं अल्लाह पर और उसके शब्दों (वाणी) पर ईमान रखता है और उनका अनुसरण करो, ताकि तुम मार्ग पा लो।\"}[Al-A\'raf(The Heights):158]{हम ही जीवन और मृत्यु देते है और हम ही उत्तराधिकारी रह जाते है}[Al-Hijr(The Rocky Tract):23]</string>
    <string name="esm61">Al-Mumit</string>
    <string name="esm6161">’अल-मुमीत-मौत देने वाला</string>
    <string name="esm60606060">{आकाशों और धरती की बादशाही उसी की है। वही जीवन प्रदान करता है और मृत्यु देता है, और उसे हर चीज़ की सामर्थ्य प्राप्त है}[Al-Hadid(The Iron):2]{अतः देखों अल्लाह की दयालुता के चिन्ह! वह किस प्रकार धरती को उसके मृत हो जाने के पश्चात जीवन प्रदान करता है। निश्चय ही वह मुर्दों को जीवत करनेवाला है, और उसे हर चीज़ का सामर्थ्य प्राप्ती है}[Ar-Room(The Romans):50]</string>
    <string name="esm61616161">{आकाशों और धरती की बादशाही उसी की है। वही जीवन प्रदान करता है और मृत्यु देता है, और उसे हर चीज़ की सामर्थ्य प्राप्त है}[Al-Hadid(The Iron):2]{ऐ ईमान लानेवालो! उन लोगों की तरह न हो जाना जिन्होंने इनकार किया और अपने भाईयों के विषय में, जबकि वे सफ़र में गए हों या युद्ध में हो (और उनकी वहाँ मृत्यु हो जाए तो) कहते है, \"यदि वे हमारे पास होते तो न मरते और न क़त्ल होते।\" (ऐसी बातें तो इसलिए होती है) ताकि अल्लाह उनको उनके दिलों में घर करनेवाला पछतावा और सन्ताप बना दे। अल्लाह ही जीवन प्रदान करने और मृत्यु देनेवाला है। और तुम जो कुछ भी कर रहे हो वह अल्लाह की स्पष्ट में है}[Al-Imran(The Famiy of Imran):50]</string>
    <string name="esm62">Al-Hayy</string>
    <string name="esm6262">’अल-हय्य-The Living</string>
    <string name="esm63">Al-Qayyum</string>
    <string name="esm6363">’अल-क़य्यूम-संविद, स्वतन्त्र</string>
    <string name="esm626262">{अल्लाह कि जिसके सिवा कोई पूज्य-प्रभु नहीं, वह जीवन्त-सत्ता है, सबको सँभालने और क़ायम रखनेवाला है। उसे न ऊँघ लगती है और न निद्रा। उसी का है जो कुछ आकाशों में है और जो कुछ धरती में है। कौन है जो उसके यहाँ उसकी अनुमति के बिना सिफ़ारिश कर सके? वह जानता है जो कुछ उनके आगे है और जो कुछ उनके पीछे है। और वे उसके ज्ञान में से किसी चीज़ पर हावी नहीं हो सकते, सिवाय उसके जो उसने चाहा। उसकी कुर्सी (प्रभुता) आकाशों और धरती को व्याप्त है और उनकी सुरक्षा उसके लिए तनिक भी भारी नहीं और वह उच्च, महान है}[Al-Baqarah(The Cow):255]{अल्लाह ही पूज्य हैं, उसके सिवा कोई पूज्य नहीं। वह जीवन्त हैं, सबको सँम्भालने और क़ायम रखनेवाला}[Al-Imran(The Famiy of Imran):2]{चेहरे उस जीवन्त, शाश्वत सत्ता के आगे झुकें होंगे। असफल हुआ वह जिसने ज़ुल्म का बोझ उठाया}[Taha:111]</string>
    <string name="esm636363">{अल्लाह कि जिसके सिवा कोई पूज्य-प्रभु नहीं, वह जीवन्त-सत्ता है, सबको सँभालने और क़ायम रखनेवाला है। उसे न ऊँघ लगती है और न निद्रा। उसी का है जो कुछ आकाशों में है और जो कुछ धरती में है। कौन है जो उसके यहाँ उसकी अनुमति के बिना सिफ़ारिश कर सके? वह जानता है जो कुछ उनके आगे है और जो कुछ उनके पीछे है। और वे उसके ज्ञान में से किसी चीज़ पर हावी नहीं हो सकते, सिवाय उसके जो उसने चाहा। उसकी कुर्सी (प्रभुता) आकाशों और धरती को व्याप्त है और उनकी सुरक्षा उसके लिए तनिक भी भारी नहीं और वह उच्च, महान है}[Al-Baqarah(The Cow):255]{अल्लाह ही पूज्य हैं, उसके सिवा कोई पूज्य नहीं। वह जीवन्त हैं, सबको सँम्भालने और क़ायम रखनेवाला}[Al-Imran(The Famiy of Imran):2]</string>
    <string name="esm63636363">{चेहरे उस जीवन्त, शाश्वत सत्ता के आगे झुकें होंगे। असफल हुआ वह जिसने ज़ुल्म का बोझ उठाया}[Taha:111]</string>
    <string name="esm62626262">{और उस अल्लाह पर भरोसा करो जो जीवन्त और अमर है और उसका गुणगान करो। वह अपने बन्दों के गुनाहों की ख़बर रखने के लिए काफ़ी है}[Al-Furqan(The Criterion):58]{अल्लाह ही पूज्य हैं, उसके सिवा कोई पूज्य नहीं। वह जीवन्त हैं, सबको सँम्भालने और क़ायम रखनेवाला}[Ghafir(The Forgiver God):65]</string>
    <string name="esm64">Al-Wajid</string>
    <string name="esm6464">’अल-वाजिद</string>
    <string name="esm646464">The Perceiver, खोजक, अमोघ</string>
    <string name="esm64464646">{\"और अपने हाथ में तिनकों का एक मुट्ठा ले और उससे मार और अपनी क़सम न तोड़।\" निश्चय ही हमने उसे धैर्यवान पाया, क्या ही अच्छा बन्दा! निस्संदेह वह बड़ा ही रुजू रहनेवाला था}[Sad(The Letter Sad):44]</string>
    <string name="esm65">Al-Majid</string>
    <string name="esm6565">’अल-माजिद-शान वाला, शानदार</string>
    <string name="esm656565">{सिंहासन का स्वामी है, बडा गौरवशाली,}[Al-Burooj ( The Big Stars ):15]</string>
    <string name="esm65656565">{वे बोले, \"क्या अल्लाह के आदेश पर तुम आश्चर्य करती हो? घरवालो! तुम लोगों पर तो अल्लाह की दयालुता और उसकी बरकतें है। वह निश्चय ही प्रशंसनीय, गौरववाला है।\"}[Hud:73]</string>
    <string name="esm66">Al-Wahid</string>
    <string name="esm6666">’अल-वाहिद-अद्वितीय, एक</string>
    <string name="esm666666">{कहो, \"आकाशों और धरती का रब कौन है?\" कहो, \"अल्लाह\" कह दो, \"फिर क्या तुमने उससे हटकर दूसरों को अपना संरक्षक बना रखा है, जिन्हें स्वयं अपने भी किसी लाभ का न अधिकार प्राप्त है और न किसी हानि का?\" कहो, \"क्या अंधा और आँखोंवाला दोनों बराबर होते है? या बराबर होते हो अँधरे और प्रकाश? या जिनको अल्लाह का सहभागी ठहराया है, उन्होंने भी कुछ पैदा किया है, जैसा कि उसने पैदा किया है, जिसके कारण सृष्टि का मामला इनके लिए गडुमडु हो गया है?\" कहो, \"हर चीज़ को पैदा करनेवाला अल्लाह है और वह अकेला है, सब पर प्रभावी!\"}[Ar-Ra\'d(The Thunder):16]{जिस दिन यह धरती दूसरी धरती से बदल दी जाएगी और आकाश भी। और वे सब के सब अल्लाह के सामने खुलकर आ जाएँगे, जो अकेला है, सबपर जिसका आधिपत्य है}[Ibrahim(Abraham):48]</string>
    <string name="esm66666666">{कह दो, \"मैं तो बस एक सचेत करनेवाला हूँ। कोई पूज्य-प्रभु नहीं सिवाय अल्लाह के, जो अकेला है, सबपर क़ाबू रखनेवाला;}[Sad(The Letter Sad):65]{यदि अल्लाह अपनी कोई सन्तान बनाना चाहता तो वह उसमें से, जिन्हें पैदा कर रहा है, चुन लेता। महान और उच्च है वह! वह अल्लाह है अकेला, सब पर क़ाबू रखनेवाला}[Az-Zumar(The Groups):4]</string>
    <string name="esm68">As-Samad</string>
    <string name="esm6868">’अस-समद</string>
    <string name="esm686868">सनातन, पूर्ण, आत्मनिर्भर</string>
    <string name="esm68686868">{अल्लाह निरपेक्ष (और सर्वाधार) है,}[Al-Ikhlas(Sincerity):2]</string>
    <string name="esm69">Al-Qadir</string>
    <string name="esm6969">’अल-क़ादिर-शक्तिशाली, वह जो सब कुछ करने की क्षमता रखता है</string>
    <string name="esm696969">{क्या उन्होंने देखा नहीं कि जिस अल्लाह ने आकाशों और धरती को पैदा किया और उनके पैदा करने से थका नहीं; क्या ऐसा नहीं कि वह मुर्दों को जीवित कर दे? क्यों नहीं, निश्चय ही उसे हर चीज़ की सामर्थ्य प्राप्त है}[Al-Ahqaf(The Curved Sand-hills):33]{क्या उसे वह सामर्थ्य प्राप्त- नहीं कि वह मुर्दों को जीवित कर दे?}[Al-Qiyamah(The Resurrection):40]</string>
    <string name="esm70">Al-Muqtadir</string>
    <string name="esm7070">’अल-मुक्तादिर-The Determiner, The Dominant</string>
    <string name="esm69696969">{कहो, \"वह इसकी सामर्थ्य रखता है कि तुमपर तुम्हारे ऊपर से या तुम्हारे पैरों के नीचे से कोई यातना भेज दे या तुम्हें टोलियों में बाँटकर परस्पर भिड़ा दे और एक को दूसरे की लड़ाई का मज़ा चखाए।\" देखो, हम आयतों को कैसे, तरह-तरह से, बयान करते है, ताकि वे समझे}[Al-Ahqaf(Al-An\'am(The Cattle):65]</string>
    <string name="esm70707070">{कहो, \"वह इसकी सामर्थ्य रखता है कि तुमपर तुम्हारे ऊपर से या तुम्हारे पैरों के नीचे से कोई यातना भेज दे या तुम्हें टोलियों में बाँटकर परस्पर भिड़ा दे और एक को दूसरे की लड़ाई का मज़ा चखाए।\" देखो, हम आयतों को कैसे, तरह-तरह से, बयान करते है, ताकि वे समझे}[Al-Ahqaf(Al-An\'am(The Cattle):65]</string>
    <string name="esm707070">{कहो, \"वह इसकी सामर्थ्य रखता है कि तुमपर तुम्हारे ऊपर से या तुम्हारे पैरों के नीचे से कोई यातना भेज दे या तुम्हें टोलियों में बाँटकर परस्पर भिड़ा दे और एक को दूसरे की लड़ाई का मज़ा चखाए।\" देखो, हम आयतों को कैसे, तरह-तरह से, बयान करते है, ताकि वे समझे}[Al-Kahf ( The Cave ):45]{उन्होंने हमारी सारी निशानियों को झुठला दिया। अन्ततः हमने उन्हें पकड़ लिया, जिस प्रकार एक ज़बरदस्त प्रभुत्वशाली पकड़ता है}[Al-Qamar(The Moon):42]</string>
    <string name="esm71">Al-Muqaddim</string>
    <string name="esm7171">’अल-मुक़द्दिम</string>
    <string name="esm717171">The Expediter, He Who Brings Forward</string>
    <string name="esm71717171">{यदि अल्लाह लोगों को उनके अत्याचार पर पकड़ने ही लग जाता तो धरती पर किसी जीवधारी को न छोड़ता, किन्तु वह उन्हें एक निश्चित समय तक टाले जाता है। फिर जब उनका नियत समय आ जाता है तो वे न तो एक घड़ी पीछे हट सकते है और न आगे बढ़ सकते है}[An-Nahl(The Bees):61]</string>
    <string name="esm72">Al-Muʾakhkhir</string>
    <string name="esm7272">’अल-मु’अक्खिर</string>
    <string name="esm727272">The Delayer, He Who Puts Far Away</string>
    <string name="esm72727272">{\"वह तुम्हें क्षमा करके तुम्हारे गुनाहों से तुम्हें पाक कर देगा और एक निश्चित समय तक तुम्हे मुहल्लत देगा। निश्चय ही जब अल्लाह का निश्चित समय आ जाता है तो वह टलता नहीं, काश कि तुम जानते!\"}[Nooh:4]</string>
    <string name="esm73">Al-Awwal</string>
    <string name="esm7373">\t’अल-’अव्वल</string>
    <string name="esm737373">The First, The Beginning-less</string>
    <string name="esm74">Al-Aakhir</string>
    <string name="esm7474">’अल-’आख़िर</string>
    <string name="esm747474">अंतिम, अनंत</string>
    <string name="esm75">Az-Zahir</string>
    <string name="esm7575">’अज़-ज़ाहिर</string>
    <string name="esm757575">ज़ाहिर, सबूत, बाहय</string>
    <string name="esm76">Al-Batin</string>
    <string name="esm7676">’अल-बातिन</string>
    <string name="esm767676">छुपा हुवा, बग़ैर शक्ल का, अन्तर्यामी</string>
    <string name="esm73737373">{वही आदि है और अन्त भी और वही व्यक्त है और अव्यक्त भी। और वह हर चीज़ को जानता है}[Al-Hadid(The Iron):3]</string>
    <string name="esm74747474">{वही आदि है और अन्त भी और वही व्यक्त है और अव्यक्त भी। और वह हर चीज़ को जानता है}[Al-Hadid(The Iron):3]</string>
    <string name="esm75757575">{वही आदि है और अन्त भी और वही व्यक्त है और अव्यक्त भी। और वह हर चीज़ को जानता है}[Al-Hadid(The Iron):3]</string>
    <string name="esm76767676">{वही आदि है और अन्त भी और वही व्यक्त है और अव्यक्त भी। और वह हर चीज़ को जानता है}[Al-Hadid(The Iron):3]</string>
    <string name="esm77">Al-Wali</string>
    <string name="esm7777">’अल-वालि</string>
    <string name="esm777777">The Patron, The Protecting Friend, The Friendly Lord</string>
    <string name="esm77777777">{उसके रक्षक (पहरेदार) उसके अपने आगे और पीछे लगे होते हैं जो अल्लाह के आदेश से उसकी रक्षा करते है। किसी क़ौम के लोगों को जो कुछ प्राप्त होता है अल्लाह उसे बदलता नहीं, जब तक कि वे स्वयं अपने आपको न बदल डालें। और जब अल्लाह किसी क़ौम का अनिष्ट चाहता है तो फिर वह उससे टल नहीं सकता, और उससे हटकर उनका कोई समर्थक और संरक्षक भी नहीं}[Ar-Ra\'d(The Thunder):11]</string>
    <string name="esm78">Al-Mutaʿali</string>
    <string name="esm7878">’अल-मुत‘आलि</string>
    <string name="esm787878">The Supremely Exalted, The Most High</string>
    <string name="esm78787878">{वह परोक्ष और प्रत्यक्ष का ज्ञाता है, महान है, अत्यन्त उच्च है}[Ar-Ra\'d(The Thunder):11]</string>
    <string name="esm79">Al-Barr</string>
    <string name="esm7979">’अल-बर्र</string>
    <string name="esm797979">The Good, The Beneficent</string>
    <string name="esm79797979">{\"इससे पहले हम उसे पुकारते रहे है। निश्चय ही वह सदव्यवहार करनेवाला, अत्यन्त दयावान है।\"}[At-Tur(The Mount):28]</string>
    <string name="esm80">\tAt-Tawwab</string>
    <string name="esm8080">’अत-तव्वाब-The Ever-Returning, Ever-Relenting</string>
    <string name="esm808080">{ऐ हमारे रब! हम दोनों को अपना आज्ञाकारी बना और हमारी संतान में से अपना एक आज्ञाकारी समुदाय बना; और हमें हमारे इबादत के तरीक़े बता और हमारी तौबा क़बूल कर। निस्संदेह तू तौबा क़बूल करनेवाला, अत्यन्त दयावान है}[Al-Baqarah(The Cow):128]{हमने जो रसूल भी भेजा, इसलिए भेजा कि अल्लाह की अनुमति से उसकी आज्ञा का पालन किया जाए। और यदि यह उस समय, जबकि इन्होंने स्वयं अपने ऊपर ज़ुल्म किया था, तुम्हारे पास आ जाते और अल्लाह से क्षमा की प्रार्थना करता तो निश्चय ही वे अल्लाह को अत्यन्त क्षमाशील और दयावान पाते}[An-Nisa(The Women):64]</string>
    <string name="esm80808080">{ऐ ईमान लानेवालो! बहुत से गुमानों से बचो, क्योंकि कतिपय गुमान गुनाह होते है। और न टोह में पड़ो और न तुममें से कोई किसी की पीठ पीछे निन्दा करे - क्या तुममें से कोई इसको पसन्द करेगा कि वह मरे हुए भाई का मांस खाए? वह तो तुम्हें अप्रिय होगी ही। - और अल्लाह का डर रखो। निश्चय ही अल्लाह तौबा क़बूल करनेवाला, अत्यन्त दयावान है}[Al-Hujurat(The Dwellings):12]{तो अपने रब की प्रशंसा करो और उससे क्षमा चाहो। निस्संदेह वह बड़ा तौबा क़बूल करनेवाला है}[An-Nasr(The Help):3]</string>
    <string name="esm81">Al-Muntaqim</string>
    <string name="esm8181">’अल-मुन्तकिम-The Avenger</string>
    <string name="esm818181">{और उस व्यक्ति से बढकर अत्याचारी कौन होगा जिसे उसके रब की आयतों के द्वारा याद दिलाया जाए,फिर वह उनसे मुँह फेर ले? निश्चय ही हम अपराधियों से बदला लेकर रहेंगे}[As-Sajdah(The Prostration):22]{फिर यदि तुम्हें उठा भी लें तब भी हम उनसे बदला लेकर रहेंगे}[Az-Zukhruf(The Gold Adornment):41]</string>
    <string name="esm81818181">{याद रखो, जिस दिन हम बड़ी पकड़ पकड़ेंगे, तो निश्चय ही हम बदला लेकर रहेंगे}[Ad-Dukhan(The Smoke):16]</string>
    <string name="esm82">Al-‘Afou</string>
    <string name="esm8282">’अल-‘अफ़ुव्व-The Pardoner, The Effacer, The Forgiver</string>
    <string name="esm828282">{ऐ ईमान लानेवालो! नशे की दशा में नमाज़ में व्यस्त न हो, जब तक कि तुम यह न जानने लगो कि तुम क्या कह रहे हो। और इसी प्रकार नापाकी की दशा में भी (नमाज़ में व्यस्त न हो), जब तक कि तुम स्नान न कर लो, सिवाय इसके कि तुम सफ़र में हो। और यदि तुम बीमार हो या सफ़र में हो, या तुममें से कोई शौच करके आए या तुमने स्त्रियों को हाथ लगाया हो, फिर तुम्हें पानी न मिले, तो पाक मिट्टी से काम लो और उसपर हाथ मारकर अपने चहरे और हाथों पर मलो। निस्संदेह अल्लाह नर्मी से काम लेनेवाला, अत्यन्त क्षमाशील है}[An-Nisa(The Women):43]{तो सम्भव है कि अल्लाह ऐसे लोगों को छोड़ दे; क्योंकि अल्लाह छोड़ देनेवाला और बड़ा क्षमाशील है}[An-Nisa(The Women):99]{यदि तुम खुले रूप में नेकी और भलाई करो या उसे छिपाओ या किसी बुराई को क्षमा कर दो, तो अल्लाह भी क्षमा करनेवाला, सामर्थ्यवान है}[An-Nisa(The Women):149]</string>
    <string name="esm82828282">{यह बात तो सुन ली। और जो कोई बदला लें, वैसा ही जैसा उसके साथ किया गया और फिर उसपर ज़्यादती की गई, तो अल्लाह अवश्य उसकी सहायता करेगा। निश्चय ही अल्लाह दरगुज़र करनेवाला (छोड़ देनेवाला), बहुत क्षमाशील है}[Al-Hajj(The Pilgrimage):60]{तुममें से जो लोग अपनी स्त्रियों से ज़िहार करते हैं, उनकी माएँ वे नहीं है, उनकी माएँ तो वही है जिन्होंने उनको जन्म दिया है। यह अवश्य है कि वे लोग एक अनुचित बात और झूठ कहते है। और निश्चय ही अल्लाह टाल जानेवाला अत्यन्त क्षमाशील है}[Al-Mujadilah(She That Disputeth):2]</string>
    <string name="esm83">Ar-Ra’uf</string>
    <string name="esm8383">’अर-र’ऊफ़-The Kind, The Pitying</string>
    <string name="esm838383">{अल्लाह नबी पर मेहरबान हो गया और मुहाजिरों और अनसार पर भी, जिन्होंने तंगी की घड़ी में उसका साथ दिया, इसके पश्चात कि उनमें से एक गिरोह के दिल कुटिलता की ओर झुक गए थे। फिर उसने उनपर दया-दृष्टि दर्शाई। निस्संदेह, वह उनके लिए अत्यन्त करुणामय, दयावान है}[At-Taubah(The Repentance):117]{वही है जो अपने बन्दों पर स्पष्ट आयतें उतार रहा है, ताकि वह तुम्हें अंधकारों से प्रकाश की ओर ले आए। और वास्तविकता यह है कि अल्लाह तुमपर अत्यन्त करुणामय, दयावान है}[Al-Hadid ( The Iron ):9]</string>
    <string name="esm83838383">{और (इस माल में उनका भी हिस्सा है) जो उनके बाद आए, वे कहते है, \"ऐ हमारे रब! हमें क्षमा कर दे और हमारे उन भाइयों को भी जो ईमानलाने में हमसे अग्रसर रहे और हमारे दिलों में ईमानवालों के लिए कोई विद्वेष न रख। ऐ हमारे रब! तू निश्चय ही बड़ा करुणामय, अत्यन्त दयावान है।\"}[Al-Hashr(The Gathering):10]</string>
    <string name="esm84">Malik ul-Mulk</string>
    <string name="esm8484">मालिकु ʼल-मुल्क</string>
    <string name="esm848484">The Owner of all Sovereignty</string>
    <string name="esm84848484">{कहो, \"ऐ अल्लाह, राज्य के स्वामी! तू जिसे चाहे राज्य दे और जिससे चाहे राज्य छीन ले, और जिसे चाहे इज़्ज़त (प्रभुत्व) प्रदान करे और जिसको चाहे अपमानित कर दे। तेरे ही हाथ में भलाई है। निस्संदेह तुझे हर चीज़ की सामर्थ्य प्राप्त है}[Al-Imran(The Famiy of Imran):26]</string>
    <string name="esm85">Zul-Jalali wal-Ikram</string>
    <string name="esm8585">ज़ुल-जलालि वल इकराम-The Owner, Lord of Majesty and Honour</string>
    <string name="esm858585">{किन्तु तुम्हारे रब का प्रतापवान और उदार स्वरूप शेष रहनेवाला है}[Ar-Rahman(The Most Graciouse):27]</string>
    <string name="esm85858585">{बड़ा ही बरकतवाला नाम है तुम्हारे प्रतापवान और उदार रब का}[Ar-Rahman(The Most Graciouse):78]</string>
    <string name="esm86">Al-Muqsit</string>
    <string name="esm8686">’अल-मुक़सित</string>
    <string name="esm868686">The Equitable, The Requiter</string>
    <string name="esm86868686">{अल्लाह ने गवाही दी कि उसके सिवा कोई पूज्य नहीं; और फ़रिश्तों ने और उन लोगों ने भी जो न्याय और संतुलन स्थापित करनेवाली एक सत्ता को जानते है। उस प्रभुत्वशाली, तत्वदर्शी के सिवा कोई पूज्य नहीं}[Al-Imran(The Famiy of Imran):18]</string>
    <string name="esm87">Al-Jamie</string>
    <string name="esm8787">’अल-जामि</string>
    <string name="esm878787">The Gatherer, The Unifier</string>
    <string name="esm87878787">{हमारे रब! तू लोगों को एक दिन इकट्ठा करने वाला है, जिसमें कोई संदेह नही। निस्सन्देह अल्लाह अपने वचन के विरुद्ध जाने वाला नही है}[Al-Imran(The Famiy of Imran):9]</string>
    <string name="esm88">Al-Ghani</string>
    <string name="esm8888">’अल-ग़नी-अमीर, स्वतंत्र</string>
    <string name="esm888888">{यदि तुम इनकार करोगे तो अल्लाह तुमसे निस्पृह है। यद्यपि वह अपने बन्दों के लिए इनकार को पसन्द नहीं करता, किन्तु यदि तुम कृतज्ञता दिखाओगे, तो उसे वह तुम्हारे लिए पसन्द करता है। कोई बोझ न उठाएगा। फिर तुम्हारी वापसी अपने रब ही की ओर है। और वह तुम्हे बता देगा, जो कुछ तुम करते रहे होगे। निश्चय ही वह सीनों तक की बातें जानता है}[Az-Zumar(The Groups):7]{सुनो! यह तुम्ही लोग हो कि तुम्हें आमंत्रण दिया जा रहा है कि \"अल्लाह के मार्ग में ख़र्च करो।\" फिर तुमसे कुछ लोग है जो कंजूसी करते है। हालाँकि जो कंजूसी करता है वह वास्तव में अपने आप ही से कंजूसी करता है। अल्लाह तो निस्पृह है, तुम्हीं मुहताज हो। और यदि तुम फिर जाओ तो वह तुम्हारी जगह अन्य लोगों को ले आएगा; फिर वे तुम जैसे न होंगे}[Muhammad:38]</string>
    <string name="esm88888888">{जो स्वयं कंजूसी करते है और लोगों को भी कंजूसी करने पर उकसाते है, और जो कोई मुँह मोड़े तो अल्लाह तो निस्पृह प्रशंसनीय है}[Al-Hadid(The Iron):24]</string>
    <string name="esm89">Al-Mughni</string>
    <string name="esm8989">’अल-मुग़न्नी</string>
    <string name="esm898989">फ़ायेदा देने वाला, साम्राट</string>
    <string name="esm89898989">{ऐ ईमान लानेवालो! मुशरिक तो बस अपवित्र ही है। अतः इस वर्ष के पश्चात वे मस्जिदे हराम के पास न आएँ। और यदि तुम्हें निर्धनता का भय हो तो आगे यदि अल्लाह चाहेगा तो तुम्हें अपने अनुग्रह से समृद्ध कर देगा। निश्चय ही अल्लाह सब कुछ जाननेवाला, अत्यन्त तत्वदर्शी है}[At-Taubah(The Repentance):28]</string>
    <string name="esm90">Al-Maani</string>
    <string name="esm9090">’अल-मानि</string>
    <string name="esm909090">The Withholder, The Shielder, The Defender</string>
    <string name="esm90909090">{या वह कौन है जो तुम्हें रोज़ी दे, यदि वह अपनी रोज़ी रोक ले? नहीं, बल्कि वे तो सरकशी और नफ़रत ही पर अड़े हुए है}[Al-Mulk(Dominion):21]</string>
    <string name="esm91">Adh-Dharr</string>
    <string name="esm9191">’अद-दार्र</string>
    <string name="esm919191">The Distressor, The Harmer, The Afflictor</string>
    <string name="esm91919191">{और यदि अल्लाह तुम्हें कोई कष्ट पहुँचाए तो उसके अतिरिक्त उसे कोई दूर करनेवाला नहीं है और यदि वह तुम्हें कोई भलाई पहुँचाए तो उसे हर चीज़ की सामर्थ्य प्राप्त है}[Al-An\'am(The Cattle):17]</string>
    <string name="esm92">An-Nafie</string>
    <string name="esm9292">’अन-नाफ़ि</string>
    <string name="esm92929292">लाभकारी, अच्छा स्रोत</string>
    <string name="esm929292">{क्या उन्होंने विचार नहीं किया कि अल्लाह जिसके लिए चाहता है रोज़ी कुशादा कर देता है और जिसके लिए चाहता है नपी-तुली कर देता है? निस्संदेह इसमें उन लोगों के लिए निशानियाँ है, जो ईमान लाएँ}[Ar-Room(The Romans):37]</string>
    <string name="esm93">An-Nur</string>
    <string name="esm9393">’अन-नूर</string>
    <string name="esm93939393">प्रकाश</string>
    <string name="esm939393">{अल्लाह आकाशों और धरती का प्रकाश है। (मोमिनों के दिल में) उसके प्रकाश की मिसाल ऐसी है जैसे एक ताक़ है, जिसमें एक चिराग़ है - वह चिराग़ एक फ़ानूस में है। वह फ़ानूस ऐसा है मानो चमकता हुआ कोई तारा है। - वह चिराग़ ज़ैतून के एक बरकतवाले वृक्ष के तेल से जलाया जाता है, जो न पूर्वी है न पश्चिमी। उसका तेल आप है आप भड़का पड़ता है, यद्यपि आग उसे न भी छुए। प्रकाश पर प्रकाश! - अल्लाह जिसे चाहता है अपने प्रकाश के प्राप्त होने का मार्ग दिखा देता है। अल्लाह लोगों के लिए मिशालें प्रस्तुत करता है। अल्लाह तो हर चीज़ जानता है।}[An-Noor(The Light):35]</string>
    <string name="esm94">Al-Hadi</string>
    <string name="esm9494">’अल-हादी</string>
    <string name="esm949494">मार्गदर्शक, मार्ग</string>
    <string name="esm94949494">{और ताकि वे लोग जिन्हें ज्ञान मिला है, जान लें कि यह तुम्हारे रब की ओर से सत्य है। अतः वे इसपर ईमान लाएँ और उसके सामने उनके दिल झुक जाएँ और निश्चय ही अल्लाह ईमान लानेवालों को अवश्य सीधा मार्ग दिखाता है}[Al-Hajj(The Pilgrimage):54]</string>
    <string name="esm95">Al-Badiye</string>
    <string name="esm9595">’अल-बदी-उत्प्रेरक, अतुलनीय, अनैतिक, सुन्दर</string>
    <string name="esm959595">{वह आकाशों और धरती का प्रथमतः पैदा करनेवाला है। वह तो जब किसी काम का निर्णय करता है, तो उसके लिए बस कह देता है कि \"हो जा\" और वह हो जाता है}[Al-Baqarah(The Cow):117]</string>
    <string name="esm95959595">{वह आकाशों और धरती का सर्वप्रथम पैदा करनेवाला है। उसका कोई बेटा कैसे हो सकता है, जबकि उसकी पत्नी ही नहीं? और उसी ने हर चीज़ को पैदा किया है और उसे हर चीज़ का ज्ञान है}[Al-An\'am(The Cattle):101]</string>
    <string name="esm96">Al-Baqi</string>
    <string name="esm9696">अल-बाकि</string>
    <string name="esm969696">अपरिवर्तनीय, अनंत, अनंत काल</string>
    <string name="esm96969696">{किन्तु तुम्हारे रब का प्रतापवान और उदार स्वरूप शेष रहनेवाला है}[Ar-Rahman(The Most Graciouse):27]</string>
    <string name="esm97">Al-Warith</string>
    <string name="esm9797">’अल-वारिस-उत्तराधिकारी, सभी का प्रवेशकर्ता</string>
    <string name="esm979797">{हम ही जीवन और मृत्यु देते है और हम ही उत्तराधिकारी रह जाते है}[Al-Hijr(The Rocky Tract):23]</string>
    <string name="esm97979797">{और तुम्हें क्यो हुआ है कि तुम अल्लाह के मार्ग में ख़र्च न करो, हालाँकि आकाशों और धरती की विरासत अल्लाह ही के लिए है? तुममें से जिन लोगों ने विजय से पूर्व ख़र्च किया और लड़े वे परस्पर एक-दूसरे के समान नहीं है। वे तो दरजे में उनसे बढ़कर है जिन्होंने बाद में ख़र्च किया और लड़े। यद्यपि अल्लाह ने प्रत्येक से अच्छा वादा किया है। अल्लाह उसकी ख़बर रखता है, जो कुछ तुम करते हो}[Al-Hadid(The Iron):10]</string>
    <string name="esm98">Ar-Rashid</string>
    <string name="esm9898">’अर-राशिद-सही पथ का मार्गदर्शक</string>
    <string name="esm989898">{धर्म के विषय में कोई ज़बरदस्ती नहीं। सही बात नासमझी की बात से अलग होकर स्पष्ट हो गई है। तो अब जो कोई बढ़े हुए सरकश को ठुकरा दे और अल्लाह पर ईमान लाए, उसने ऐसा मज़बूत सहारा थाम लिया जो कभी टूटनेवाला नहीं। अल्लाह सब कुछ सुनने, जाननेवाला है}[Al-Baqarah(The Cow):256]</string>
    <string name="esm98989898">{\"और यह कि हम नहीं जानते कि उन लोगों के साथ जो धरती में है बुराई का इरादा किया गया है या उनके रब ने उनके लिए भलाई और मार्गदर्शन का इरादा किय है}[Al-Jinn(The Jinn):10]</string>
    <string name="esm99">As-Sabur</string>
    <string name="esm9999">’अस-सबूर-कालातीत, सब्र करने वाला</string>
    <string name="esm999999">{ऐ ईमान लानेवालो! धैर्य और नमाज़ से मदद प्राप्त। करो। निस्संदेह अल्लाह उन लोगों के साथ है जो धैर्य और दृढ़ता से काम लेते है}[Al-Baqarah(The Cow):153]{ऐ ईमान लानेवालो! धैर्य से काम लो और (मुक़ाबले में) बढ़-चढ़कर धैर्य दिखाओ और जुटे और डटे रहो और अल्लाह से डरते रहो, ताकि तुम सफल हो सको}[Al-Imran(The Famiy of Imran):200]</string>
    <string name="esm99999999">{सिवाय उन लोगों के जो ईमान लाए और अच्छे कर्म किए और एक-दूसरे को हक़ की ताकीद की, और एक-दूसरे को धैर्य की ताकीद की}[Al-Asr(The Time):3]</string>
    <string name="z8384">छंद 83 और 84</string>
    <string name="z2829">छंद 28 और 29</string>
    <string name="z117118">छंद 117 और 118</string>
    <string name="z2628">छंद 26 से 28</string>
    <string name="z3541">छंद 35 से 41</string>
    <string name="z8389">छंद 83 से 89</string>
    <string name="z4_6">छंद 4 से 6</string>
    <string name="z127129">छंद 127 से 129</string>
    <string name="z155157">छंद 155 से 157</string>
    <string name="z1617">छंद 16 और 17</string>
    <string name="z2536">छंद 25 से 36</string>
    <string name="z8889">छंद 88 और 89</string>
    <string name="z8788">छंद 87 और 88</string>
    <string name="z4_7">छंद 4 से 7</string>
    <string name="z8990">छंद 89 और 90</string>
    <string name="z3537">छंद 35 से 37</string>
    <string name="z1516">छंद 15 और 16</string>
    <string name="z7_9">छंद 7 से 9</string>
    <string name="z8586">छंद 85 और 86</string>
    <string name="z200202">छंद 200 से 202</string>
    <string name="z285286">छंद 285 और 286</string>
    <string name="z191194">छंद 191 से 194</string>
    <string name="z6366">छंद 63 से 66</string>
    <string name="z1_7">छंद 1 से 7</string>
    <string name="z1_4">छंद 1 से 4</string>
    <string name="z1_5">छंद 1 से 5</string>
    <string name="z1_6">छंद 1 से 6</string>
    <string name="z2627">छंद 26 और 27</string>
    <string name="z173174">छंद 173 और 174</string>
    <string name="z9394">छंद 93 और 94</string>
    <string name="z9798">छंद 97 और 98</string>
    <string name="z8082">छंद 80 से 82</string>
    <string name="z110111">छंद 110 और 111</string>
    <string name="z128129">छंद 128 और 129</string>
    <string name="card_aya2">छंद{114}</string>
    <string name="card_aya3">छंद {41} से {46}</string>
    <string name="card_aya4">छंद {28} से {29}</string>
    <string name="card_aya5">छंद {163} से {164}</string>
    <string name="card_aya6">छंद {71} से {73}</string>
    <string name="card_aya7">छंद {95} से {101}</string>
    <string name="card_aya8">छंद {1} से {6}</string>
    <string name="card_aya9">छंद {6} से {7}</string>
    <string name="card_aya10">छंद {12} से {13}</string>
    <string name="card_aya11">छंद {10} से {18}</string>
    <string name="card_aya12">छंद {1} से {6}</string>
    <string name="card_aya13">छंद {52} से {58}</string>
    <string name="card_aya14">छंद {1} से {4}</string>
    <string name="card_aya15">छंद {32} से {34}</string>
    <string name="card_aya16">छंद {9} से {14}</string>
    <string name="card_aya17">छंद {1} से {7}</string>
    <string name="card_aya18">छंद {1} से {13}</string>
    <string name="card_aya19">छंद {53} से {55}</string>
    <string name="card_aya20">छंद {39} से {41}</string>
    <string name="card_aya21">छंद {60} से {68}</string>
    <string name="card_aya22">छंद {1} से {2}</string>
    <string name="card_aya23">छंद {59} से {62}</string>
    <string name="card_aya24">छंद {164} से {165}</string>
    <string name="card_aya25">छंद {187} से {194}</string>
    <string name="card_aya26">छंद {66} से {70}</string>
    <string name="card_aya27">छंद {78} से {80}</string>
    <string name="card_aya28">छंद {43} से {50}</string>
    <string name="card_aya29">छंद {58} से {62}</string>
    <string name="card_aya30">छंद {64} से {68}</string>
    <string name="card_aya31">छंद {64} से {72}</string>
    <string name="card_aya33">छंद {5} से {20}</string>
    <string name="card_aya34">छंद {17} से {20}</string>
    <string name="card_aya35">छंद {60}</string>
    <string name="h2424">कई पुरुषों का दिमाग पूरा होता है।,और महिलाओं में मरियम, आम्रन की बेटी,और फिरौन की पत्नी,इस तरह के बेहतर भोजन के रूप में पसंद किया जाता आयशा महिलाओं,</string>
    <string name="h2_22_2">भगवान सर्वशक्तिमान ने कहा: {कहो, \"यदि समुद्र मेरे रब के बोल को लिखने के लिए रोशनाई हो जाए तो इससे पहले कि मेरे रब के बोल समाप्त हों, समुद्र ही समाप्त हो जाएगा। यद्यपि हम उसके सदृश्य एक और भी समुद्र उसके साथ ला मिलाएँ।\"}[Al-Kahf(The Cave): 109]</string>
    <string name="send">ऐप को शेयर करें</string>
    <string name="play">रनिंग</string>
    <string name="stop">रोक</string>
    <string name="bybyback">वापस</string>
    <string name="surah7">Al-A\'raf(The Heights)</string>
    <string name="surah12">Yusuf(Joseph)</string>
    <string name="surah21">Al-Anbiya(The Prophets)</string>
    <string name="sourah38">Sad(The Letter Sad)</string>
    <string name="sourah11">Hud</string>
    <string name="sourah23">Al-Mu\'minoon(The Believers)</string>
    <string name="sourah26">Ash-Shuara(The Poets)</string>
    <string name="sourah71">Nooh</string>
    <string name="sourah2">Al-Baqarah(The Cow)</string>
    <string name="sourah37">As-Saaffat(Those Ranges in Ranks)</string>
    <string name="sourah14">Ibrahim(Abraham)</string>
    <string name="sourah60">Al-Mumtahanah(The Woman to be examined)</string>
    <string name="sourah28">Al-Qasas(The Stories)</string>
    <string name="sourah20">Taha</string>
    <string name="sourah10">Yunus(Jonah)</string>
    <string name="sourah27">An-Naml(The Ants)</string>
    <string name="sourah5">Al-Maidah(The Table spread with Food)</string>
    <string name="sourah29">Al-Ankaboot(The Spider)</string>
    <string name="sourah19">Maryam(Mary)</string>
    <string name="sourah3">Al-Imran(The Famiy of Imran)</string>
    <string name="sourah46">Al-Ahqaf(The Curved Sand-hills)</string>
    <string name="sourah59">Al-Hashr(The Gathering)</string>
    <string name="sourah40">Ghafir(The Forgiver God)</string>
    <string name="sourah18">Al-Kahf(The Cave)</string>
    <string name="sourah66">At-Tahrim(The Prohibition)</string>
    <string name="sourah4">An-Nisa(The Women)</string>
    <string name="sourah25">Al-Furqan(The Criterion)</string>
    <string name="sourah1">Al-Fatihah(The Opening)</string>
    <string name="sourah112">Al-Ikhlas(Sincerity)</string>
    <string name="sourah113">Al-Falaq(The Daybreak)</string>
    <string name="sourah114">An-Nas(Mankind)</string>
    <string name="sourah17">Al-Isra(The Night Journey)</string>
    <string name="sourah9">At-Taubah(The Repentance)</string>
    <string name="sourah6">Al-An\'am(The Cattle)</string>
    <string name="sourah24">An-Noor(The Light)</string>
    <string name="sourah13">Ar-Ra\'d(The Thunder)</string>
    <string name="sourah16">An-Nahl(The Bees)</string>
    <string name="sourah57">Al-Hadid(The Iron)</string>
    <string name="sourah35">Fatir(The Orignator)</string>
    <string name="sourah39">Az-Zumar(The Groups)</string>
    <string name="sourah45">Al-Jathiya(Crouching)</string>
    <string name="sourah22">Al-Hajj(The Pilgrimage)</string>
    <string name="sourah67">Al-Mulk(Dominion)</string>
    <string name="sourah88">Al-Ghashiya(The Overwhelming)</string>
    <string name="aya33_1">वही है जिसने अपने रसूल को मार्गदर्शन और सत्यधर्म के साथ भेजा ताकि उसे तमाम दीन (धर्म) पर प्रभावी कर दे, चाहे मुशरिकों को बुरा लगे{33}</string>
    <string name="aya114_2">अब क्या मैं अल्लाह के सिवा कोई और निर्णायक ढूढूँ? हालाँकि वही है जिसने तुम्हारी ओर किताब अवतरित की है, जिसमें बातें खोल-खोलकर बता दी गई है और जिन लोगों को हमने किताब प्रदान की थी, वे भी जानते है कि यह तुम्हारे रब की ओर से हक़ के साथ अवतरित हुई है, तो तुम कदापि सन्देह में न पड़ना{114}</string>
    <string name="aya41_3">क्या तुमने नहीं देखा कि जो कोई भी आकाशों और धरती में है, अल्लाह की तसबीह (गुणगान) कर रहा है और पंख पसारे हुए पक्षी भी? हर एक अपनी नमाज़ और तसबीह से परिचित है। अल्लाह भली-भाँति जाना है जो कुछ वे करते है{41}अल्लाह ही के लिए है आकाशों और धरती का राज्य। और अल्लाह ही की ओर लौटकर जाना है{42}क्या तुमने देखा नहीं कि अल्लाह बादल को चलाता है। फिर उनको परस्पर मिलाता है। फिर उसे तह पर तह कर देता है। फिर तुम देखते हो कि उसके बीच से मेह बरसता है? और आकाश से- उसमें जो पहाड़ है (बादल जो पहाड़ जैसे प्रतीत होते है उनसे) - ओले बरसाता है। फिर जिस पर चाहता है, उसे हटा देता है। ऐसा प्रतीत होता है कि बिजली की चमक निगाहों को उचक ले जाएगी{43}अल्लाह ही रात और दिन का उलट-फेर करता है। निश्चय ही आँखें रखनेवालों के लिए इसमें एक शिक्षा है{44}अल्लाह ने हर जीवधारी को पानी से पैदा किया, तो उनमें से कोई अपने पेट के बल चलता है और कोई उनमें दो टाँगों पर चलता है और कोई चार (टाँगों) पर चलता है। अल्लाह जो चाहता है, पैदा करता है। निस्संदेह अल्लाह को हर चीज़ की सामर्थ्य प्राप्त है{45}हमने सत्य को प्रकट कर देनेवाली आयतें उतार दी है। आगे अल्लाह जिसे चाहता है सीधे मार्ग की ओर लगा देता है{46}</string>
    <string name="aya28_4">तुम अल्लाह के साथ अविश्वास की नीति कैसे अपनाते हो, जबकि तुम निर्जीव थे तो उसने तुम्हें जीवित किया, फिर वही तुम्हें मौत देता हैं, फिर वही तुम्हें जीवित करेगा, फिर उसी की ओर तुम्हें लौटना हैं?{28}वही तो है जिसने तुम्हारे लिए ज़मीन की सारी चीज़े पैदा की, फिर आकाश की ओर रुख़ किया और ठीक तौर पर सात आकाश बनाए और वह हर चीज़ को जानता है{29}</string>
    <string name="aya163_5">तुम्हारा पूज्य-प्रभु अकेला पूज्य-प्रभु है, उस कृपाशील और दयावान के अतिरिक्त कोई पूज्य-प्रभु नहीं{163}निस्संदेह आकाशों और धरती की संरचना में, और रात और दिन की अदला-बदली में, और उन नौकाओं में जो लोगों की लाभप्रद चीज़े लेकर समुद्र (और नदी) में चलती है, और उस पानी में जिसे अल्लाह ने आकाश से उतारा, फिर जिसके द्वारा धरती को उसके निर्जीव हो जाने के पश्चात जीवित किया और उसमें हर एक (प्रकार के) जीवधारी को फैलाया और हवाओं को गर्दिश देने में और उन बादलों में जो आकाश और धरती के बीच (काम पर) नियुक्त होते है, उन लोगों के लिए कितनी ही निशानियाँ है जो बुद्धि से काम लें{164}</string>
    <string name="aya71_6">कहो, \"क्या हम अल्लाह को छोड़कर उसे पुकारने लग जाएँ जो न तो हमें लाभ पहुँचा सके और न हमें हानि पहुँचा सके और हम उलटे पाँव फिर जाएँ, जबकि अल्लाह ने हमें मार्ग पर लगा दिया है? - उस व्यक्ति की तरह जिसे शैतानों ने धरती पर भटका दिया हो और वह हैरान होकर रह गया हो। उसके कुछ साथी हो, जो उसे मार्ग की ओर बुला रहे हो कि हमारे पास चला आ!\" कह दो, \"मार्गदर्शन केवल अल्लाह का मार्गदर्शन है और हमें इसी बात का आदेश हुआ है कि हम सारे संसार के स्वामी को समर्पित हो जाएँ।\"{71}और यह कि \"नमाज़ क़ायम करो और उसका डर रखो। वही है, जिसके पास तुम इकट्ठे किए जाओगे,{72}\"और वही है जिसने आकाशों और धरती को हक़ के साथ पैदा किया। और जिस समय वह किसी चीज़ को कहे, \'हो जा\', तो वह उसी समय वह हो जाती है। उसकी बात सर्वथा सत्य है और जिस दिन \'सूर\' (नरसिंघा) में फूँक मारी जाएगी, राज्य उसी का होगा। वह सभी छिपी और खुली चीज़ का जाननेवाला है, और वही तत्वदर्शी, ख़बर रखनेवाला है।\"{73}</string>
    <string name="aya95_7">निश्चय ही अल्लाह दाने और गुठली को फाड़ निकालता है, सजीव को निर्जीव से निकालता है और निर्जीव को सजीव से निकालनेवाला है। वही अल्लाह है - फिर तुम कहाँ औंधे हुए जाते हो? -{95}पौ फाड़ता है, और उसी ने रात को आराम के लिए बनाया और सूर्य और चन्द्रमा को (समय के) हिसाब का साधन ठहराया। यह बड़े शक्तिमान, सर्वज्ञ का ठहराया हुआ परिणाम है{96}और वही है जिसने तुम्हारे लिए तारे बनाए, ताकि तुम उनके द्वारा स्थल और समुद्र के अंधकारों में मार्ग पा सको। जो लोग जानना चाहे उनके लिए हमने निशानियाँ खोल-खोलकर बयान कर दी है{97}और वही तो है, जिसने तुम्हें अकेली जान पैदा किया। अतः एक अवधि तक ठहरना है और फिर सौंप देना है। उन लोगों के लिए, जो समझे हमने निशानियाँ खोल-खोलकर बयान कर दी है{98}और वही है जिसने आकाश से पानी बरसाया, फिर हमने उसके द्वारा हर प्रकार की वनस्पति उगाई; फिर उससे हमने हरी-भरी पत्तियाँ निकाली और तने विकसित किए, जिससे हम तले-ऊपर चढे हुए दान निकालते है - और खजूर के गाभे से झुके पड़ते गुच्छे भी - और अंगूर, ज़ैतून और अनार के बाग़ लगाए, जो एक-दूसरे से भिन्न भी होते है। उसके फल को देखा, जब वह फलता है और उसके पकने को भी देखो! निस्संदेह ईमान लानेवाले लोगों को लिए इनमें बड़ी निशानियाँ है{99}और लोगों ने जिन्नों को अल्लाह का साझी ठहरा रखा है; हालाँकि उन्हें उसी ने पैदा किया है। और बेजाने-बूझे उनके लिए बेटे और बेटियाँ घड़ ली है। यह उसकी महिमा के प्रतिकूल है! यह उन बातों से उच्च है, जो वे बयान करते है!{100}वह आकाशों और धरती का सर्वप्रथम पैदा करनेवाला है। उसका कोई बेटा कैसे हो सकता है, जबकि उसकी पत्नी ही नहीं? और उसी ने हर चीज़ को पैदा किया है और उसे हर चीज़ का ज्ञान है{101}</string>
    <string name="aya1_8">अलिफ़॰ लाम॰ रा॰। ये तत्वदर्शितायुक्त किताब की आयतें हैं{1}क्या लोगों को इस बात पर आश्चर्य हो रहा है कि हमने उन्ही में से एक आदमी की ओर प्रकाशना की कि लोगों को सचेत कर दो और जो लोग मान लें, उनको शुभ समाचार दे दो कि उनके लिए रब के पास शाश्वत सच्चा उन्नत स्थान है? इनकार करनेवाले कहने लगे, \"निस्संदेह यह एक खुला जादूगर है।\"{2}निस्संदेह तुम्हारा रब वही अल्लाह है, जिसने आकाशों और धरती को छः दिनों में पैदा किया, फिर सिंहासन पर विराजमान होकर व्यवस्था चला रहा है। उसकी अनुज्ञा के बिना कोई सिफ़ारिश करनेवाला भी नहीं है। वह अल्लाह है तुम्हारा रब। अतः उसी की बन्दगी करो। तो क्या तुम ध्यान न दोगे?{3}उसी की ओर तुम सबको लौटना है। यह अल्लाह का पक्का वादा है। निस्संदेह वही पहली बार पैदा करता है। फिर दोबारा पैदा करेगा, ताकि जो लोग ईमान लाए और उन्होंने अच्छे कर्म किए उन्हें न्यायपूर्वक बदला दे। रहे वे लोग जिन्होंने इनकार किया उनके लिए खौलता पेय और दुखद यातना है, उस इनकार के बदले में जो वे करते रहे{4}वही है जिसने सूर्य को सर्वथा दीप्ति और चन्द्रमा का प्रकाश बनाया औऱ उनके लिए मंज़िलें निश्चित की, ताकि तुम वर्षों की गिनती और हिसाब मालूम कर लिया करो। अल्लाह ने यह सब कुछ सोद्देश्य ही पैदा किया है। वह अपनी निशानियों को उन लोगों के लिए खोल-खोलकर बयान करता है, जो जानना चाहें{5}निस्संदेह रात और दिन के उलट-फेर में और जो कुछ अल्लाह ने आकाशों और धरती में पैदा किया उसमें डर रखनेवाले लोगों के लिए निशानियाँ है{6}</string>
    <string name="aya6_9">धरती में चलने-फिरनेवाला जो प्राणी भी है उसकी रोज़ी अल्लाह के ज़िम्मे है। वह जानता है जहाँ उसे ठहरना है और जहाँ उसे सौपा जाना है। सब कुछ एक स्पष्ट किताब में मौजूद है{6}वही है जिसने आकाशों और धरती को छः दिनों में पैदा किया - उसका सिंहासन पानी पर था - ताकि वह तुम्हारी परीक्षा ले कि तुममें कर्म की स्पष्ट से कौन सबसे अच्छा है। और यदि तुम कहो कि \"मरने के पश्चात तुम अवश्य उठोगे।\" तो जिन्हें इनकार है, वे कहने लगेंगे, \"यह तो खुला जादू है।\"{7}</string>
    <string name="aya12_10">वही है जो भय और आशा के निमित्त तुम्हें बिजली की चमक दिखाता है और बोझिल बादलों को उठाता है{12}बादल की गरज उसका गुणगान करती है और उसके भय से काँपते हुए फ़रिश्ते भी। वही कड़कती बिजलियाँ भेजता है, फिर जिसपर चाहता है उन्हें गिरा देता है, जबकि वे अल्लाह के विषय में झगड़ रहे होते है। निश्चय ही उसकी चाल बड़ी सख़्त है{13}</string>
    <string name="aya10_11">वही है जिसने आकाश से तुम्हारे लिए पानी उतारा, जिसे तुम पीते हो और उसी से पेड़ और वनस्पतियाँ भी उगती है, जिनमें तुम जानवरों को चराते हो{10}और उसी से वह तुम्हारे लिए खेतियाँ उगाता है और ज़ैतून, खजूर, अंगूर और हर प्रकार के फल पैदा करता है। निश्चय ही सोच-विचार करनेवालों के लिए इसमें एक निशानी है{11}और उसने तुम्हारे लिए रात और दिन को और सूर्य और चन्द्रमा को कार्यरत कर रखा है। और तारे भी उसी की आज्ञा से कार्यरत है - निश्चय ही इसमें उन लोगों के लिए निशानियाँ है जो बुद्धि से काम लेते है-{12}और धरती में तुम्हारे लिए जो रंग-बिरंग की चीज़े बिखेर रखी है, उसमें भी उन लोगों के लिए बड़ी निशानी है जो शिक्षा लेनेवाले है{13}वही तो है जिसने समुद्र को वश में किया है, ताकि तुम उससे ताज़ा मांस लेकर खाओ और उससे आभूषण निकालो, जिसे तुम पहनते हो। तुम देखते ही हो कि नौकाएँ उसको चीरती हुई चलती हैं (ताकि तुम सफ़र कर सको) और ताकि तुम उसका अनुग्रह तलाश करो और ताकि तुम कृतज्ञता दिखलाओ{14}और उसने धरती में अटल पहाड़ डाल दिए, कि वह तुम्हें लेकर झुक न पड़े। और नदियाँ बनाई और प्राकृतिक मार्ग बनाए, ताकि तुम मार्ग पा सको{15}और मार्ग चिन्ह भी बनाए और तारों के द्वारा भी लोग मार्ग पर लेते है{16}फिर क्या जो पैदा करता है वह उस जैसा हो सकता है, जो पैदा नहीं करता? फिर क्या तुम्हें होश नहीं होता?{17}और यदि तुम अल्लाह की नेमतों (कृपादानों) को गिनना चाहो तो उन्हें पूर्ण-रूप से गिन नहीं सकते। निस्संदेह अल्लाह बड़ा क्षमाशील, अत्यन्त दयावान है{18}</string>
    <string name="aya1_12">अल्लाह की तसबीह की हर उस चीज़ ने जो आकाशों और धरती में है। वही प्रभुत्वशाली, तत्वशाली है{1}आकाशों और धरती की बादशाही उसी की है। वही जीवन प्रदान करता है और मृत्यु देता है, और उसे हर चीज़ की सामर्थ्य प्राप्त है{2}वही आदि है और अन्त भी और वही व्यक्त है और अव्यक्त भी। और वह हर चीज़ को जानता है{3}वही है जिसने आकाशों और धरती को छह दिनों में पैदा किया; फिर सिंहासन पर विराजमान हुआ। वह जानता है जो कुछ धरती में प्रवेश करता है और जो कुछ उससे निकलता है और जो कुछ आकाश से उतरता है और जो कुछ उसमें चढ़ता है। और तुम जहाँ कहीं भी हो, वह तुम्हारे साथ है। और अल्लाह देखता है जो कुछ तुम करते हो{4}आकाशों और धरती की बादशाही उसी की है और अल्लाह ही की है ओर सारे मामले पलटते है{5}वह रात को दिन में प्रविष्ट कराता है और दिन को रात में प्रविष्ट कराता है। वह सीनों में छिपी बात तक को जानता है{6}</string>
    <string name="aya52_13">और निश्चय ही हम उनके पास एक ऐसी किताब ले आए है, जिसे हमने ज्ञान के आधार पर विस्तृत किया है, जो ईमान लानेवालों के लिए मार्गदर्शन और दयालुता है{52}क्या वे लोग केवल इसी की प्रतीक्षा में है कि उसकी वास्तविकता और परिणाम प्रकट हो जाए? जिस दिन उसकी वास्तविकता सामने आ जाएगी, तो वे लोग इससे पहले उसे भूले हुए थे, बोल उठेंगे, \"वास्तव में, हमारे रब के रसूल सत्य लेकर आए थे। तो क्या हमारे कुछ सिफ़ारिशी है, जो हमारी सिफ़ारिश कर दें या हमें वापस भेज दिया जाए कि जो कुछ हम करते थे उससे भिन्न कर्म करें?\" उन्होंने अपने आपको घाटे में डाल दिया और जो कुछ वे झूठ घढ़ते थे, वे सब उनसे गुम होकर रह गए{53}निस्संदेह तुम्हारा रब वही अल्लाह है, जिसने आकाशों और धरती को छह दिनों में पैदा किया - फिर राजसिंहासन पर विराजमान हुआ। वह रात को दिन पर ढाँकता है जो तेज़ी से उसका पीछा करने में सक्रिय है। और सूर्य, चन्द्रमा और तारे भी बनाए, इस प्रकार कि वे उसके आदेश से काम में लगे हुए है। सावधान रहो, उसी की सृष्टि है और उसी का आदेश है। अल्लाह सारे संसार का रब, बड़ी बरकतवाला है{54}अपने रब को गिड़गिड़ाकर और चुपके-चुपके पुकारो। निश्चय ही वह हद से आगे बढ़नेवालों को पसन्द नहीं करता{55}और धरती में उसके सुधार के पश्चात बिगाड़ न पैदा करो। भय और आशा के साथ उसे पुकारो। निश्चय ही, अल्लाह की दयालुता सत्कर्मी लोगों के निकट है{56}और वही है जो अपनी दयालुता से पहले शुभ सूचना देने को हवाएँ भेजता है, यहाँ तक कि जब वे बोझल बादल को उठा लेती है तो हम उसे किसी निर्जीव भूमि की ओर चला देते है, फिर उससे पानी बरसाते है, फिर उससे हर तरह के फल निकालते है। इसी प्रकार हम मुर्दों को मृत अवस्था से निकालेगे - ताकि तुम्हें ध्यान हो{57}और अच्छी भूमि के पेड़-पौधे उसके रब के आदेश से निकलते है और जो भूमि ख़राब हो गई है तो उससे निकम्मी पैदावार के अतिरिक्त कुछ नहीं निकलता। इसी प्रकार हम निशानियों को उन लोगों के लिए तरह-तरह से बयान करते है, जो कृतज्ञता दिखानेवाले है{58}</string>
    <string name="aya1_14">अलिफ़॰ लाम॰ मीम॰ रा॰। ये किताब की आयतें है औऱ जो कुछ तुम्हारे रब की ओर से तुम्हारी ओर अवतरित हुआ है, वह सत्य है, किन्तु अधिकतर लोग मान नहीं रहे है{1}अल्लाह वह है जिसने आकाशों को बिना सहारे के ऊँचा बनाया जैसा कि तुम उन्हें देखते हो। फिर वह सिंहासन पर आसीन हुआ। उसने सूर्य और चन्द्रमा को काम पर लगाया। हरेक एक नियत समय तक के लिए चला जा रहा है। वह सारे काम का विधान कर रहा है; वह निशानियाँ खोल-खोलकर बयान करता है, ताकि तुम्हें अपने रब से मिलने का विश्वास हो{2}और वही है जिसने धरती को फैलाया और उसमें जमे हुए पर्वत और नदियाँ बनाई और हरेक पैदावार की दो-दो क़िस्में बनाई। वही रात से दिन को छिपा देता है। निश्चय ही इसमें उन लोगों के लिए निशानियाँ है जो सोच-विचार से काम लेते है{3}और धरती में पास-पास भूभाग पाए जाते है जो परस्पर मिले हुए है, और अंगूरों के बाग़ है और खेतियाँ है औऱ खजूर के पेड़ है, इकहरे भी और दोहरे भी। सबको एक ही पानी से सिंचित करता है, फिर भी हम पैदावार और स्वाद में किसी को किसी के मुक़ाबले में बढ़ा देते है। निश्चय ही इसमें उन लोगों के लिए निशानियाँ हैं, जो बुद्धि से काम लेते है{4}</string>
    <string name="aya32_15">वह अल्लाह ही है जिसने आकाशों और धरती की सृष्टि की और आकाश से पानी उतारा, फिर वह उसके द्वारा कितने ही पैदावार और फल तुम्हारी आजीविका के रूप में सामने लाया। और नौका को तुम्हारे काम में लगाया, ताकि समुद्र में उसके आदेश से चले और नदियों को भी तुम्हें लाभ पहुँचाने में लगाया{32}और सूर्य और चन्द्रमा को तुम्हारे लिए कार्यरत किया और एक नियत विधान के अधीन निरंतर गतिशील है। और रात औऱ दिन को भी तुम्हें लाभ पहुँचाने में लगा रखा है{33}और हर उस चीज़ में से तुम्हें दिया जो तुमने उससे माँगा यदि तुम अल्लाह की नेमतों की गणना नहीं कर सकते। वास्तव में मनुष्य ही बड़ा ही अन्यायी, कृतघ्न है{34}</string>
    <string name="aya9_16">अल्लाह ही तो है जिसने हवाएँ चलाई फिर वह बादलों को उभारती है, फिर हम उसे किसी शुष्क और निर्जीव भूभाग की ओर ले गए, और उसके द्वारा हमने धरती को उसके मुर्दा हो जाने के पश्चात जीवित कर दिया। इसी प्रकार (लोगों का नए सिरे से) जीवित होकर उठना भी है{9}जो कोई प्रभुत्व चाहता हो तो प्रभुत्व तो सारा का सारा अल्लाह के लिए है। उसी की ओर अच्छा-पवित्र बोल चढ़ता है और अच्छा कर्म उसे ऊँचा उठाता है। रहे वे लोग जो बुरी चालें चलते है, उनके लिए कठोर यातना है और उनकी चालबाज़ी मटियामेट होकर रहेगी{10}अल्लाह ने तुम्हें मिट्टी से पैदा किया, फिर वीर्य से, फिर तुम्हें जोड़े-जोड़े बनाया। उसके ज्ञान के बिना न कोई स्त्री गर्भवती होती है और न जन्म देती है। और जो कोई आयु को प्राप्ति करनेवाला आयु को प्राप्त करता है और जो कुछ उसकी आयु में कमी होती है। अनिवार्यतः यह सब एक किताब में लिखा होता है। निश्चय ही यह सब अल्लाह के लिए अत्यन्त सरल है{11}दोनों सागर समान नहीं, यह मीठा सुस्वाद है जिससे प्यास जाती रहे, पीने में रुचिकर। और यह खारा-कडुवा है। और तुम प्रत्येक में से तरोताज़ा माँस खाते हो और आभूषण निकालते हो, जिसे तुम पहनते हो। और तुम नौकाओं को देखते हो कि चीरती हुई उसमें चली जा रही हैं, ताकि तुम उसका उदार अनुग्रह तलाश करो और कदाचित तुम आभारी बनो{12}वह रात को दिन में प्रविष्ट करता है और दिन को रात में प्रविष्ट करता हैं। उसने सूर्य और चन्द्रमा को काम में लगा रखा है। प्रत्येक एक नियत समय पूरी करने के लिए चल रहा है। वही अल्लाह तुम्हारा रब है। उसी की बादशाही है। उससे हटकर जिनको तुम पुकारते हो वे एक तिनके के भी मालिक नहीं{13}यदि तुम उन्हें पुकारो तो वे तुम्हारी पुकार सुनेगे नहीं। और यदि वे सुनते तो भी तुम्हारी याचना स्वीकार न कर सकते और क़ियामत के दिन वे तुम्हारे साझी ठहराने का इनकार कर देंगे। पूरी ख़बर रखनेवाला (अल्लाह) की तरह तुम्हें कोई न बताएगा{14}</string>
    <string name="aya1_17">इस किताब का अवतरण अल्लाह अत्यन्त प्रभुत्वशाली, तत्वदर्शी की ओर से है{1}निस्संदेह हमने यह किताब तुम्हारी ओर सत्य के साथ अवतरित की है{2}जान रखो कि विशुद्ध धर्म अल्लाह ही के लिए है। रहे वे लोग जिन्होंने उससे हटकर दूसरे समर्थक औऱ संरक्षक बना रखे है (कहते है,) \"हम तो उनकी बन्दगी इसी लिए करते है कि वे हमें अल्लाह का सामीप्य प्राप्त करा दें।\" निश्चय ही अल्लाह उनके बीच उस बात का फ़ैसला कर देगा जिसमें वे विभेद कर रहे है। अल्लाह उसे मार्ग नहीं दिखाता जो झूठा और बड़ा अकृतज्ञ हो{3}यदि अल्लाह अपनी कोई सन्तान बनाना चाहता तो वह उसमें से, जिन्हें पैदा कर रहा है, चुन लेता। महान और उच्च है वह! वह अल्लाह है अकेला, सब पर क़ाबू रखनेवाला{4}उसने आकाशों और धरती को सत्य के साथ पैदा किया। रात को दिन पर लपेटता है और दिन को रात पर लपेटता है। और उसने सूर्य और चन्द्रमा को वशीभुत कर रखा है। प्रत्येक एक नियत समय को पूरा करने के लिए चल रहा है। जान रखो, वही प्रभुत्वशाली, बड़ा क्षमाशील है{5}उसने तुम्हें अकेली जान पैदा किया; फिर उसी से उसका जोड़ा बनाया औऱ तुम्हारे लिए चौपायों में से आठ नर-मादा उतारे। वह तुम्हारी माँओं के पेटों में तीन अँधेरों के भीतर तुम्हें एक सृजनरूप के पश्चात अन्य एक सृजनरूप देता चला जाता है। वही अल्लाह तुम्हारा रब है। बादशाही उसी की है, उसके अतिरिक्त कोई पूज्य-प्रभु नहीं। फिर तुम कहाँ फिरे जाते हो?{6}यदि तुम इनकार करोगे तो अल्लाह तुमसे निस्पृह है। यद्यपि वह अपने बन्दों के लिए इनकार को पसन्द नहीं करता, किन्तु यदि तुम कृतज्ञता दिखाओगे, तो उसे वह तुम्हारे लिए पसन्द करता है। कोई बोझ न उठाएगा। फिर तुम्हारी वापसी अपने रब ही की ओर है। और वह तुम्हे बता देगा, जो कुछ तुम करते रहे होगे। निश्चय ही वह सीनों तक की बातें जानता है{7}</string>
    <string name="aya1_18">हा॰ मीम॰{1}इस किताब का अवतरण अल्लाह की ओर से है, जो अत्यन्त प्रभुत्वशाली, तत्वदर्शी है। -{2}निस्संदेह आकाशों और धरती में ईमानवालों के लिए बहुत-सी निशानियाँ है{3}और तुम्हारी संरचना में, और उनकी भी जो जानवर वह फैलाता रहता है, निशानियाँ है उन लोगों के लिए जो विश्वास करें{4}और रात और दिन के उलट-फेर में भी, और उस रोज़ी (पानी) में भी जिसे अल्लाह ने आकाश से उतारा, फिर उसके द्वारा धरती को उसके उन मुर्दा हो जाने के पश्चात जीवित किया और हवाओं की गर्दिश में भीलोगों के लिए बहुत-सी निशानियाँ है जो बुद्धि से काम लें{5}ये अल्लाह की आयतें हैं, हम उन्हें हक़ के साथ तुमको सुना रहे हैं। अब आख़िर अल्लाह और उसकी आयतों के पश्चात और कौन-सी बात है जिसपर वे ईमान लाएँगे?{6}तबाही है हर झूठ घड़नेवाले गुनहगार के लिए,{7}जो अल्लाह की उन आयतों को सुनता है जो उसे पढ़कर सुनाई जाती है। फिर घमंड के साथ अपनी (इनकार की) नीति पर अड़ा रहता है मानो उसने उनको सुना ही नहीं। अतः उसको दुखद यातना की शुभ सूचना दे दो{8}जब हमारी आयतों में से कोई बात वह जान लेता है तो वह उनका परिहास करता है, ऐसे लोगों के लिए रुसवा कर देनेवाली यातना है{9} उनके आगे जहन्नम है, जो उन्होंने कमाया वह उनके कुछ काम न आएगा और न यही कि उन्होंने अल्लाह को छोड़कर अपने संरक्षक ठहरा रखे है। उनके लिए तो बड़ी यातना है{10}यह सर्वथा मार्गदर्शन है। और जिन लोगों ने अपने रब की आयतों को इनकार किया, उनके लिए हिला देनेवाली दुखद यातना है{11}वह अल्लाह ही है जिसने समुद्र को तुम्हारे लिए वशीभूत कर दिया है, ताकि उसके आदेश से नौकाएँ उसमें चलें; और ताकि तुम उसका उदार अनुग्रह तलाश करो; और इसलिए कि तुम कृतज्ञता दिखाओ{12}जो चीज़ें आकाशों में है और जो धरती में हैं, उसने उन सबको अपनी ओर से तुम्हारे काम में लगा रखा है। निश्चय ही इसमें उन लोगों के लिए निशानियाँ है जो सोच-विचार से काम लेते है{13}</string>
    <string name="aya53_19">वही है जिसने दो समुद्रों को मिलाया। यह स्वादिष्ट और मीठा है और यह खारी और कडुआ। और दोनों के बीच उसने एक परदा डाल दिया है और एक पृथक करनेवाली रोक रख दी है{53}और वही है जिसने पानी से एक मनुष्य पैदा किया। फिर उसे वंशगत सम्बन्धों और ससुराली रिश्तेवाला बनाया। तुम्हारा रब बड़ा ही सामर्थ्यवान है{54}अल्लाह से इतर वे उनको पूजते है जो न उन्हें लाभ पहुँचा सकते है और न ही उन्हें हानि पहुँचा सकते है। और ऊपर से यह भी कि इनकार करनेवाला अपने रब का विरोधी और उसके मुक़ाबले में दूसरों का सहायक बना हुआ है{55}</string>
    <string name="aya39_20">वही तो है जिसने तुम्हे धरती में ख़लीफ़ा बनाया। अब तो कोई इनकार करेगा, उसके इनकार का वबाल उसी पर है। इनकार करनेवालों का इनकार उनके रब के यहाँ केवल प्रकोप ही को बढ़ाता है, और इनकार करनेवालों का इनकार केवल घाटे में ही अभिवृद्धि करता है{39}कहो, \"क्या तुमने अपने ठहराए हुए साझीदारो का अवलोकन भी किया, जिन्हें तुम अल्लाह को छोड़कर पुकारते हो? मुझे दिखाओ उन्होंने धरती का कौन-सा भाग पैदा किया है या आकाशों में उनकी कोई भागीदारी है?\" या हमने उन्हें कोई किताब ही है कि उसका कोई स्पष्ट प्रमाण उनके पक्ष में हो? नहीं, बल्कि वे ज़ालिम आपस में एक-दूसरे से केवल धोखे का वादा कर रहे है{40}अल्लाह ही आकाशों और धरती को थामे हुए है कि वे टल न जाएँ और यदि वे टल जाएँ तो उसके पश्चात कोई भी नहीं जो उन्हें थाम सके। निस्संदेह, वह बहुत सहनशील, क्षमा करनेवाला है{41}</string>
    <string name="aya60_21">यह बात तो सुन ली। और जो कोई बदला लें, वैसा ही जैसा उसके साथ किया गया और फिर उसपर ज़्यादती की गई, तो अल्लाह अवश्य उसकी सहायता करेगा। निश्चय ही अल्लाह दरगुज़र करनेवाला (छोड़ देनेवाला), बहुत क्षमाशील है{60}यह इसलिए कि अल्लाह ही है जो रात को दिन में पिरोता हुआ ले आता है और दिन को रात में पिरोता हुआ ले आता है। और यह कि अल्लाह सुनता, देखता है{61}यह इसलिए कि अल्लाह ही सत्य है और जिसे वे उसको छोड़कर पुकारते है, वे सब असत्य है, और यह कि अल्लाह ही सर्वोच्च, महान है{62}क्या तुमने देखा नहीं कि अल्लाह आकाश से पानी बरसाता है, तो धरती हरी-भरी हो जाती है? निस्संदेह अल्लाह सूक्ष्मदर्शी, ख़बर रखनेवाला है{63}उसी का है जो कुछ आकाशों में और जो कुछ धरती में है। निस्संदेह अल्लाह ही निस्पृह प्रशंसनीय है{64}क्या तुमने देखा नहीं कि धरती में जो कुछ भी है उसे अल्लाह ने तुम्हारे लिए वशीभूत कर रखा है और नौका को भी कि उसके आदेश से दरिया में चलती है, और उसने आकाश को धरती पर गिरने से रोक रखा है। उसकी अनुज्ञा हो तो बात दूसरी है। निस्संदेह अल्लाह लोगों के हक़ में बड़ा करुणाशील, दयावान है{65}और वही है जिसने तुम्हें जीवन प्रदान किया। फिर वही तुम्हें मृत्यु देता है और फिर वही तुम्हें जीवित करनेवाला है। निस्संदेह मानव बड़ा ही अकृतज्ञ है{66}प्रत्येक समुदाय के लिए हमने बन्दगी की एक रीति निर्धारित कर दी है, जिसका पालन उसके लोग करते है। अतः इस मामले में वे तुमसे झगड़ने की राह न पाएँ। तुम तो अपने रब की ओर बुलाए जाओ। निस्संदेह तुम सीधे मार्ग पर हो{67}</string>
    <string name="aya1_22">प्रशंसा अल्लाह के लिए है, जिसने आकाशों और धरती को पैदा किया और अँधरों और उजाले का विधान किया; फिर भी इनकार करनेवाले लोग दूसरों को अपने रब के समकक्ष ठहराते है{1}वही है जिसने तुम्हें मिट्टी से पैदा किया, फिर (जीवन की) एक अवधि निश्चित कर दी और उसके यहाँ (क़ियामत की) एक अवधि और निश्चित है; फिर भी तुम संदेह करते हो!{2}</string>
    <string name="aya59_23">उसी के पास परोक्ष की कुंजियाँ है, जिन्हें उसके सिवा कोई नहीं जानता। जल और थल में जो कुछ है, उसे वह जानता है। और जो पत्ता भी गिरता है, उसे वह निश्चय ही जानता है। और धरती के अँधेरों में कोई दाना हो और कोई भी आर्द्र (गीली) और शुष्क (सूखी) चीज़ हो, निश्चय ही एक स्पष्ट किताब में मौजूद है{59}और वही है जो रात को तुम्हें मौत देता है और दिन में जो कुछ तुमने किया उसे जानता है। फिर वह इसलिए तुम्हें उठाता है, ताकि निश्चित अवधि पूरा हो जाए; फिर उसी की ओर तुम्हें लौटना है, फिर वह तुम्हें बता देगा जो कुछ तुम करते रहे हो{60}और वही अपने बन्दों पर पूरा-पूरा क़ाबू रखनेवाला है और वह तुमपर निगरानी करनेवाले को नियुक्त करके भेजता है, यहाँ तक कि जब तुममें से किसी की मृत्यु आ जाती है, जो हमारे भेजे हुए कार्यकर्त्ता उसे अपने क़ब्ज़े में कर लेते है और वे कोई कोताही नहीं करते{61}फिर सब अल्लाह की ओर, जो उसका वास्तविक स्वामी है, लौट जाएँगे। जान लो, निर्णय का अधिकार उसी को है और वह बहुत जल्द हिसाब लेनेवाला है{62}</string>
    <string name="aya164_24">कहो, \"क्या मैं अल्लाह से भिन्न कोई और रब ढूढूँ, जबकि हर चीज़ का रब वही है!\" और यह कि प्रत्येक व्यक्ति जो कुछ कमाता है, उसका फल वही भोगेगा; कोई बोझ उठानेवाला किसी दूसरे का बोझ नहीं उठाएगा। फिर तुम्हें अपने रब की ओर लौटकर जाना है। उस समय वह तुम्हें बता देगा, जिसमें परस्पर तुम्हारा मतभेद और झगड़ा था{164}वही है जिसने तुम्हें धरती में धरती में ख़लीफ़ा (अधिकारी, उत्ताराधिकारी) बनाया और तुममें से कुछ लोगों के दर्जे कुछ लोगों की अपेक्षा ऊँचे रखे, ताकि जो कुछ उसने तुमको दिया है उसमें वह तम्हारी ले। निस्संदेह तुम्हारा रब जल्द सज़ा देनेवाला है। और निश्चय ही वही बड़ा क्षमाशील, दयावान है{165}</string>
    <string name="aya187_25">तुमसे उस घड़ी (क़ियामत) के विषय में पूछते है कि वह कब आएगी? कह दो, \"उसका ज्ञान मेरे रब ही के पास है। अतः वही उसे उसके समय पर प्रकट करेगा। वह आकाशों और धरती में बोझिल हो गई है - बस अचानक ही वह तुमपर आ जाएगी।\" वे तुमसे पूछते है मानो तुम उसके विषय में भली-भाँति जानते हो। कह दो, \"उसका ज्ञान तो बस अल्लाह ही के पास है - किन्तु अधिकांश लोग नहीं जानते।\"{187}कहो, \"मैं अपने लिए न तो लाभ का अधिकार रखता हूँ और न हानि का,बल्कि अल्लाह ही की इच्छा क्रियान्वित है। यदि मुझे परोक्ष (ग़ैब) का ज्ञान होता तो बहुत-सी भलाई समेट लेता और मुझे कभी कोई हानि न पहुँचती। मैं तो बस सचेत करनेवाला हूँ, उन लोगों के लिए जो ईमान लाएँ।\"{188}वही है जिसने तुम्हें अकेली जान पैदा किया और उसी की जाति से उसका जोड़ा बनाया, ताकि उसकी ओर प्रवृत्त होकर शान्ति और चैन प्राप्त करे। फिर जब उसने उसको ढाँक लिया तो उसने एक हल्का-सा बोझ उठा लिया; फिर वह उसे लिए हुए चलती-फिरती रही, फिर जब वह बोझिल हो गई तो दोनों ने अल्लाह - अपने रब को पुकारा, \"यदि तूने हमें भला-चंगा बच्चा दिया, तो निश्चय ही हम तेरे कृतज्ञ होंगे।\"{189}किन्तु उसने जब उन्हें भला-चंगा (बच्चा) प्रदान किया तो जो उन्हें प्रदान किया उसमें वे दोनों उसका (अल्लाह का) साझी ठहराने लगे। किन्तु अल्लाह तो उच्च है उससे, जो साझी वे ठहराते है{190}क्या वे उसको साझी ठहराते है जो कोई चीज़ भी पैदा नहीं करता, बल्कि ऐसे उनके ठहराए हुए साझीदार तो स्वयं पैदा किए जाते हैं{191}और वे न तो उनकी सहायता करने की सामर्थ्य रखते है और न स्वयं अपनी ही सहायता कर सकते है?{192}यदि तुम उन्हें सीधे मार्ग की ओर बुलाओ तो वे तुम्हारे पीछे न आएँगे। तुम्हारे लिए बराबर है - उन्हें पुकारो या तुम चुप रहो{193}तुम अल्लाह को छोड़कर जिन्हें पुकारते हो वे तो तुम्हारे ही जैसे बन्दे है, अतः पुकार लो उनको, यदि तुम सच्चे हो, तो उन्हें चाहिए कि वे तुम्हें उत्तर दे!{194}</string>
    <string name="aya66_26">जान रखो! जो कोई भी आकाशों में है और जो कोई धरती में है, अल्लाह ही का है। जो लोग अल्लाह को छोड़कर दूसरे साझीदारों को पुकारते है, वे आखिर किसका अनुसरण करते है? वे तो केवल अटकल पर चलते है और वे निरे अटकले दौड़ाते है{66}वही है जिसने तुम्हारे लिए रात बनाई ताकि तुम उसमें चैन पाओ और दिन को प्रकाशमान बनाया (ताकि तुम उसमें दौड़-धूप कर सको); निस्संदेह इसमें उन लोगों के लिए निशानियाँ है, जो सुनते है{67}वे कहते है, \"अल्लाह औलाद रखता है।\" महान और उच्च है वह! वह निरपेक्ष है, आकाशों और धरती में जो कुछ है उसी का है। तुम्हारे पास इसका कोई प्रमाण नहीं। क्या तुम अल्लाह से जोड़कर वह बाते कहते हो, जिसका तुम्हे ज्ञान नही?{68}कह दो, \"जो लोग अल्लाह पर थोपकर झूठ घड़ते है, वे सफल नहीं होते।\"{69}यह तो सांसारिक सुख है। फिर हमारी ओर ही उन्हें लौटना है, फिर जो इनकार वे करते रहे होगे उसके बदले में हम उन्हें कठोर यातना का मज़ा चखाएँगे{70}</string>
    <string name="aya78_27">और वही है जिसने तुम्हारे लिए कान और आँखे और दिल बनाए। तुम कृतज्ञता थोड़े ही दिखाते हो!{78}वही है जिसने तुम्हें धरती में पैदा करके फैलाया और उसी की ओर तुम इकट्ठे होकर जाओगे{79}और वही है जो जीवन प्रदान करता और मृत्यु देता है और रात और दिन का उलट-फेर उसी के अधिकार में है। फिर क्या तुम बुद्धि से काम नहीं लेते?{80}</string>
    <string name="aya43_28">क्या तुमने उसको भी देखा, जिसने अपना प्रभु अपनी (तुच्छ) इच्छा को बना रखा है? तो क्या तुम उसका ज़िम्मा ले सकते हो{43}या तुम समझते हो कि उनमें अधिकतर सुनते और समझते है? वे तो बस चौपायों की तरह हैं, बल्कि उनसे भी अधिक पथभ्रष्ट!{44}क्या तुमने अपने रब को नहीं देखा कि कैसे फैलाई छाया? यदि चाहता तो उसे स्थिर रखता। फिर हमने सूर्य को उसका पता देनेवाला बनाया,{45}फिर हम उसको धीरे-धीरे अपनी ओर समेट लेते है{46}वही है जिसने रात्रि को तुम्हारे लिए वस्त्र और निद्रा को सर्वथा विश्राम एवं शान्ति बनाया और दिन को जी उठने का समय बनाया{47}और वही है जिसने अपनी दयालुता (वर्षा) के आगे-आगे हवाओं को शुभ सूचना बनाकर भेजता है, और हम ही आकाश से स्वच्छ जल उतारते है{48}ताकि हम उसके द्वारा निर्जीव भू-भाग को जीवन प्रदान करें और उसे अपने पैदा किए हुए बहुत-से चौपायों और मनुष्यों को पिलाएँ{49}उसे हमने उनके बीच विभिन्न ढ़ंग से पेश किया है, ताकि वे ध्यान दें। परन्तु अधिकतर लोगों ने इनकार और अकृतज्ञता के अतिरिक्त दूसरी नीति अपनाने से इनकार ही किया{50}</string>
    <string name="aya58_29">और उस अल्लाह पर भरोसा करो जो जीवन्त और अमर है और उसका गुणगान करो। वह अपने बन्दों के गुनाहों की ख़बर रखने के लिए काफ़ी है{58}जिसने आकाशों और धरती को और जो कुछ उन दोनों के बीच है छह दिनों में पैदा किया, फिर सिंहासन पर विराजमान हुआ। रहमान है वह! अतः पूछो उससे जो उसकी ख़बर रखता है{59}उन लोगों से जब कहा जाता है कि \"रहमान को सजदा करो\" तो वे कहते है, \"और रहमान क्या होता है? क्या जिसे तू हमसे कह दे उसी को हम सजदा करने लगें?\" और यह चीज़ उनकी घृणा को और बढ़ा देती है{60}बड़ी बरकतवाला है वह, जिसने आकाश में बुर्ज (नक्षत्र) बनाए और उसमें एक चिराग़ और एक चमकता चाँद बनाया{61}और वही है जिसने रात और दिन को एक-दूसरे के पीछे आनेवाला बनाया, उस व्यक्ति के लिए (निशानी) जो चेतना चाहे या कृतज्ञ होना चाहे{62}</string>
    <string name="aya64_30">अल्लाह ही है जिसने तुम्हारे लिए धरती को ठहरने का स्थान बनाया और आकाश को एक भवन के रूप में बनाया, और तुम्हें रूप दिए तो क्या ही अच्छे रूप दिए, और तुम्हें अच्छी पाक चीज़ों की रोज़ी दी। वह है अल्लाह, तुम्हारा रब। तो बड़ी बरकतवाला है अल्लाह, सारे संसार का रब{64}वह जीवन्त है। उसके सिवा कोई पूज्य-प्रभु नहीं। अतः उसी को पुकारो, धर्म को उसी के लिए विशुद्ध करके। सारी प्रशंसा अल्लाह ही के लिए है, जो सारे संसार का रब है{65}कह दो, \"मुझे इससे रोक दिया गया है कि मैं उनकी बन्दगी करूँ जिन्हें अल्लाह से हटकर पुकारते हो, जबकि मेरे पास मेरे रब की ओर से खुले प्रमाण आ चुके है। मुझे तो हुक्म हुआ है कि मैं सारे संसार के रब के आगे नतमस्तक हो जाऊँ।\" -{66}वही है जिसने तुम्हें मिट्टी से पैदा, फिर वीर्य से, फिर रक्त के लोथड़े से; फिर वह तुम्हें एक बच्चे के रूप में निकालता है, फिर (तुम्हें बढ़ाता है) ताकि अपनी प्रौढ़ता को प्राप्ति हो, फिर मुहलत देता है कि तुम बुढापे को पहुँचो - यद्यपि तुममें से कोई इससे पहले भी उठा लिया जाता है - और यह इसलिए करता है कि तुम एक नियत अवधि तक पहुँच जाओ और ऐसा इसलिए है कि तुम समझो{67}वही है जो जीवन और मृत्यु देता है, और जब वह किसी काम का फ़ैसला करता है, तो उसके लिए बस कह देता है कि \'हो जा\' तो वह हो जाता है{68}</string>
    <string name="aya64_31">हमने यह किताब तुमपर इसीलिए अवतरित की है कि जिसमें वे विभेद कर रहे है उसे तुम उनपर स्पष्टा कर दो और यह मार्गदर्शन और दयालुता है उन लोगों के लिए जो ईमान लाएँ{64}और अल्लाह ही ने आकाश से पानी बरसाया। फिर उसके द्वारा धरती को उसके मृत हो जाने के पश्चात जीवित किया। निश्चय ही इसमें उन लोगों के लिए बड़ी निशानी है जो सुनते है{65}और तुम्हारे लिए चौपायों में से एक बड़ी शिक्षा-सामग्री है, जो कुछ उनके पेटों में है उसमें से गोबर और रक्त से मध्य से हम तुम्हे विशुद्ध दूध पिलाते है, जो पीनेवालों के लिए अत्यन्त प्रिय है,{66}और खजूरों और अंगूरों के फलों से भी, जिससे तुम मादक चीज़ भी तैयार कर लेते हो और अच्छी रोज़ी भी। निश्चय ही इसमें बुद्धि से काम लेनेवाले लोगों के लिए एक बड़ी निशानी है{67}और तुम्हारे रब ने मुधमक्खी के जी में यह बात डाल दी कि \"पहाड़ों में और वृक्षों में और लोगों के बनाए हुए छत्रों में घर बना{68}फिर हर प्रकार के फल-फूलों से ख़ुराक ले और अपने रब के समतम मार्गों पर चलती रह।\" उसके पेट से विभिन्न रंग का एक पेय निकलता है, जिसमें लोगों के लिए आरोग्य है। निश्चय ही सोच-विचार करनेवाले लोगों के लिए इसमें एक बड़ी निशानी है{69}अल्लाह ने तुम्हें पैदा किया। फिर वह तुम्हारी आत्माओं को ग्रस्त कर लेता है और तुममें से कोई (बुढापे की) निकृष्ट तम अवस्था की ओर फिर जाता है, कि (परिणामस्वरूप) जानने के पश्चात फिर वह कुछ न जाने। निस्संदेह अल्लाह सर्वज्ञ, बड़ा सामर्थ्यवान है{70}और अल्लाह ने तुममें से किसी को किसी पर रोज़ी में बड़ाई दी है। किन्तु जिनको बड़ाई दी गई है वे ऐसे नहीं है कि अपनी रोज़ी उनकी ओर फेर दिया करते हों, जो उनके क़ब्ज़े में है कि वे सब इसमें बराबर हो जाएँ। फिर क्या अल्लाह के अनुग्रह का उन्हें इनकार है?{71}और अल्लाह ही ने तुम्हारे लिए तुम्हारी सहजाति पत्नियों बनाई और तुम्हारी पत्नियों से तुम्हारे लिए पुत्र और पौत्र पैदा किए और तुम्हे अच्छी पाक चीज़ों की रोज़ी प्रदान की; तो क्या वे मिथ्या को मानते है और अल्लाह के अनुग्रह ही का उन्हें इनकार है?{72}</string>
    <string name="aya1_32">बड़ा बरकतवाला है वह जिसके हाथ में सारी बादशाही है और वह हर चीज़ की सामर्थ्य रखता है। -{1}जिसने पैदा किया मृत्यु और जीवन को, ताकि तुम्हारी परीक्षा करे कि तुममें कर्म की दृष्टि से कौन सबसे अच्छा है। वह प्रभुत्वशाली, बड़ा क्षमाशील है। -{2}जिसने ऊपर-तले सात आकाश बनाए। तुम रहमान की रचना में कोई असंगति और विषमता न देखोगे। फिर नज़र डालो, \"क्या तुम्हें कोई बिगाड़ दिखाई देता है?\"{3}फिर दोबारा नज़र डालो। निगाह रद्द होकर और थक-हारकर तुम्हारी ओर पलट आएगी{4}हमने निकटवर्ती आकाश को दीपों से सजाया और उन्हें शैतानों के मार भगाने का साधन बनाया और उनके लिए हमने भड़कती आग की यातना तैयार कर रखी है{5}जिन लोगों ने अपने रब के साथ कुफ़्र किया उनके लिए जहन्नम की यातना है और वह बहुत ही बुरा ठिकाना है{6}</string>
    <string name="aya5_33">उसने कहा, \"ऐ मेरे रब! मैंने अपनी क़ौम के लोगों को रात और दिन बुलाया{5}\"किन्तु मेरी पुकार ने उनके पलायन को ही बढ़ाया{6}\"और जब भी मैंने उन्हें बुलाया, ताकि तू उन्हें क्षमा कर दे, तो उन्होंने अपने कानों में अपनी उँगलियाँ दे लीं और अपने कपड़ो से स्वयं को ढाँक लिया और अपनी हठ पर अड़ गए और बड़ा ही घमंड किया{7}\"फिर मैंने उन्हें खुल्लमखुल्ला बुलाया,{8}\"फिर मैंने उनसे खुले तौर पर भी बातें की और उनसे चुपके-चुपके भी बातें की{9}\"और मैंने कहा, अपने रब से क्षमा की प्रार्थना करो। निश्चय ही वह बड़ा क्षमाशील है,{10}\"वह बादल भेजेगा तुमपर ख़ूब बरसनेवाला,{11}\"और वह माल और बेटों से तुम्हें बढ़ोतरी प्रदान करेगा, और तुम्हारे लिए बाग़ पैदा करेगा और तुम्हारे लिए नहरें प्रवाहित करेगा{12}\"तुम्हें क्या हो गया है कि तुम (अपने दिलों में) अल्लाह के लिए किसी गौरव की आशा नहीं रखते?{13}\"हालाँकि उसने तुम्हें विभिन्न अवस्थाओं से गुज़ारते हुए पैदा किया{14}\"क्या तुमने देखा नहीं कि अल्लाह ने किस प्रकार ऊपर तले सात आकाश बनाए,{15}\"और उनमें चन्द्रमा को प्रकाश और सूर्य का प्रदीप बनाया?{16}\"और अल्लाह ने तुम्हें धरती से विशिष्ट प्रकार से विकसित किया,{17}\"फिर वह तुम्हें उसमें लौटाता है और तुम्हें बाहर निकालेगा भी{18}\"और अल्लाह ने तुम्हारे लिए धरती को बिछौना बनाया,{19}\"ताकि तुम उसके विस्तृत मार्गों पर चलो।\"{20}</string>
    <string name="aya17_34">फिर क्या वे ऊँट की ओर नहीं देखते कि कैसा बनाया गया?{17}और आकाश की ओर कि कैसा ऊँचा किया गया?{18}और पहाड़ो की ओर कि कैसे खड़े किए गए?{19}और धरती की ओर कि कैसी बिछाई गई?{20}</string>
    <string name="arom_k1">अलिफ़॰ लाम॰ मीम॰{1}रूमी निकटवर्ती क्षेत्र में पराभूत हो गए हैं।{2}और वे अपने पराभव के पश्चात शीघ्र ही कुछ वर्षों में प्रभावी हो जाएँगे।{3}हुक्म तो अल्लाह ही का है पहले भी और उसके बाद भी। और उस दिन ईमानवाले अल्लाह की सहायता से प्रसन्न होंगे।{4}वह जिसकी चाहता है, सहायता करता है। वह अत्यन्त प्रभुत्वशाली, दयावान है{5}यह अल्लाह का वादा है! अल्लाह अपने वादे का उल्लंघन नहीं करता। किन्तु अधिकतर लोग जानते नहीं{6}वे सांसारिक जीवन के केवल वाह्य रूप को जानते है। किन्तु आख़िरत की ओर से वे बिलकुल असावधान है{7}क्या उन्होंने अपने आप में सोच-विचार नहीं किया? अल्लाह ने आकाशों और धरती को और जो कुछ उनके बीच है सत्य के साथ और एक नियत अवधि ही के लिए पैदा किया है। किन्तु बहुत-से लोग अपने प्रभु के मिलन का इनकार करते है{8}क्या वे धरती में चले-फिरे नहीं कि देखते कि उन लोगों का कैसा परिणाम हुआ जो उनसे पहले थे? वे शक्ति में उनसे अधिक बलवान थे और उन्होंने धरती को उपजाया और उससे कहीं अधिक उसे आबाद किया जितना उन्होंने आबाद किया था। और उनके पास उनके रसूल प्रत्यक्ष प्रमाण लेकर आए। फिर अल्लाह ऐसा न था कि उनपर ज़ुल्म करता। किन्तु वे स्वयं ही अपने आप पर ज़ुल्म करते थे{9}फिर जिन लोगों ने बुरा किया था उनका परिणाम बुरा हुआ, क्योंकि उन्होंने अल्लाह की आयतों को झुठलाया और उनका उपहास करते रहे{10}अल्लाह की सृष्टि का आरम्भ करता है। फिर वही उसकी पुनरावृति करता है। फिर उसी की ओर तुम पलटोगे{11}जिस दिन वह घड़ी आ खड़ी होगी, उस दिन अपराधी एकदम निराश होकर रह जाएँगे{12}उनके ठहराए हुए साझीदारों में से कोई उनका सिफ़ारिश करनेवाला न होगा और वे स्वयं भी अपने साझीदारों का इनकार करेंगे{13}और जिस दिन वह घड़ी आ खड़ी होगी, उस दिन वे सब अलग-अलग हो जाएँगे{14}अतः जो लोग ईमान लाए और उन्होंने अच्छे कर्म किए, वे एक बाग़ में प्रसन्नतापूर्वक रखे जाएँगे{15}किन्तु जिन लोगों ने इनकार किया और हमारी आयतों और आख़िरत की मुलाक़ात को झुठलाया, वे लाकर यातनाग्रस्त किए जाएँगे{16}अतः अब अल्लाह की तसबीह करो, जबकि तुम शाम करो और जब सुबह करो।{17}- और उसी के लिए प्रशंसा है आकाशों और धरती में - और पिछले पहर और जब तुमपर दोपहर हो{18}वह जीवित को मृत से निकालता है और मृत को जीवित से, और धरती को उसकी मृत्यु के पश्चात जीवन प्रदान करता है। इसी प्रकार तुम भी निकाले जाओगे{19}और यह उसकी निशानियों में से है कि उसने तुम्हें मिट्टी से पैदा किया। फिर क्या देखते है कि तुम मानव हो, फैलते जा रहे हो{20}और यह भी उसकी निशानियों में से है कि उसने तुम्हारी ही सहजाति से तुम्हारे लिए जोड़े पैदा किए, ताकि तुम उसके पास शान्ति प्राप्त करो। और उसने तुम्हारे बीच प्रेंम और दयालुता पैदा की। और निश्चय ही इसमें बहुत-सी निशानियाँ है उन लोगों के लिए जो सोच-विचार करते है{21}और उसकी निशानियों में से आकाशों और धरती का सृजन और तुम्हारी भाषाओं और तुम्हारे रंगों की विविधता भी है। निस्संदेह इसमें ज्ञानवानों के लिए बहुत-सी निशानियाँ है{22}और उसकी निशानियों में से तुम्हारा रात और दिन का सोना और तुम्हारा उसके अनुग्रह की तलाश करना भी है। निश्चय ही इसमें निशानियाँ है उन लोगों के लिए जो सुनते है{23}और उसकी निशानियों में से यह भी है कि वह तुम्हें बिजली की चमक भय और आशा उत्पन्न करने के लिए दिखाता है। और वह आकाश से पानी बरसाता है। फिर उसके द्वारा धरती को उसके निर्जीव हो जाने के पश्चात जीवन प्रदान करता है। निस्संदेह इसमें बहुत-सी निशानियाँ है उन लोगों के लिए जो बुद्धि से काम लेते है{24}और उसकी निशानियों में से यह भी है कि आकाश और धरती उसके आदेश से क़ायम है। फिर जब वह तुम्हे एक बार पुकारकर धरती में से बुलाएगा, तो क्या देखेंगे कि सहसा तुम निकल पड़े{25}आकाशों और धरती में जो कोई भी उसी का है। प्रत्येक उसी के निष्ठावान आज्ञाकारी है{26}वही है जो सृष्टि का आरम्भ करता है। फिर वही उसकी पुनरावृत्ति करेगा। और यह उसके लिए अधिक सरल है। आकाशों और धरती में उसी मिसाल (गुण) सर्वोच्च है। और वह अत्यन्त प्रभुत्वशाली, तत्वदर्शी हैं{27}उसने तुम्हारे लिए स्वयं तुम्हीं में से एक मिसाल पेश की है। क्या जो रोज़ी हमने तुम्हें दी है, उसमें तुम्हारे अधीनस्थों में से, कुछ तुम्हारे साझीदार है कि तुम सब उसमें बराबर के हो, तुम उनका ऐसा डर रखते हो जैसा अपने लोगों का डर रखते हो? - इसप्रकार हम उन लोगों के लिए आयतें खोल-खोलकर प्रस्तुत करते है जो बुद्धि से काम लेते है। -{28}नहीं, बल्कि ये ज़ालिम तो बिना ज्ञान के अपनी इच्छाओं के पीछे चल पड़े। तो अब कौन उसे मार्ग दिखाएगा जिसे अल्लाह ने भटका दिया हो? ऐसे लोगो का तो कोई सहायक नहीं{29}अतः एक ओर का होकर अपने रुख़ को \'दीन (धर्म) की ओर जमा दो, अल्लाह की उस प्रकृति का अनुसरण करो जिसपर उसने लोगों को पैदा किया। अल्लाह की बनाई हुई संरचना बदली नहीं जा सकती। यही सीधा और ठीक धर्म है, किन्तु अधिकतर लोग जानते नहीं।{30}उसकी ओर रुजू करनेवाले (प्रवृत्त होनेवाले) रहो। और उसका डर रखो और नमाज़ का आयोजन करो और (अल्लाह का) साझी ठहरानेवालों में से न होना,{31}उन लोगों में से जिन्होंने अपनी दीन (धर्म) को टुकड़े-टुकड़े कर डाला और गिरोहों में बँट गए। हर गिरोह के पास जो कुछ है, उसी में मग्न है{32}और जब लोगों को कोई तकलीफ़ पहुँचती है तो वे अपने रब को, उसकी ओर रुजू (प्रवृत) होकर पुकारते है। फिर जब वह उन्हें अपनी दयालुता का रसास्वादन करा देता है, तो क्या देखते है कि उनमें से कुछ लोग अपने रब का साझी ठहराने लगे;{33}ताकि इस प्रकार वे उसके प्रति अकृतज्ञता दिखलाएँ जो कुछ हमने उन्हें दिया है। "अच्छा तो मज़े उड़ा लो, शीघ्र ही तुम जान लोगे।"{34}(क्या उनके देवताओं ने उनकी सहायता की थी) या हमने उनपर ऐसा कोई प्रमाण उतारा है कि वह उसके हक़ में बोलता हो, जो वे उसके साथ साझी ठहराते है{35}और जब हम लोगों को दयालुता का रसास्वादन कराते है तो वे उसपर इतराने लगते है; परन्तु जो कुछ उनके हाथों ने आगे भेजा है यदि उसके कारण उनपर कोई विपत्ति आ जाए, तो क्या देखते है कि वे निराश हो रहे है{36}क्या उन्होंने विचार नहीं किया कि अल्लाह जिसके लिए चाहता है रोज़ी कुशादा कर देता है और जिसके लिए चाहता है नपी-तुली कर देता है? निस्संदेह इसमें उन लोगों के लिए निशानियाँ है, जो ईमान लाएँ{37}अतः नातेदार को उसका हक़ दो और मुहताज और मुसाफ़िर को भी। यह अच्छा है उनके लिए जो अल्लाह की प्रसन्नता के इच्छुक हों और वही सफल है{38}तुम जो कुछ ब्याज पर देते हो, ताकि वह लोगों के मालों में सम्मिलित होकर बढ़ जाए, तो वह अल्लाह के यहाँ नहीं बढ़ता। किन्तु जो ज़कात तुमने अल्लाह की प्रसन्नता प्राप्त करने के लिए दी, तो ऐसे ही लोग (अल्लाह के यहाँ) अपना माल बढ़ाते है{39}अल्लाह ही है जिसने तुम्हें पैदा किया, फिर तुम्हें रोज़ी दी; फिर वह तुम्हें मृत्यु देता है; फिर तुम्हें जीवित करेगा। क्या तुम्हारे ठहराए हुए साझीदारों में भी कोई है, जो इन कामों में से कुछ कर सके? महान और उच्च है वह उसमें जो साझी वे ठहराते है{40}थल और जल में बिगाड़ फैल गया स्वयं लोगों ही के हाथों की कमाई के कारण, ताकि वह उन्हें उनकी कुछ करतूतों का मज़ा चखाए, कदाचित वे बाज़ आ जाएँ{41}कहो, "धरती में चल-फिरकर देखो कि उन लोगों का कैसा परिणाम हुआ जो पहले गुज़रे है। उनमें अधिकतर बहुदेववादी ही थे।"{42}अतः तुम अपना रुख़ सीधे व ठीक धर्म की ओर जमा दो, इससे पहले कि अल्लाह की ओर से वह दिन आ जाए जिसके लिए वापसी नहीं। उस दिन लोग अलग-अलग हो जाएँगे{43}जिस किसी ने इनकार किया तो उसका इनकार उसी के लिए घातक सिद्ध होगा, और जिन लोगों ने अच्छा कर्म किया वे अपने ही लिए आराम का साधन जुटा रहे है{44}ताकि वह अपने उदार अनुग्रह से उन लोगों को बदला दे जो ईमान लाए और उन्होंने अच्छे कर्म किए। निश्चय ही वह इनकार करनेवालों को पसन्द नहीं करता। -{45}और उसकी निशानियों में से यह भी है कि शुभ सूचना देनेवाली हवाएँ भेजता है (ताकि उनके द्वारा तुम्हें वर्षा की शुभ सूचना मिले) और ताकि वह तुम्हें अपनी दयालुता का रसास्वादन कराए और ताकि उसके आदेश से नौकाएँ चलें और ताकि तुम उसका अनुग्रह (रोज़ी) तलाश करो और कदाचित तुम कृतज्ञता दिखलाओ{46}हम तुमसे पहले कितने ही रसूलों को उनकी क़ौम की ओर भेज चुके है और वे उनके पास खुली निशानियाँ लेकर आए। फिर हम उन लोगों से बदला लेकर रहे जिन्होंने अपराध किया, और ईमानवालों की सहायता करना तो हमपर एक हक़ है{47}अल्लाह ही है जो हवाओं को भेजता है। फिर वे बादलों को उठाती हैं; फिर जिस तरह चाहता है उन्हें आकाश में फैला देता है और उन्हें परतों और टुकड़ियों का रूप दे देता है। फिर तुम देखते हो कि उनके बीच से वर्षा की बूँदें टपकी चली आती है। फिर जब वह अपने बन्दों में से जिनपर चाहता है, उसे बरसाता है। तो क्या देखते है कि वे हर्षित हो उठे{48}जबकि इससे पूर्व, इससे पहले कि वह उनपर उतरे, वे बिलकुल निराश थे{49}अतः देखों अल्लाह की दयालुता के चिन्ह! वह किस प्रकार धरती को उसके मृत हो जाने के पश्चात जीवन प्रदान करता है। निश्चय ही वह मुर्दों को जीवत करनेवाला है, और उसे हर चीज़ का सामर्थ्य प्राप्ती है{50}किन्तु यदि हम एक दूसरी हवा भेज दें, जिसके प्रभाव से वे उस (खेती) को पीली पड़ी हुई देखें तो इसके पश्चात वे कुफ़्र करने लग जाएँ{51}अतः तुम मुर्दों को नहीं सुना सकते और न बहरों को अपनी पुकार सुना सकते हो, जबकि वे पीठ फेरे चले जो रहे हों{52}और न तुम अंधों को उनकी गुमराही से फेरकर मार्ग पर ला सकते हो। तुम तो केवल उन्हीं को सुना सकते हो जो हमारी आयतों पर ईमान लाएँ। तो वही आज्ञाकारी हैं{53}अल्लाह ही है जिसनें तुम्हें निर्बल पैदा किया, फिर निर्बलता के पश्चात शक्ति प्रदान की; फिर शक्ति के पश्चात निर्बलता औऱ बुढापा दिया। वह जो कुछ चाहता है पैदा करता है। वह जाननेवाला, सामर्थ्यवान है{54}जिस दिन वह घड़ी आ खड़ी होगी अपराधी क़सम खाएँगे कि वे घड़ी भर से अधिक नहीं ठहरें। इसी प्रकार वे उलटे फिरे चले जाते थे{55}किन्तु जिन लोगों को ज्ञान और ईमान प्रदान हुआ, वे कहते, "अल्लाह के लेख में तो तुम जीवित होकर उठने के दिन ठहरे रहे हो। तो यही जीवित हो उठाने का दिन है। किन्तु तुम जानते न थे।"{56}अतः उस दिन ज़ुल्म करनेवालों को उनका कोई उज़्र (सफाई पेश करना) काम न आएगा और न उनसे यह चाहा जाएगा कि वे किसी यत्न से (अल्लाह के) प्रकोप को टाल सकें{57}हमने इस क़ुरआन में लोगों के लिए प्रत्येक मिसाल पेश कर दी है। यदि तुम कोई भी निशानी उनके पास ले आओ, जिन लोगों ने इनकार किया है, वे तो यही कहेंगे, "तुम तो बस झूठ घड़ते हो।"{58}इस प्रकार अल्लाह उन लोगों के दिलों पर ठप्पा लगा देता है जो अज्ञानी है{59}अतः धैर्य से काम लो निश्चय ही अल्लाह का वादा सच्चा है और जिन्हें विश्वास नहीं, वे तुम्हें कदापि हल्का न पाएँ{60}</string>
    <string name="an1biaa1_6">निकट आ गया लोगों का हिसाब और वे है कि असावधान कतराते जा रहे है{1}उनके पास जो ताज़ा अनुस्मृति भी उनके रब की ओर से आती है, उसे वे हँसी-खेल करते हुए ही सुनते है{2}उनके दिल दिलचस्पियों में खोए हुए होते है। उन्होंने चुपके-चुपके कानाफूसी की - अर्थात अत्याचार की नीति अपनानेवालों ने कि \"यह तो बस तुम जैसा ही एक मनुष्य है। फिर क्या तुम देखते-बूझते जादू में फँस जाओगे?\"{3}उसने कहा, \"मेरा रब जानता है उस बात को जो आकाश और धरती में हो। और वह भली-भाँति सब कुछ सुनने, जाननेवाला है।\"{4}नहीं, बल्कि वे कहते है, \"ये तो संभ्रमित स्वप्नं है, बल्कि उसने इसे स्वयं ही घड़ लिया है, बल्कि वह एक कवि है! उसे तो हमारे पास कोई निशानी लानी चाहिए, जैसे कि (निशानियाँ लेकर) पहले के रसूल भेजे गए थे।\"{5}इनसे पहले कोई बस्ती भी, जिसको हमने विनष्ट किया, ईमान न लाई। फिर क्या ये ईमान लाएँगे?{6}</string>
    <string name="an2biaa7_10">और तुमसे पहले भी हमने पुरुषों ही को रसूल बनाकर भेजा, जिनकी ओर हम प्रकाशना करते थे। - यदि तुम्हें मालूम न हो तो ज़िक्रवालों (किताबवालों) से पूछ लो। -{7}उनको हमने कोई ऐसा शरीर नहीं दिया था कि वे भोजन न करते हों और न वे सदैव रहनेवाले ही थे{8}फिर हमने उनके साथ वादे को सच्चा कर दिखाया और उन्हें हमने छुटकारा दिया, और जिसे हम चाहें उसे छुटकारा मिलता है। और मर्यादाहीनों को हमने विनष्ट कर दिया{9}लो, हमने तुम्हारी ओर एक किताब अवतरित कर दी है, जिसमें तुम्हारे लिए याददिहानी है। तो क्या तुम बुद्धि से काम नहीं लेते?{10}</string>
    <string name="an3biaa11_15">कितनी ही बस्तियों को, जो ज़ालिम थीं, हमने तोड़कर रख दिया और उनके बाद हमने दूसरे लोगों को उठाया{11}फिर जब उन्हें हमारी यातना का आभास हुआ तो लगे वहाँ से भागने{12}कहा गया, \"भागो नहीं! लौट चलो, उसी भोग-विलास की ओर जो तुम्हें प्राप्त था और अपने घरों की ओर ताकि तुमसे पूछा जाए।\"{13}कहने लगे, \"हाय हमारा दुर्भाग्य! निस्संदेह हम ज़ालिम थे।\"{14}फिर उनकी निरन्तर यही पुकार रही, यहाँ तक कि हमने उन्हें ऐसा कर दिया जैसे कटी हुई खेती, बुझी हुई आग हो{15}</string>
    <string name="an4biaa16_18">और हमने आकाश और धरती को और जो कुछ उसके मध्य में है कुछ इस प्रकार नहीं बनाया कि हम कोई खेल करने वाले हो{16}यदि हम कोई खेल-तमाशा करना चाहते हो अपने ही पास से कर लेते, यदि हम ऐसा करने ही वाले होते{17}नहीं, बल्कि हम तो असत्य पर सत्य की चोट लगाते है, तो वह उसका सिर तोड़ देता है। फिर क्या देखते है कि वह मिटकर रह जाता है और तुम्हारे लिए तबाही है उन बातों के कारण जो तुम बनाते हो!{18}</string>
    <string name="an5biaa19_20">और आकाशों और धरती में जो कोई है उसी का है। और जो (फ़रिश्ते) उसके पास है वे न तो अपने को बड़ा समझकर उसकी बन्दगी से मुँह मोड़ते है औऱ न वे थकते है{19}रात और दिन तसबीह करते रहते है, दम नहीं लेते{20}</string>
    <string name="an6biaa21_23">(क्या उन्होंने आकाश से कुछ पूज्य बना लिए है)… या उन्होंने धरती से ऐसे इष्ट -पूज्य बना लिए है, जो पुनर्जीवित करते हों?{21}यदि इन दोनों (आकाश और धरती) में अल्लाह के सिवा दूसरे इष्ट-पूज्य भी होते तो दोनों की व्यवस्था बिगड़ जाती। अतः महान और उच्च है अल्लाह, राजासन का स्वामी, उन बातों से जो ये बयान करते है{22}जो कुछ वह करता है उससे उसकी कोई पूछ नहीं हो सकती, किन्तु इनसे पूछ होगी{23}</string>
    <string name="an7biaa24_29">(क्या ये अल्लाह के हक़ को नहीं पहचानते) या उसे छोड़कर इन्होंने दूसरे इष्ट-पूज्य बना लिए है (जिसके लिए इनके पास कुछ प्रमाण है)? कह दो, \"लाओ, अपना प्रमाण! यह अनुस्मृति है उनकी जो मेरे साथ है और अनुस्मृति है उनकी जो मुझसे पहले हुए है, किन्तु बात यह है कि इनमें अधिकतर सत्य को जानते नहीं, इसलिए कतरा रहे है{24}हमने तुमसे पहले जो रसूल भी भेजा, उसकी ओर यही प्रकाशना की कि \" \"मेरे सिवा कोई पूज्य-प्रभु नहीं। अतः तुम मेरी ही बन्दगी करो।\"{25}और वे कहते है कि \"रहमान सन्तान रखता है।\" महान हो वह! बल्कि वे तो प्रतिष्ठित बन्दे हैं{26}उससे आगे बढ़कर नहीं बोलते और उनके आदेश का पालन करते है{27}वह जानता है जो कुछ उनके आगे है और जो कुछ उनके पीछे है, और वे किसी की सिफ़ारिश नहीं करते सिवाय उसके जिसके लिए अल्लाह पसन्द करे। और वे उसके भय से डरते रहते है{28}और जो उनमें से यह कहे कि \"उनके सिवा मैं भी एक इष्ट -पूज्य हूँ।\" तो हम उसे बदले में जहन्नम देंगे। ज़ालिमों को हम ऐसा ही बदला दिया करते है{29}</string>
    <string name="an8biaa30_33">क्या उन लोगों ने जिन्होंने इनकार किया, देखा नहीं कि ये आकाश और धरती बन्द थे। फिर हमने उन्हें खोल दिया। और हमने पानी से हर जीवित चीज़ बनाई, तो क्या वे मानते नहीं?{30}और हमने धरती में अटल पहाड़ रख दिए, ताकि कहीं ऐसा न हो कि वह उन्हें लेकर ढुलक जाए और हमने उसमें ऐसे दर्रे बनाए कि रास्तों का काम देते है, ताकि वे मार्ग पाएँ{31}और हमने आकाश को एक सुरक्षित छत बनाया, किन्तु वे है कि उसकी निशानियों से कतरा जाते है{32}वही है जिसने रात और दिन बनाए और सूर्य और चन्द्र भी। प्रत्येक अपने-अपने कक्ष में तैर रहा है{33}</string>
    <string name="an9biaa34_35">हमने तुमसे पहले भी किसी आदमी के लिए अमरता नहीं रखी। फिर क्या यदि तुम मर गए तो वे सदैव रहनेवाले है?{34}हर जीव को मौत का मज़ा चखना है और हम अच्छी और बुरी परिस्थितियों में डालकर तुम सबकी परीक्षा करते है। अन्ततः तुम्हें हमारी ही ओर पलटकर आना है{35}</string>
    <string name="an10biaa36_41">जिन लोगों ने इनकार किया वे जब तुम्हें देखते है तो तुम्हारा उपहास ही करते है। (कहते है,) \"क्या यही वह व्यक्ति है, जो तुम्हारे इष्ट -पूज्यों की बुराई के साथ चर्चा करता है?\" और उनका अपना हाल यह है कि वे रहमान के ज़िक्र (स्मरण) से इनकार करते हैं{36}मनुष्य उतावला पैदा किया गया है। मैं तुम्हें शीघ्र ही अपनी निशानियाँ दिखाए देता हूँ। अतः तुम मुझसे जल्दी मत मचाओ{37}वे कहते है कि \"यह वादा कब पूरा होगा, यदि तुम सच्चे हो?\"{38}अगर इनकार करनेवालें उस समय को जानते, जबकि वे न तो अपने चहरों की ओर आग को रोक सकेंगे और न अपनी पीठों की ओर से और न उन्हें कोई सहायता ही पहुँच सकेगी तो (यातना की जल्दी न मचाते){39}बल्कि वह अचानक उनपर आएगी और उन्हें स्तब्ध कर देगी। फिर न उसे वे फेर सकेंगे और न उन्हें मुहलत ही मिलेगी{40}तुमसे पहले भी रसूलों की हँसी उड़ाई जा चुकी है, किन्तु उनमें से जिन लोगों ने उनकी हँसी उड़ाई थी उन्हें उसी चीज़ ने आ घेरा, जिसकी वे हँसी उड़ाते थे{41}</string>
    <string name="an11biaa42_47">कहो कि \"कौन रहमान के मुक़ाबले में रात-दिन तुम्हारी रक्षा करेगा? बल्कि बात यह है कि वे अपने रब की याददिहानी से कतरा रहे है{42}(क्या वे हमें नहीं जानते) या हमसे हटकर उनके और भी इष्ट-पूज्य है, जो उन्हें बचा ले? वे तो स्वयं अपनी ही सहायता नहीं कर सकते है और न हमारे मुक़ाबले में उनका कोई साथ ही दे सकता है{43}बल्कि बात यह है कि हमने उन्हें और उनके बाप-दादा को सुख-सुविधा प्रदान की, यहाँ तक कि इसी दशा में एक लम्बी मुद्दत उनपर गुज़र गई, तो क्या वे देखते नहीं कि हम इस भूभाग को उसके चतुर्दिक से घटाते हुए बढ़ रहे है? फिर क्या वे अभिमानी रहेंगे?{44}कह दो, \"मैं तो बस प्रकाशना के आधार पर तुम्हें सावधान करता हूँ।\" किन्तु बहरे पुकार को नहीं सुनते, जबकि उन्हें सावधान किया जाए{45}और यदि तुम्हारे रब की यातना का कोई झोंका भी उन्हें छू जाए तो वे कहन लगे, \"हाय, हमारा दुर्भाग्य! निस्संदेह हम ज़ालिम थे।\"{46}और हम बज़नी, अच्छे न्यायपूर्ण कामों को क़ियामत के दिन के लिए रख रहे है। फिर किसी व्यक्ति पर कुछ भी ज़ुल्म न होगा, यद्यपि वह (कर्म) राई के दाने के बराबर हो, हम उसे ला उपस्थित करेंगे। और हिसाब करने के लिए हम काफ़ी है{47}</string>
    <string name="an12biaa48_50">और हम मूसा और हारून को कसौटी और रौशनी और याददिहानी प्रदान कर चुके हैं, उन डर रखनेवालों के लिए{48}जो परोक्ष में रहते हुए अपने रब से डरते है और उन्हें क़ियामत की घड़ी का भय लगा रहता है{49}और वह बरकतवाली अनुस्मृति है, जिसको हमने अवतरित किया है। तो क्या तुम्हें इससे इनकार है{50}</string>
    <string name="an13biaa51_73">और इससे पहले हमने इबराहीम को उसकी हिदायत और समझ दी थी - और हम उसे भली-भाँति जानते थे। -{51}जब उसने अपने बाप और अपनी क़ौम से कहा, \"ये मूर्तियाँ क्या है, जिनसे तुम लगे बैठे हो?\"{52}वे बोले, \"हमने अपने बाप-दादा को इन्हीं की पूजा करते पाया है।\"{53}उसने कहा, \"तुम भी और तुम्हारे बाप-दादा भी खुली गुमराही में हो।\"{54}उन्होंने कहा, \"क्या तू हमारे पास सत्य लेकर आया है या यूँ ही खेल कर रहा है?\"{55}उसने कहा, \"नहीं, बल्कि बात यह है कि तुम्हारा रब आकाशों और धरती का रब है, जिसने उनको पैदा किया है और मैं इसपर तुम्हारे सामने गवाही देता हूँ{56}और अल्लाह की क़सम! इसके पश्चात कि तुम पीठ फेरकर लौटो, मैं तुम्हारी मूर्तियों के साथ अवश्य् एक चाल चलूँगा।\"{57}अतएव उसने उन्हें खंड-खंड कर दिया सिवाय उनकी एक बड़ी के, कदाचित वे उसकी ओर रुजू करें{58}वे कहने लगे, \"किसने हमारे देवताओं के साथ यह हरकत की है? निश्चय ही वह कोई ज़ालिम है।\"{59}(कुछ लोग) बोले, \"हमने एक नवयुवक को, जिसे इबराहीम कहते है, उसके विषय में कुछ कहते सुना है।\"{60}उन्होंने कहा, \"तो उसे ले आओ लोगों की आँखों के सामने कि वे भी गवाह रहें।\"{61}उन्होंने कहा, \"क्या तूने हमारे देवों के साथ यह हरकत की है, ऐ इबराहीम!\"{62}उसने कहा, \"नहीं, बल्कि उनके इस बड़े ने की होगी, उन्हीं से पूछ लो, यदि वे बोलते हों।\"{63}तब वे उसकी ओर पलटे और कहने लगे, \"वास्तव में, ज़ालिम तो तुम्हीं लोग हो।\"{64}किन्तु फिर वे बिल्कुल औंधे हो रहे। (फिर बोले,) \"तुझे तो मालूम है कि ये बोलते नहीं।\"{65}उसने कहा, \"फिर क्या तुम अल्लाह से इतर उसे पूजते हो, जो न तुम्हें कुछ लाभ पहुँचा सके और न तुम्हें कोई हानि पहुँचा सके?{66}धिक्कार है तुमपर, और उनपर भी, जिनको तुम अल्लाह को छोड़कर पूजते हो! तो क्या तुम बुद्धि से काम नहीं लेते?\"{67}उन्होंने कहा, \"जला दो उसे, और सहायक हो अपने देवताओं के, यदि तुम्हें कुछ करना है।\"{68}हमने कहा, \"ऐ आग! ठंड़ी हो जा और सलामती बन जा इबराहीम पर!\"{69}उन्होंने उसके साथ एक चाल चलनी चाही, किन्तु हमने उन्हीं को घाटे में डाल दिया{70}और हम उसे और लूत को बचाकर उस भूभाग की ओर निकाल ले गए, जिसमें हमने दुनियावालों के लिए बरकतें रखी थीं{71}और हमने उसे इसहाक़ प्रदान किया और तदधिक याक़ूब भी। और प्रत्येक को हमने नेक बनाया{72}और हमने उन्हें नायक बनाया कि वे हमारे आदेश से मार्ग दिखाते थे और हमने उनकी ओर नेक कामों के करने और नमाज़ की पाबन्दी करने और ज़कात देने की प्रकाशना की, और वे हमारी बन्दगी में लगे हुए थे{73}</string>
    <string name="an14biaa74_75">और रहा लूत तो उसे हमने निर्णय-शक्ति और ज्ञान प्रदान किया और उसे उस बस्ती से छुटकारा दिया जो गन्दे कर्म करती थी। वास्तव में वह बहुत ही बुरी और अवज्ञाकारी क़ौम थी{74}और उसको हमने अपनी दयालुता में प्रवेश कराया। निस्संदेह वह अच्छे लोगों में से था{75}</string>
    <string name="an15biaa76_77">और नूह की भी चर्चा करो, जबकि उसने इससे पहले हमें पुकारा था, तो हमने उसकी सुन ली और हमने उसे और उसके लोगों को बड़े क्लेश से छुटकारा दिया{76}औऱ उस क़ौम के मुक़ाबले में जिसने हमारी आयतों को झुठला दिया था, हमने उसकी सहायता की। वास्तव में वे बुरे लोग थे। अतः हमने उन सबको डूबो दिया{77}</string>
    <string name="an16biaa78_82">औऱ दाऊद और सुलैमान पर भी हमने कृपा-स्पष्ट की। याद करो जबकि वे दोनों खेती के एक झगड़े का निबटारा कर रहे थे, जब रात को कुछ लोगों की बकरियाँ उसे रौंद गई थीं। और उनका (क़ौम के लोगों का) फ़ैसला हमारे सामने था{78}तब हमने उसे सुलैमान को समझा दिया और यूँ तो हरेक को हमने निर्णय-शक्ति और ज्ञान प्रदान किया था। और दाऊद के साथ हमने पहाड़ों को वशीभूत कर दिया था, जो तसबीह करते थे, और पक्षियों को भी। और ऐसा करनेवाले हम भी थे{79}और हमने उसे तुम्हारे लिए एक परिधान (बनाने) की शिल्प-कला भी सिखाई थी, ताकि युद्ध में वह तुम्हारी रक्षा करे। फिर क्या तुम आभार मानते हो?{80}और सुलैमान के लिए हमने तेज वायु को वशीभूत कर दिया था, जो उसके आदेश से उस भूभाग की ओर चलती थी जिसे हमने बरकत दी थी। हम तो हर चीज़ का ज्ञान रखते है{81}और कितने ही शैतानों को भी अधीन किया था, जो उसके लिए गोते लगाते और इसके अतिरिक्त दूसरा काम भी करते थे। और हम ही उनको संभालनेवाले थे{82}</string>
    <string name="an17biaa83_84">और अय्यूब पर भी दया दर्शाई। याद करो जबकि उसने अपने रब को पुकारा कि \"मुझे बहुत तकलीफ़ पहुँची है, और तू सबसे बढ़कर दयावान है।\"{83}अतः हमने उसकी सुन ली और जिस तकलीफ़ में वह पड़ा था उसको दूर कर दिया, और हमने उसे उसके परिवार के लोग दिए और उनके साथ उनके जैसे और भी दिए अपने यहाँ दयालुता के रूप में और एक याददिहानी के रूप में बन्दगी करनेवालों के लिए{84}</string>
    <string name="an18biaa85_86">और इसमाईल और इदरीस और ज़ुलकिफ़्ल पर भी कृपा-स्पष्ट की। इनमें से प्रत्येक धैर्यवानों में से था{85}औऱ उन्हें हमने अपनी दयालुता में प्रवेश कराया। निस्संदेह वे सब अच्छे लोगों में से थे{86}</string>
    <string name="an19biaa87_88">और ज़ुन्नून (मछलीवाले) पर भी दया दर्शाई। याद करो जबकि वह अत्यन्त क्रद्ध होकर चल दिया और समझा कि हम उसे तंगी में न डालेंगे। अन्त में उसनें अँधेरों में पुकारा, \"तेरे सिवा कोई इष्ट-पूज्य नहीं, महिमावान है तू! निस्संदेह मैं दोषी हूँ।\"{87}तब हमने उसकी प्रार्थना स्वीकार की और उसे ग़म से छुटकारा दिया। इसी प्रकार तो हम मोमिनों को छुटकारा दिया करते है{88}</string>
    <string name="an20biaa89_90">और ज़करिया पर भी कृपा की। याद करो जबकि उसने अपने रब को पुकारा, \"ऐ मेरे रब! मुझे अकेला न छोड़ यूँ, सबसे अच्छा वारिस तो तू ही है।\"{89}अतः हमने उसकी प्रार्थना स्वीकार कर ली और उसे याह्या् प्रदान किया और उसके लिए उसकी पत्नी को स्वस्थ कर दिया। निश्चय ही वे नेकी के कामों में एक-दूसरे के मुक़ाबले में जल्दी करते थे। और हमें ईप्सा (चाह) और भय के साथ पुकारते थे और हमारे आगे दबे रहते थे{90}</string>
    <string name="an21biaa_91">और वह नारी जिसने अपने सतीत्व की रक्षा की थी, हमने उसके भीतर अपनी रूह फूँकी और उसे और उसके बेटे को सारे संसार के लिए एक निशानी बना दिया{91}</string>
    <string name="an22biaa92_94">\"निश्चय ही यह तुम्हारा समुदाय एक ही समुदाय है और मैं तुम्हारा रब हूँ। अतः तुम मेरी बन्दगी करो।\"{92}किन्तु उन्होंने आपस में अपने मामलों को टुकड़े-टुकड़े कर डाला। - प्रत्येक को हमारी ओर पलटना है। -{93}फिर जो अच्छे कर्म करेगा, शर्त या कि वह मोमिन हो, तो उसके प्रयास की उपेक्षा न होगी। हम तो उसके लिए उसे लिख रहे है{94}</string>
    <string name="an23biaa95_100">और किसी बस्ती के लिए असम्भव है जिसे हमने विनष्ट कर दिया कि उसके लोग (क़ियामत के दिन दंड पाने हेतु) न लौटें{95}यहाँ तक कि वह समय आ जाए जब याजूज और माजूज खोल दिए जाएँगे। और वे हर ऊँची जगह से निकल पड़ेंगे{96}और सच्चा वादा निकट आ लगेगा, तो क्या देखेंगे कि उन लोगों की आँखें फटी की फटी रह गई हैं, जिन्होंने इनकार किया था, \"हाय, हमारा दुर्भाग्य! हम इसकी ओर से असावधान रहे, बल्कि हम ही अत्याचारी थे।\"{97}\"निश्चय ही तुम और वह कुछ जिनको तुम अल्लाह को छोड़कर पूजते हो सब जहन्नम के ईधन हो। तुम उसके घाट उतरोगे।\"{98}यदि वे पूज्य होते, तो उसमें न उतरते। और वे सब उसमें सदैव रहेंगे भी{99}उनके लिए वहाँ शोर गुल होगा और वे वहाँ कुछ भी नहीं सुन सकेंगे{100}</string>
    <string name="an24biaa101_103">रहे वे लोग जिनके लिए पहले ही हमारी ओर से अच्छे इनाम का वादा हो चुका है, वे उससे दूर रहेंगे{101}वे उसकी आहट भी नहीं सुनेंगे और अपनी मनचाही चीज़ों के मध्य सदैव रहेंगे{102}और किसी बस्ती के लिए असम्भव है जिसे हमने विनष्ट कर दिया कि उसके लोग (क़ियामत के दिन दंड पाने हेतु) न लौटें{103}</string>
    <string name="an25biaa104_106">जिस दिन हम आकाश को लपेट लेंगे, जैसे पंजी में पन्ने लपेटे जाते हैं, जिस प्रकाऱ पहले हमने सृष्टि का आरम्भ किया था उसी प्रकार हम उसकी पुनरावृत्ति करेंगे। यह हमारे ज़िम्मे एक वादा है। निश्चय ही हमें यह करना है{104}और हम ज़बूर में याददिहानी के पश्चात लिए चुके है कि \"धरती के वारिस मेरे अच्छे बन्दें होंगे।\"{105}इसमें बन्दगी करनेवालों लोगों के लिए एक संदेश है{106}</string>
    <string name="an26biaa107_112">हमने तुम्हें सारे संसार के लिए बस एक सर्वथा दयालुता बनाकर भेजा है{107}कहो, \"मेरे पास को बस यह प्रकाशना की जाती है कि तुम्हारा पूज्य-प्रभु अकेला पूज्य-प्रभु है। फिर क्या तुम आज्ञाकारी होते हो?\"{108}फिर यदि वे मुँह फेरें तो कह दो, \"मैंने तुम्हें सामान्य रूप से सावधान कर दिया है। अब मैं यह नहीं जानता कि जिसका तुमसे वादा किया जा रहा है वह निकट है या दूर।\"{109}निश्चय ही वह ऊँची आवाज़ में कही हुई बात को जानता है और उसे भी जानता है जो तुम छिपाते हो{110}मुझे नहीं मालूम कि कदाचित यह तुम्हारे लिए एक परीक्षा हो और एक नियत समय तक के लिए जीवन-सुख{111}उसने कहा, \"ऐ मेरे रब, सत्य का फ़ैसला कर दे! और हमारा रब रहमान है। उसी से सहायता की प्रार्थना है, उन बातों के मुक़ाबले में जो तुम लोग बयान करते हो।\"{112}</string>
    <string name="fantitl">नोबल कुरआन की आयतों से</string>
    <string name="fantitl2">आकाश और पृथ्वी में सर्वशक्तिमान ईश्वर के निर्माण के छंद में से कुछ</string>
    <string name="turnlang">भाषा बदलें</string>
    <string name="sharefacebook">(Facebook) के लिए एप्लिकेशन लिंक साझा करें</string>
    <string name="sharetwitter">(Twitter) के लिए एप्लिकेशन लिंक साझा करें</string>
    <string name="sharegmail">(Gmail) के लिए एप्लिकेशन लिंक साझा करें</string>
    <string name="sharewhatapp">(What\'s App) के लिए एप्लिकेशन लिंक साझा करें</string>
    <string name="shareinstagram">(Instagram) के लिए एप्लिकेशन लिंक साझा करें</string>
    <string name="sharetumblr">(Tumblr) के लिए एप्लिकेशन लिंक साझा करें</string>
    <string name="shareviber">(Viber) के लिए एप्लिकेशन लिंक साझा करें</string>
    <string name="sharelinkedin">(Linkedin) के लिए एप्लिकेशन लिंक साझा करें</string>
    <string name="sharesnapchat">(Snapchat) के लिए एप्लिकेशन लिंक साझा करें</string>
    <string name="shareskype">(Skype) के लिए एप्लिकेशन लिंक साझा करें</string>
    <string name="sharetelegram">(Telegram) के लिए एप्लिकेशन लिंक साझा करें</string>
    <string name="sharereddit">(Reddit) के लिए एप्लिकेशन लिंक साझा करें</string>
    <string name="dialog_title">नया संस्करण उपलब्ध है</string>
    <string name="dialog_message">एप्लिकेशन का एक नया संस्करण उपलब्ध है, कृपया नवीनतम संस्करण में अपडेट करने के लिए नीचे क्लिक करें।</string>
    <string name="dialog_positive_button_title">आधुनिकीकरण</string>
    <string name="slide_to_cancel">रद्द करने के लिए खींचो</string>
    <string name="hold_button_to_record">रिकॉर्डिंग शुरू करें</string>
    <string name="hold_button_to_record2">पंजीकरण करते समय, कृपया स्पर्श करते रहें</string>
    <string name="fetchs">इंटरनेट कनेक्शन</string>
    <string name="wifion">वाई-फाई</string>
    <string name="records">रिकॉर्डिंग की</string>
    <string name="settingss">सेटिंग्स</string>
    <string name="store_records_public">रिकॉर्डिंग सार्वजनिक फ़ोल्डर में संग्रहीत की जाती हैं</string>
    <string name="record_in_stereo">स्टीरियो साउंड</string>
    <string name="keep_screen_on">रिकॉर्डिंग करते समय स्क्रीन बंद न करें</string>
    <string name="total_duration">कुल दर्ज की गई अवधि: %s</string>
    <string name="total_record_count">रिकॉर्ड की कुल संख्या: %d</string>
    <string name="available_space">उपलब्ध स्थान: %s</string>
    <string name="delete_all">सभी रिकॉर्ड हटाएं</string>
    <string name="warning">चेतावनी!</string>
    <string name="delete_record">%S को रीसायकल करने के लिए ले जाया गया</string>
    <string name="delete_all_records">सभी रिकॉर्ड हटाएं और उन्हें फिर से प्राप्त करने में सक्षम नहीं होंगे।</string>
    <string name="all_records_deleted">सभी रिकॉर्ड सफलतापूर्वक हटा दिए गए थे</string>
    <string name="failed_to_delete_all_records">सभी रिकॉर्ड हटाने में विफल</string>
    <string name="please_select_record_to_share">कृपया साझा करने के लिए एक ऑडियो फ़ाइल चुनें या रिकॉर्ड करें</string>
    <string name="record_name">नया नाम</string>
    <string name="recording">रिकॉर्डिंग: %s</string>
    <string name="recording_is_on">ऑपरेटिंग मोड पर पंजीकरण</string>
    <string name="recording_progress">रिकॉर्डिंग …</string>
    <string name="recording_paused">अस्थायी रूप से बंद</string>
    <string name="playback">चलाएँ: %s</string>
    <string name="no_records">रिकॉर्डिंग खाली हैं।</string>
    <string name="no_bookmarks">बुकमार्क खाली हैं।</string>
    <string name="bookmarks">के बुकमार्क</string>
    <string name="share_record">भाग लें। पंजीकरण: %s</string>
    <string name="import_progress">एक ऑडियो फ़ाइल आयात करें …</string>
    <string name="record_processing">फ़ाइल प्रसंस्करण …</string>
    <string name="app_settings">ध्वनि सेटिंग्स:</string>
    <string name="recording_settings">रजिस्ट्री सेटिंग्स:</string>
    <string name="other_settings">अन्य:</string>
    <string name="today">आज</string>
    <string name="yesterday">कल की</string>
    <string name="btn_save">सहेजें</string>
    <string name="btn_savee">नाम को सफलतापूर्वक संशोधित किया गया था</string>
    <string name="btn_cancel">निरस्तीकरण</string>
    <string name="btn_cancell">नाम संशोधन को रद्द कर दिया गया है</string>
    <string name="btn_c">फ़ाइल हटाएँ रद्द कर दिया गया</string>
    <string name="btn_cc">हटाएं</string>
    <string name="btn_ccc">फ़ाइल को सफलतापूर्वक हटा दिया गया था</string>
    <string name="btn_cccc">रद्द फाइल हटाएं</string>
    <string name="btn_ccccc">सभी रिकॉर्ड सफलतापूर्वक हटा दिए गए थे</string>
    <string name="btn_cancelll">एंडिंग</string>
    <string name="btn_yes">हां</string>
    <string name="btn_no">नहीं</string>
    <string name="btn_play">रनिंग</string>
    <string name="error_unknown">अज्ञात त्रुटि</string>
    <string name="error_cant_create_file">फ़ाइल नहीं बना सकता</string>
    <string name="error_invalid_output_file">आउटपुट फ़ाइल अमान्य है</string>
    <string name="error_file_exists">इस नाम की फ़ाइल पहले से मौजूद है!</string>
    <string name="error_failed_to_rename">रजिस्ट्री का नाम बदलने में विफल!</string>
    <string name="error_failed_to_init_recorder">रिकॉर्डिंग शुरू करने में विफल</string>
    <string name="error_failed_to_init_player">शुरू करने में विफल</string>
    <string name="error_player_data_source">ऑपरेटर फ़ाइल नहीं पढ़ सकते हैं</string>
    <string name="error_unable_to_read_sound_file">ऑडियो फ़ाइल पढ़ने में असमर्थ</string>
    <string name="error_permission_denied">अनुमति का अनुरोध अस्वीकार कर दिया</string>
    <string name="recordtoast">दर्ज समय है:</string>
    <string name="request">अनुरोध या प्रतिक्रियाओं</string>
    <string name="email_clients_not_found">कोई ई-मेल नहीं मिला</string>
    <string name="send_email">ईमेल से भेजें …</string>
    <string name="open_record_with">के साथ %s खोलें</string>
    <string name="delete">हटाएं</string>
    <string name="rename">का नाम बदलें</string>
    <string name="open_with">के साथ खोलें</string>
    <string name="download">लोड कर रहा</string>
    <string name="share">इसे शेयर करें</string>
    <string name="ask_to_rename">रिकॉर्डिंग रोकने के बाद नाम बदलें डायलॉग दिखाएं</string>
    <string name="record_deleted_successfully">फ़ाइल को सफलतापूर्वक हटा दिया गया था</string>
    <string name="need_write_permission">एप्लिकेशन को सार्वजनिक संग्रहण तक पहुंचने के लिए अनुमति की आवश्यकता होती है। यदि अनुमति नहीं है, तो रिकॉर्ड को एप्लिकेशन की निर्देशिका में संग्रहीत किया जाएगा</string>
    <string name="rec_name">नाम:</string>
    <string name="rec_format">फार्मूला:</string>
    <string name="rec_duration">अवधि:</string>
    <string name="rec_size">आकार:</string>
    <string name="rec_location">फ़ाइल स्थान:</string>
    <string name="naming">लेबल:</string>
    <string name="private_dir_warning">अभिलेख एप्लिकेशन की निर्देशिका में संग्रहीत किए जाएंगे और अन्य अनुप्रयोगों के लिए दिखाई नहीं देंगे</string>
    <string name="public_dir_warning">रिकॉर्ड आपके डिवाइस पर साझा निर्देशिका में संग्रहीत किया जाएगा जो अन्य अनुप्रयोगों के लिए दृश्यमान है</string>
    <string name="btn_ok">अच्छी तरह से</string>
    <string name="btn_deny">अस्वीकार</string>
    <string name="btn_allow">करने की अनुमति दें</string>
    <string name="error_process_waveform">तरंग नहीं खींची जा सकती</string>
    <string name="records_was_removed">लॉग निर्देशिका में कुछ लॉग फ़ाइलें नहीं मिलीं। इसे निकाल दिया गया हो सकता है या स्थानांतरित कर दिया।</string>
    <string name="dont_ask_again_rename">फिर से नाम बदलने के लिए मत कहो</string>
    <string name="error_lost_records">आपके कुछ रिकॉर्ड हटा दिए गए हैं या स्थानांतरित कर दिए गए हैं</string>
    <string name="delete_record_forever">हटाएं रिकॉर्डिंग %s हमेशा के लिए है?</string>
    <string name="restore_record">पुनर्स्थापित करें। लॉग %s?</string>
    <string name="empty">खाली</string>
    <string name="record_moved_into_trash">कूड़ेदान में ले जाया रिकॉर्ड</string>
    <string name="record_restored_successfully">किसी रिकॉर्ड को सफलतापूर्वक पुनर्स्थापित करें</string>
    <string name="rec_frequency">आवृत्ति:</string>
    <string name="trash">को ट्रैश कैन में</string>
    <string name="trash_info">हमेशा के लिए 60 दिनों के भीतर रीसायकल बिन को हस्तांतरित रिकॉर्ड निकाल दिया जाएगा।</string>
    <string name="error_no_available_space">कोई स्थान उपलब्ध नहीं है!</string>
    <string name="rec_created">यह बनाया गया था:</string>
    <string name="sourah30">Ar-Room(The Romans)</string>
    <string name="h3535">उन्होंने कहा: स्वर्ग के लोग ऊपर के कमरों के लोगों को देखेंगे,जैसे कि दूर के ग्रह को क्षितिज पर देखना,से। पूर्व या पश्चिम,उन दोनों के बीच अंतर करने के लिए</string>
    <string name="info">सूचना</string>
    <string name="cancel_rec">पंजीकरण रद्द कर दिया गया है</string>
    <string name="delete_all2">हटाएं सभी</string>
    <string name="lost_records">रिकॉर्ड्स खो गए</string>
    <string name="btn_details">के विवरण के</string>
    <string name="card_aya1">छंद {33}</string>
    <string name="error_on_recording">रिकॉर्डिंग त्रुटि!</string>
    <string name="error_failed_access_to_storage" >फ़ाइल संग्रहण में पहुँच विफल</string>
    <string name="downloading_cancel" >डाउनलोडिंग रद्द</string>
    <string name="downloading_success" >%s डाउनलोड निर्देशिका में डाउनलोड किया</string>
    <string name="downloading_failed" >डाउनलोड करने में विफल: %s</string>
    <string name="downloading" >डाउनलोड कर रहा है: %s</string>
    <string name="by_date" >दिनांक तक (सबसे नया)</string>
    <string name="by_date_desc" >आज तक (सबसे पुराना)</string>
    <string name="by_name" >नाम से (ए-जेड)</string>
    <string name="by_name_desc" >नाम से (जेड-ए)</string>
    <string name="by_duration" >अवधि तक (सबसे लंबा)</string>
    <string name="by_duration_desc" >अवधि तक (सबसे छोटा)</string>
    <string name="delete_this_record" >यह रिकॉर्ड हटाएं?</string>
    <string name="all_records_deleted_successfully" >सभी रिकॉर्ड सफलतापूर्वक हटा दिए गए</string>
    <string-array name="theme_colors2">
        <item>थीम ब्लू ग्रे</item>
        <item>थीम ब्लैक</item>
        <item>थीम टील</item>
        <item>थीम ब्लू</item>
        <item>थीम पर्पल</item>
        <item>थीम पिंक</item>
        <item>थीम ऑरेंज</item>
        <item>थीम रेड</item>
        <item>थीम ब्राउन</item>
        <item>थीम ग्रीन</item>
        <item>थीम ग्रे</item>
        <item>थीम इंडिगो</item>
        <item>थीम लाइट ब्लू</item>
        <item>थीम लाइट ग्रीन</item>
        <item>थीम लाइट लाइम</item>
    </string-array>

    <string-array name="formats">
        <item>फ़ॉर्मेट: MP3</item>
        <item>फ़ॉर्मेट: Wav</item>
    </string-array>

    <string-array name="sample_rates">
        <item>नमूना दर: 8000</item>
        <item>नमूना दर: 16000</item>
        <item>नमूना दर: 32000</item>
        <item>नमूना दर: 44100</item>
        <item>नमूना दर: 48000</item>
    </string-array>

    <string-array name="bit_rates">
        <item>बिटरेट: 24kbps</item>
        <item>बिटरेट: 48kbps</item>
        <item>बिटरेट: 96kbps</item>
        <item>बिटरेट: 128kbps</item>
        <item>बिटरेट: 192kbps</item>
    </string-array>
    <string name="about_play_store2">हमारे अन्य एप्लिकेशनا</string>
    <string name="internet_satalite">इंटरनेट कनेक्शन सूची</string>
    <string name="quran_karem">पवित्र कुरान</string>
    <string name="refresh">ताज़ा करना</string>
    <string name="find">पता लगाएं</string>
    <string name="share_via">के माध्यम से बाँटे</string>
    <string name="copy_link">प्रतिरूप जोड़ना</string>
    <string name="copied_to_clipboard">क्लिपबोर्ड पर नकल</string>
    <string name="site_quran">पवित्र कुरान की वेबसाइट</string>
    <string name="qna_maka">मक्का लाइव</string>
    <string name="qna_suna">(पैगंबर की सुन्नत) रहते हैं</string>
    <string name="vidio_maka">पवित्र कुरान चैनल ने मक्का में ग्रैंड मस्जिद के अंदर मक्का से लाइव प्रसारण किया।</string>
    <string name="vidio_souna">सुन्नत चैनल ने अरबी में पैगंबर की मस्जिद के अंदर मदीना से लाइव प्रसारण किया।</string>

        <string name="recording_feature_disabled">रिकॉर्डिंग सुविधा अक्षम</string>
        <string name="selected">%d चयनित</string>
        <string name="processing_canceled">प्रसंस्करण रद्द है</string>
        <string name="record_calculation">वेवफ़ॉर्म गणना&#8230;</string>
        <string name="restore">पुनर्स्थापित</string>
        <string name="dont_ask_again">फिर मत पूछो</string>
        <string name="downloading_success_and_fail_count">%d रिकॉर्ड सफलतापूर्वक डाउनलोड किया गया और %d डाउनलोड करने में विफल रहा</string>
        <string name="moving_records_success_and_fail_count">%d रिकॉर्ड सफलतापूर्वक ले जाया गया और %d स्थानांतरित करने में विफल रहा</string>
        <string name="move_record_success">%s ऐप की निजी निर्देशिका में ले जाया गया</string>
        <string name="move_record_failed">ले जाने में विफल: %s</string>
        <string name="downloading_failed_file_already_exists">डाउनलोड करने में विफल। नाम वाली फ़ाइल %s पहले से मौजूद है</string>
        <string name="selected_records_moved_into_trash">चयनित रिकॉर्ड ट्रैश में ले जाया गया</string>
        <string name="record_imported_successfully">रिकॉर्ड सफलतापूर्वक आयात किया गया</string>
        <string name="cant_import_files">फ़ाइलें आयात नहीं कर सकते</string>
        <string name="file_browser">फ़ाइल ब्राउज़र</string>
        <string name="private_dir">प्राइवेट डायरेक्टरी</string>
        <string name="public_dir">सार्वजनिक निर्देशिका</string>
        <string name="found_in_the_app">ऐप में मिला</string>
        <string name="not_found_in_the_app">ऐप में नहीं मिला</string>
        <string name="in_trash">कूड़े में</string>
        <string name="btn_get_started">शुरू हो जाओ</string>
        <string name="btn_apply">लागू</string>
        <string name="btn_reset">रीसेट</string>
        <string name="btn_next">अगला</string>
        <string name="view">राय</string>
        <string name="view_records">रिकॉर्ड देखें</string>
        <string name="move_records_needed">आवश्यक रिकॉर्ड ले जाएँ</string>
        <string name="moving_record">स्थानांतरण रिकॉर्ड: %s</string>
        <string name="moving_record_cancel">स्थानांतरण रद्द</string>
        <string name="move_records_info">आपके कुछ रिकॉर्ड अभी भी सार्वजनिक संग्रहण में संग्रहीत हैं। जल्द ही सार्वजनिक भंडारण ऐप के लिए उपलब्ध नहीं हो जाएगा। हमें उस रिकॉर्ड को ऐप की निजी निर्देशिका में ले जाना होगा।</string>
        <string name="recording_format">रिकॉर्डिंग प्रारूप:</string>
        <string name="bitrate">बिटरेट:</string>
        <string name="channels">चैनल गिनती:</string>
        <string name="sample_rate">नमूना दर:</string>
        <string name="size_per_min">%s Mb/min अपेक्षित आकार</string>
        <string name="records_location">रिकॉर्ड स्थान: %s</string>
        <string name="feature_not_available_in_android_10">यह सुविधा अब Android 10 या उच्चतर में उपलब्ध नहीं है।</string>
        <string name="move_records">रिकॉर्ड %d ले जाएँ</string>
        <string name="error_failed_to_restore">रिकॉर्ड बहाल करने में विफल!</string>
        <string name="error_failed_to_delete">रिकॉर्ड हटाने में विफल!</string>
        <string name="move_public_storage_records_message">सार्वजनिक संग्रहण रिकॉर्ड को स्थानांतरित करने की आवश्यकता है</string>
        <string name="later">बाद में</string>
        <string name="move">हटो</string>
        <string name="move_all">सभी ले जाएँ</string>
        <string name="start_recording">रिकॉर्डिंग शुरू</string>
        <string name="btn_import">आयात</string>
        <string name="info_format"><b>M4a</b> प्रारूप एएसी ऑडियो कोडेक के साथ एन्कोड किया गया है जिसमें अच्छी गुणवत्ता और छोटे आकार हैं। <b>(अनुशंसित)</b>
		\n<b>Wav</b> असंपीड़ित ऑडियो डेटा प्रारूप है। यह अन्य प्रारूपों की तुलना में बहुत अधिक स्थान लेता है। विशिष्ट मामलों के लिए इसकी आवश्यकता है।
		\n<b>3gp</b> मोबाइल दूरसंचार सेवाओं के लिए विकसित एक मल्टीमीडिया कंटेनर प्रारूप है। अगर आपको जगह बचाने की जरूरत है तो इसका इस्तेमाल करें।
		</string>
        <string name="info_frequency"><b>नमूना दर</b> प्रति सेकंड किए गए ऑडियो के नमूनों की संख्या है।
		\n<b>48kHz</b> डीवीडी के लिए उपयोग की जाने वाली नमूना दर है।
		\n<b>44,1kHz</b> ऑडियो सीडी की नमूना दर है। <b>(अनुशंसित)</b>
		\n<b>22kHz</b> 64 kbps जैसी कम बिट दर के लिए लोकप्रिय नमूना दर।
		\n <b>8kHz</b> नमूना दर में आधुनिक टेलीफोन प्रणालियों की तुलना में कम बैंडविड्थ है। किसी भी गंभीर रिकॉर्डिंग कार्य के लिए उपयुक्त नहीं है।
		</string>
        <string name="info_bitrate"><b>बिटरेट</b> ध्वनि के प्रति सेकंड डेटा का आकार है। रिकॉर्डिंग गुणवत्ता और आकार को सीधे प्रभावित करता है।
		\n<b>256 kbps</b> अच्छी गुणवत्ता बिटरेट।
		\n<b>192 kbps</b> मध्यम गुणवत्ता बिटरेट।
		\n<b>128 kbps</b> मध्य-श्रेणी की बिटरेट गुणवत्ता। पॉडकास्ट के लिए आम बिटरेट। <b>(अनुशंसित)</b>
		\n<b>96 kbps</b> आमतौर पर भाषण या निम्न-गुणवत्ता वाली स्ट्रीमिंग के लिए उपयोग किया जाता है।
		\n<b>48 kbps</b> आम तौर पर केवल भाषण के लिए स्वीकार्य।
		</string>
        <string name="info_channels">
		<b>Stereo</b> दो अलग चैनल रिकॉर्ड किए जाते हैं। इसका मतलब है कि प्रत्येक स्टीरियो स्पीकर का एक अलग ध्वनि संकेत होता है। <b>(अनुशंसित)</b>
		\n<b>Mono</b> एक सिग्नल चैनल रिकॉर्ड किया गया है। इसे कई वक्ताओं के माध्यम से पुन: प्रस्तुत किया जा सकता है, लेकिन सभी स्पीकर अभी भी सिग्नल की एक ही प्रतिलिपि को पुन: प्रस्तुत कर रहे हैं।
		</string>
        <string name="info_3gp"><b>3gp</b> मोबाइल दूरसंचार सेवाओं के लिए विकसित एक मल्टीमीडिया कंटेनर प्रारूप है। अगर आपको जगह बचाने की जरूरत है तो इसका इस्तेमाल करें।</string>
        <string name="info_m4a"><b>M4a</b> प्रारूप एएसी ऑडियो कोडेक के साथ एन्कोड किया गया है जिसमें अच्छी गुणवत्ता और छोटे आकार हैं। <b>(अनुशंसित)</b></string>
        <string name="info_wav"><b>Wav</b> असंपीड़ित ऑडियो डेटा प्रारूप है। यह अन्य प्रारूपों की तुलना में बहुत अधिक स्थान लेता है। विशिष्ट मामलों के लिए इसकी आवश्यकता है।</string>
        <string name="info_stereo"><b>Stereo</b> दो अलग-अलग चैनल रिकॉर्ड किए गए हैं। इसका मतलब है कि प्रत्येक स्टीरियो स्पीकर का एक अलग ध्वनि संकेत होता है।<b>(अनुशंसित)</b></string>
        <string name="info_mono"><b>Mono</b> एक सिग्नल चैनल रिकॉर्ड किया गया है। इसे कई वक्ताओं के माध्यम से पुन: प्रस्तुत किया जा सकता है, लेकिन सभी स्पीकर अभी भी सिग्नल की एक ही प्रतिलिपि को पुन: प्रस्तुत कर रहे हैं।</string>
        <string name="info_bitrate_48"><b>48 kbps</b> आम तौर पर केवल भाषण के लिए स्वीकार्य।</string>
        <string name="info_bitrate_96"><b>96 kbps</b> आम तौर पर भाषण या कम गुणवत्ता वाली स्ट्रीमिंग के लिए उपयोग किया जाता है।</string>
        <string name="info_bitrate_128"><b>128 kbps</b> मध्य-श्रेणी की बिटरेट गुणवत्ता। पॉडकास्ट के लिए आम बिटरेट। <b>(अनुशंसित)</b></string>
        <string name="info_bitrate_192"><b>192 kbps</b> मध्यम गुणवत्ता बिटरेट।</string>
        <string name="info_bitrate_256"><b>256 kbps</b> अच्छी गुणवत्ता बिटरेट।</string>
        <string name="info_bitrate_288"><b>288 kbps</b> बहुत अच्छी गुणवत्ता बिटरेट.</string>
        <string name="info_sample_rate_8k"><b>8kHz</b> नमूना दर में आधुनिक टेलीफोन प्रणालियों की तुलना में कम बैंडविड्थ है। किसी भी गंभीर रिकॉर्डिंग कार्य के लिए उपयुक्त नहीं है।</string>
        <string name="info_sample_rate_16k"><b>16kHz</b> 8kHz से बेहतर है।</string>
        <string name="info_sample_rate_22k"><b>22kHz</b> 64 kbps जैसी कम बिट दर के लिए लोकप्रिय नमूना दर।</string>
        <string name="info_sample_rate_32k"><b>32kHz</b> 22kHz से थोड़ा बेहतर है।</string>
        <string name="info_sample_rate_44k"><b>44,1kHz</b> ऑडियो सीडी की नमूना दर है। <b>(अनुशंसित)</b></string>
        <string name="info_sample_rate_48k"><b>48kHz</b> डीवीडी के लिए उपयोग की जाने वाली नमूना दर है।</string>
        <plurals name="delete_selected_records">
            <item quantity="one">ट्रैश में ले जाएं %d चयनित रिकॉर्ड?</item>
            <item quantity="other">ट्रैश में ले जाएं %d चयनित रिकॉर्ड?</item>
        </plurals>
        <plurals name="download_selected_records">
            <item quantity="one">कॉपी %d डाउनलोड फ़ोल्डर में चयनित रिकॉर्ड?</item>
            <item quantity="other">कॉपी %d डाउनलोड फ़ोल्डर में चयनित रिकॉर्ड?</item>
        </plurals>
        <plurals name="share_records_count">
            <item quantity="one">शेयर %d रिकॉर्ड</item>
            <item quantity="other">शेयर %d रिकॉर्ड</item>
        </plurals>
        <plurals name="downloading_success_count">
            <item quantity="one">%d रिकॉर्ड सफलतापूर्वक डाउनलोड किया गया</item>
            <item quantity="other">%d रिकॉर्ड सफलतापूर्वक डाउनलोड किया गया</item>
        </plurals>
        <plurals name="move_records_success_count">
            <item quantity="one">%d रिकॉर्ड सफलतापूर्वक ले जाया गया</item>
            <item quantity="other">%d रिकॉर्ड सफलतापूर्वक ले जाया गया</item>
        </plurals>
        <plurals name="downloading_failed_count">
            <item quantity="one">डाउनलोड करने में विफल %d अभिलेख</item>
            <item quantity="other">डाउनलोड करने में विफल %d अभिलेख</item>
        </plurals>
        <plurals name="move_records_failed_count">
            <item quantity="one">स्थानांतरित करने में विफल %d अभिलेख</item>
            <item quantity="other">्थानांतरित करने में विफल %d अभिलेख</item>
        </plurals>

        <string name="save_as">इस रूप में सहेजें&#8230;</string>
        <string name="record_will_be_copied_into_downloads">रिकॉर्ड को \'डाउनलोड\' निर्देशिका में कॉपी किया जाएगा</string>
        <string name="app_widget_description">रिकॉर्डिंग विजेट प्रारंभ करें</string>
        <string name="error_failed_to_start_recording">रिकॉर्डिंग शुरू करने में विफल</string>
        <string name="details_file_is_not_available">दुर्भाग्य से, ऐप के पास अब Android सार्वजनिक संग्रहण तक पहुँच नहीं है। आप अपने स्मार्टफ़ोन पर रिकॉर्ड फ़ाइल इस स्थान पर पा सकते हैं: %s</string>
        <string name="title_file_is_not_available">रिकॉर्ड फ़ाइल तक पहुँच नहीं!</string>
        <string name="button_record">अभिलेख</string>
        <string name="button_stop">रुकना</string>
        <string name="button_resume">फिर से शुरू करें</string>
        <string name="button_finish">खत्म करना</string>

</resources>