<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="about_contact_us">ہمیں کال کریں</string>
    <string name="lang">ur</string>
    <string name="about_instagram">ہمیں انسٹاگرام پر فالو کریں</string>
    <string name="about_facebook">ہمیں فیس بک پر فالو کریں</string>
    <string name="about_play_store">پلے اسٹور پر ایپ کی درجہ بندی کریں</string>
    <string name="about_youtube">یوٹیوب پر ہمارے ساتھ چلیے</string>
    <string name="about_twitter">ٹویٹر پر ہمارے ساتھ چلیے</string>
    <string name="about_github">پروجیکٹ کی کاپی کریں</string>
    <string name="about_website">ہماری ویب سائٹ ملاحظہ کریں</string>
    <string name="menu1">فہرست</string>
    <string name="zekr">خدا کو یاد رکھو</string>
    <string name="hamd">خدا کا شکر ہے</string>
    <string name="allah_a">خدا عظیم ہے</string>
    <string name="dawat_alanbyaa">نبیوں اور نیک لوگوں کی کچھ دعائیں ، جیسا کہ میں نے قرآن مجید میں ذکر کیا ہے</string>
    <string name="aaraf">دونوں عرض کرنے لگے کہ پروردگار ہم نے اپنی جانوں پر ظلم کیا اور اگر تو ہمیں نہیں بخشے گا اور ہم پر رحم نہیں کرے گا تو ہم تباہ ہو جائیں گے</string>
    <string name="dua_adm">ایک دعا آدم اور اس کی اہلیہ</string>
    <string name="dua_noh">ایک دعا نوح</string>
    <string name="surt_hud">اور نوح نے اپنے پروردگار کو پکارا اور کہا کہ پروردگار میرا بیٹا بھی میرے گھر والوں میں ہے (تو اس کو بھی نجات دے) تیرا وعدہ سچا ہے اور تو سب سے بہتر حاکم ہے</string>
    <string name="surt_houd47">نوح نے کہا پروردگار میں تجھ سے پناہ مانگتا ہوں کہ ایسی چیز کا تجھ سے سوال کروں جس کی حقیقت مجھے معلوم نہیں۔ اور اگر تو مجھے نہیں بخشے گا اور مجھ پر رحم نہیں کرے گا تو میں تباہ ہوجاؤں گا</string>
    <string name="surt_moon">نوح نے کہا کہ پروردگار انہوں نے مجھے جھٹلایا ہے تو میری مدد کر</string>
    <string name="surt_noh">اور (پھر) نوحؑ نے (یہ) دعا کی کہ میرے پروردگار اگر کسی کافر کو روئے زمین پر بسا نہ رہنے دے</string>
    <string name="surtmoom">اور جب تم اور تمہارے ساتھی کشتی میں بیٹھ جاؤ تو (خدا کا شکر کرنا اور) کہنا کہ سب تعریف خدا ہی کو (سزاوار) ہے۔ جس نے ہم کو نجات بخشی ظالم لوگوں سے</string>
    <string name="surtmoom2">اور (یہ بھی) دعا کرنا کہ اے پروردگار ہم کو مبارک جگہ اُتاریو اور تو سب سے بہتر اُتارنے والا ہے</string>
    <string name="surtshoraa117">نوح نے کہا کہ پروردگار میری قوم نے تو مجھے جھٹلا دیا</string>
    <string name="surtshoraa118">سو تو میرے اور ان کے درمیان ایک کھلا فیصلہ کردے اور مجھے اور جو میرے ساتھ ہیں ان کو بچا لے</string>
    <string name="surt_nouh1">اور (پھر) نوحؑ نے (یہ) دعا کی کہ میرے پروردگار اگر کسی کافر کو روئے زمین پر بسا نہ رہنے دے</string>
    <string name="surt_nouh2">اگر تم ان کو رہنے دے گا تو تیرے بندوں کو گمراہ کریں گے اور ان سے جو اولاد ہوگی وہ بھی بدکار اور ناشکر گزار ہوگی</string>
    <string name="surt_nouh3">اے میرے پروردگار مجھ کو اور میرے ماں باپ کو اور جو ایمان لا کر میرے گھر میں آئے اس کو اور تمام ایمان والے مردوں اور ایمان والی عورتوں کو معاف فرما اور ظالم لوگوں کے لئے اور زیادہ تباہی بڑھا</string>
    <string name="duaaebrahem">ایک دعا ابراہیم</string>
    <string name="bkra_126">اور جب ابراہیم نے دعا کی کہ اے پروردگار، اس جگہ کو امن کا شہر بنا اور اس کے رہنے والوں میں سے جو خدا پر اور روزِ آخرت پر ایمان لائیں، ان کے کھانے کو میوے عطا کر، تو خدا نے فرمایا کہ جو کافر ہوگا، میں اس کو بھی کسی قدر متمتع کروں گا، (مگر) پھر اس کو (عذاب) دوزخ کے (بھگتنے کے) لیے ناچار کردوں گا، اور وہ بری جگہ ہے</string>
    <string name="surt_sfat">اے پروردگار مجھے (اولاد) عطا فرما (جو) سعادت مندوں میں سے (ہو)</string>
    <string name="surt_ebrahem">اور جب ابراہیم نے دعا کی کہ میرے پروردگار اس شہر کو (لوگوں کے لیے) امن کی جگہ بنا دے۔ اور مجھے اور میری اولاد کو اس بات سے کہ بتوں کی پرستش کرنے لگیں بچائے رکھ</string>
    <string name="surt_ebrahem1">اے پروردگار انہوں نے بہت سے لوگوں کو گمراہ کیا ہے۔ سو جس شخص نے میرا کہا مانا وہ میرا ہے۔ اور جس نے میری نافرمانی کی تو تُو بخشنے والا مہربان ہے</string>
    <string name="surt_ebrahem2">اے پروردگار میں نے اپنی اولاد کو میدان (مکہ) میں جہاں کھیتی نہیں تیرے عزت (وادب) والے گھر کے پاس لابسائی ہے۔ اے پروردگار تاکہ یہ نماز پڑھیں تو لوگوں کے دلوں کو ایسا کر دے کہ ان کی طرف جھکے رہیں اور ان کو میوؤں سے روزی دے تاکہ (تیرا) شکر کریں</string>
    <string name="surt_ebrahem3">اے پروردگار جو بات ہم چھپاتے اور جو ظاہر کرتے ہیں تو سب جانتا ہے۔ اور خدا سے کوئی چیز مخفی نہیں (نہ) زمین میں نہ آسمان میں</string>
    <string name="surt_ebrahem4">خدا کا شکر ہے جس نے مجھ کو بڑی عمر میں اسماعیل اور اسحاق بخشے۔ بےشک میرا پروردگار سننے والا ہے</string>
    <string name="surt_ebrahem5">"اے پروردگار مجھ کو (ایسی توفیق عنایت) کر کہ نماز پڑھتا رہوں اور میری اولاد کو بھی (یہ توفیق بخش) اے پروردگار میری دعا قبول فرما "</string>
    <string name="surt_ebrahem6">اے پروردگار حساب (کتاب) کے دن مجھ کو اور میرے ماں باپ کو اور مومنوں کو مغفرت کیجیو</string>
    <string name="surt_ashoara">اے پروردگار مجھے علم ودانش عطا فرما اور نیکوکاروں میں شامل کر</string>
    <string name="surt_ashoara1">اور پچھلے لوگوں میں میرا ذکر نیک (جاری) کر</string>
    <string name="surt_ashoara2">اور مجھے نعمت کی بہشت کے وارثوں میں کر</string>
    <string name="surt_ashoara3">اور میرے باپ کو بخش دے کہ وہ گمراہوں میں سے ہے</string>
    <string name="surt_ashoara4">اور جس دن لوگ اٹھا کھڑے کئے جائیں گے مجھے رسوا نہ کیجیو</string>
    <string name="surt_ashoara5">جس دن نہ مال ہی کچھ فائدہ دے سکا گا اور نہ بیٹے</string>
    <string name="surt_ashoara6">ہاں جو شخص خدا کے پاس پاک دل لے کر آیا (وہ بچ جائے گا)</string>
    <string name="surt_momtahena">تمہیں ابراہیم اور ان کے رفقاء کی نیک چال چلنی (ضرور) ہے۔ جب انہوں نے اپنی قوم کے لوگوں سے کہا کہ ہم تم سے اور ان (بتوں) سے جن کو تم خدا کے سوا پوجتے ہو بےتعلق ہیں (اور) تمہارے (معبودوں کے کبھی) قائل نہیں (ہوسکتے) اور جب تک تم خدائے واحد اور ایمان نہ لاؤ ہم میں تم میں ہمیشہ کھلم کھلا عداوت اور دشمنی رہے گی۔ ہاں ابراہیمؑ نے اپنے باپ سے یہ (ضرور) کہا کہ میں آپ کے لئے مغفرت مانگوں گا اور خدا کے سامنے آپ کے بارے میں کسی چیز کا کچھ اختیار نہیں رکھتا۔ اے ہمارے پروردگار تجھ ہی پر ہمارا بھروسہ ہے اور تیری ہی طرف ہم رجوع کرتے ہیں اور تیرے ہی حضور میں (ہمیں) لوٹ کر آنا ہے</string>
    <string name="surt_momtahena1">اے ہمارے پروردگار ہم کو کافروں کے ہاتھ سے عذاب نہ دلانا اور اے پروردگار ہمارے ہمیں معاف فرما۔ بےشک تو غالب حکمت والا ہے</string>
    <string name="surt_momtahena2">تم (مسلمانوں) کو یعنی جو کوئی خدا (کے سامنے جانے) اور روز آخرت (کے آنے) کی امید رکھتا ہو اسے ان لوگوں کی نیک چال چلنی (ضرور) ہے۔ اور روگردانی کرے تو خدا بھی بےپرواہ اور سزاوار حمد (وثنا) ہے</string>
    <string name="doua_ebrahemwesmail">ایک دعا ابراہیم اور اسماعیل</string>
    <string name="sure_alpakra">اور جب ابراہیم اور اسمٰعیل بیت الله کی بنیادیں اونچی کر رہے تھے (تو دعا کئے جاتے تھے کہ) اے پروردگار، ہم سے یہ خدمت قبول فرما۔ بےشک تو سننے والا (اور) جاننے والا ہے</string>
    <string name="sure_alpakra1">اے پروردگار، ہم کو اپنا فرمانبردار بنائے رکھیو۔ اور ہماری اولاد میں سے بھی ایک گروہ کو اپنا مطیع بنائے رہیو، اور (پروردگار) ہمیں طریق عبادت بتا اور ہمارے حال پر (رحم کے ساتھ) توجہ فرما۔ بے شک تو توجہ فرمانے والا مہربان ہے</string>
    <string name="sure_alpakra2">اے پروردگار، ان (لوگوں) میں انہیں میں سے ایک پیغمبر مبعوث کیجیو جو ان کو تیری آیتیں پڑھ پڑھ کر سنایا کرے اور کتاب اور دانائی سکھایا کرے اور ان (کے دلوں) کو پاک صاف کیا کرے۔ بےشک تو غالب اور صاحبِ حکمت ہے</string>
    <string name="douaa_lot">ایک دعا لوط</string>
    <string name="surt_ankabout">لوط نے کہا کہ اے میرے پروردگار ان مفسد لوگوں کے مقابلے میں مجھے نصرت عنایت فرما</string>
    <string name="sourt_choara">اے میرے پروردگار مجھ کو اور میرے گھر والوں کو ان کے کاموں (کے وبال) سے نجات دے</string>
    <string name="duoa_yosof">ایک دعا یوسف</string>
    <string name="surt_uosef">یوسف نے دعا کی کہ پروردگار جس کام کی طرف یہ مجھے بلاتی ہیں اس کی نسبت مجھے قید پسند ہے۔ اور اگر تو مجھ سے ان کے فریب کو نہ ہٹائے گا تو میں ان کی طرف مائل ہوجاؤں گا اور نادانوں میں داخل ہوجاؤں گا</string>
    <string name="surt_yosfaya101">(جب یہ سب باتیں ہولیں تو یوسف نے خدا سے دعا کی کہ) اے میرے پروردگار تو نے مجھ کو حکومت سے بہرہ دیا اور خوابوں کی تعبیر کا علم بخشا۔ اے آسمانوں اور زمین کے پیدا کرنے والے تو ہی دنیا اور آخرت میں میرا کارساز ہے۔ تو مجھے (دنیا سے) اپنی اطاعت (کی حالت) میں اٹھائیو اور (آخرت میں) اپنے نیک بندوں میں داخل کیجیو</string>
    <string name="doua_ayop">ایک دعا ایوب</string>
    <string name="surtanbyaaayat3848">اور ایوب کو (یاد کرو) جب انہوں نے اپنے پروردگار سے دعا کی کہ مجھے ایذا ہو رہی ہے اور تو سب سے بڑھ کر رحم کرنے والا ہے</string>
    <string name="surtanbyaaya48">تو ہم نے ان کی دعا قبول کرلی اور جو ان کو تکلیف تھی وہ دور کردی اور ان کو بال بچے بھی عطا فرمائے اور اپنی مہربانی کے ساتھ اتنے ہی اور (بخشے) اور عبادت کرنے والوں کے لئے (یہ) نصیحت ہے</string>
    <string name="surt_sad">اور ہمارے بندے ایوب کو یاد کرو جب انہوں نے اپنے رب کو پکارا کہ (بار الہٰا) شیطان نے مجھ کو ایذا اور تکلیف دے رکھی ہے</string>
    <string name="doua_shoaup">ایک دعا شعیب</string>
    <string name="suer_aaraf">اگر ہم اس کے بعد کہ خدا ہمیں اس سے نجات بخش چکا ہے تمہارے مذہب میں لوٹ جائیں تو بےشک ہم نے خدا پر جھوٹ افتراء باندھا۔ اور ہمیں شایاں نہیں کہ ہم اس میں لوٹ جائیں ہاں خدا جو ہمارا پروردگار ہے وہ چاہے تو (ہم مجبور ہیں)۔ ہمارے پروردگار کا علم ہر چیز پر احاطہ کیے ہوئے ہے۔ ہمارا خدا ہی پر بھروسہ ہے۔ اے پروردگار ہم میں اور ہماری قوم میں انصاف کے ساتھ فیصلہ کردے اور تو سب سے بہتر فیصلہ کرنے والا ہے</string>
    <string name="douaa_souliman">ایک دعا سلیمان</string>
    <string name="suer_sad35">(اور) دعا کی کہ اے پروردگار مجھے مغفرت کر اور مجھ کو ایسی بادشاہی عطا کر کہ میرے بعد کسی کو شایاں نہ ہو۔ بےشک تو بڑا عطا فرمانے والا ہے</string>
    <string name="surt_alnaml">تو وہ اس کی بات سن کر ہنس پڑے اور کہنے لگے کہ اے پروردگار! مجھے توفیق عطا فرما کہ جو احسان تونے مجھ پر اور میرے ماں باپ پر کئے ہیں ان کا شکر کروں اور ایسے نیک کام کروں کہ تو ان سے خوش ہوجائے اور مجھے اپنی رحمت سے اپنے نیک بندوں میں داخل فرما</string>
    <string name="douaa_uonos">ایک دعا یونس</string>
    <string name="surt_anbiaa">اور ذوالنون (کو یاد کرو) جب وہ (اپنی قوم سے ناراض ہو کر) غصے کی حالت میں چل دیئے اور خیال کیا کہ ہم ان پر قابو نہیں پاسکیں گے۔ آخر اندھیرے میں (خدا کو) پکارنے لگے کہ تیرے سوا کوئی معبود نہیں۔ تو پاک ہے (اور) بےشک میں قصوروار ہوں</string>
    <string name="surt_anbiaa1">تو ہم نے ان کی دعا قبول کرلی اور ان کو غم سے نجات بخشی۔ اور ایمان والوں کو ہم اسی طرح نجات دیا کرتے ہیں</string>
    <string name="douaa_eisa">ایک دعا عیسیٰ</string>
    <string name="surt_almaeda">(تب) عیسیٰ بن مریم نے دعا کی کہ اے ہمارے پروردگار! ہم پر آسمان سے خوان نازل فرما کہ ہمارے لیے (وہ دن) عید قرار پائے یعنی ہمارے اگلوں اور پچھلوں (سب) کے لیے اور وہ تیری طرف سے نشانی ہو اور ہمیں رزق دے تو بہتر رزق دینے والا ہے</string>
    <string name="douaa_zakria">ایک دعا زکریا</string>
    <string name="sourt_mariam">(اور) کہا کہ اے میرے پروردگار میری ہڈیاں بڑھاپے کے سبب کمزور ہوگئی ہیں اور سر (ہے کہ) بڑھاپے (کی وجہ سے) شعلہ مارنے لگا ہے اور اے میرے پروردگار میں تجھ سے مانگ کر کبھی محروم نہیں رہا</string>
    <string name="sourt_mariam1">اور میں اپنے بعد اپنے بھائی بندوں سے ڈرتا ہوں اور میری بیوی بانجھ ہے تو مجھے اپنے پاس سے ایک وارث عطا فرما</string>
    <string name="sourt_mariam2">جو میری اور اولاد یعقوب کی میراث کا مالک ہو۔ اور (اے) میرے پروردگار اس کو خوش اطوار بنائیو</string>
    <string name="sourt_mariam3">اے زکریا ہم تم کو ایک لڑکے کی بشارت دیتے ہیں جس کا نام یحییٰ ہے۔ اس سے پہلے ہم نے اس نام کا کوئی شخص پیدا نہیں کیا</string>
    <string name="sorat_alemran">اس وقت زکریا نے اپنے پروردگار سے دعا کی (اور) کہا کہ پروردگار مجھے اپنی جناب سے اولاد صالح عطا فرما تو بے شک دعا سننے (اور قبول کرنے) والا ہے</string>
    <string name="sorat_lanbiaa">اور زکریا (کو یاد کرو) جب انہوں نے اپنے پروردگار کو پکارا کہ پروردگار مجھے اکیلا نہ چھوڑ اور تو سب سے بہتر وارث ہے</string>
    <string name="sotat_lanbiaa1">تو ہم نے ان کی پکار سن لی۔ اور ان کو یحییٰ بخشے اور ان کی بیوی کو اُن کے (حسن معاشرت کے) قابل بنادیا۔ یہ لوگ لپک لپک کر نیکیاں کرتے اور ہمیں امید سے پکارتے اور ہمارے آگے عاجزی کیا کرتے تھے</string>
    <string name="doua_emratemran">ایک دعا مریم کی ماں</string>
    <string name="sourt_aliemran">(وہ وقت یاد کرنے کے لائق ہے) جب عمران کی بیوی نے کہا کہ اے پروردگار جو (بچہ) میرے پیٹ میں ہے میں اس کو تیری نذر کرتی ہوں اسے دنیا کے کاموں سے آزاد رکھوں گی تو (اسے) میری طرف سے قبول فرما توتو سننے والا (اور) جاننے والا ہے</string>
    <string name="sourt_aliemran1">جب ان کے ہاں بچہ پیدا ہوا اور جو کچھ ان کے ہاں پیدا ہوا تھا خدا کو خوب معلوم تھا تو کہنے لگیں کہ پروردگار! میرے تو لڑکی ہوئی ہے اور (نذر کے لیے) لڑکا (موزوں تھا کہ وہ) لڑکی کی طرح (ناتواں) نہیں ہوتا اور میں نے اس کا نام مریم رکھا ہے اور میں اس کو اور اس کی اولاد کو شیطان مردود سے تیری پناہ میں دیتی ہوں</string>
    <string name="sourt_aliemran2">تو پروردگار نے اس کو پسندیدگی کے ساتھ قبول فرمایا اور اسے اچھی طرح پرورش کیا اور زکریا کو اس کا متکفل بنایا زکریا جب کبھی عبادت گاہ میں اس کے پاس جاتے تو اس کے پاس کھانا پاتے (یہ کیفیت دیکھ کر ایک دن مریم سے) پوچھنے لگے کہ مریم یہ کھانا تمہارے پاس کہاں سے آتا ہے وہ بولیں خدا کے ہاں سے (آتا ہے) بیشک خدا جسے چاہتا ہے بے شمار رزق دیتا ہے</string>
    <string name="doua_almoumen">ایک دعا مومن</string>
    <string name="sort_a2af">اور ہم نے انسان کو اپنے والدین کے ساتھ بھلائی کرنے کا حکم دیا۔ اس کی ماں نے اس کو تکلیف سے پیٹ میں رکھا اور تکلیف ہی سے جنا۔ اور اس کا پیٹ میں رہنا اور دودھ چھوڑنا ڈھائی برس میں ہوتا ہے۔ یہاں تک کہ جب خوب جوان ہوتا ہے اور چالیس برس کو پہنچ جاتا ہے تو کہتا ہے کہ اے میرے پروردگار مجھے توفیق دے کہ تو نے جو احسان مجھ پر اور میرے ماں باپ پر کئے ہیں ان کا شکر گزار ہوں اور یہ کہ نیک عمل کروں جن کو تو پسند کرے۔ اور میرے لئے میری اولاد میں صلاح (وتقویٰ) دے۔ میں تیری طرف رجوع کرتا ہوں اور میں فرمانبرداروں میں ہوں</string>
    <string name="sort_a2af1">یہی لوگ ہیں جن کے اعمال نیک ہم قبول کریں گے اور ان کے گناہوں سے درگزر فرمائیں گے اور (یہی) اہل جنت میں (ہوں گے)۔ (یہ) سچا وعدہ (ہے) جو ان سے کیا جاتا ہے</string>
    <string name="douaa_altabin">ایک دعا مخیر حضرات</string>
    <string name="surt_alhashr">اور (ان کے لئے بھی) جو ان (مہاجرین) کے بعد آئے (اور) دعا کرتے ہیں کہ اے پروردگار ہمارے اور ہمارے بھائیوں کے جو ہم سے پہلے ایمان لائے ہیں گناہ معاف فرما اور مومنوں کی طرف سے ہمارے دل میں کینہ (وحسد) نہ پیدا ہونے دے۔ اے ہمارے پروردگار تو بڑا شفقت کرنے والا مہربان ہے</string>
    <string name="afdal_alduoaa">"بہترین ایک دعا "</string>
    <string name="surt_alfateh">سب طرح کی تعریف خدا ہی کو (سزاوار) ہے جو تمام مخلوقات کا پروردگار ہے</string>
    <string name="surt_alfateh1">بڑا مہربان نہایت رحم والا</string>
    <string name="surt_alfateh2">انصاف کے دن کا حاکم</string>
    <string name="surt_alfateh3">(اے پروردگار) ہم تیری ہی عبادت کرتے ہیں اور تجھ ہی سے مدد مانگتے ہیں</string>
    <string name="surt_alfateh4">ہم کو سیدہے رستے پر چلا</string>
    <string name="surt_alfateh5">ان لوگوں کے رستے جن پر تو اپنا فضل وکرم کرتا رہا نہ ان کے جن پر غصے ہوتا رہا اور نہ گمراہوں کے</string>
    <string name="surt_bkara">اور (اے پیغمبر) جب تم سے میرے بندے میرے بارے میں دریافت کریں تو (کہہ دو کہ) میں تو (تمہارے) پاس ہوں جب کوئی پکارنے والا مجھے پکارتا ہے تو میں اس کی دعا قبول کرتا ہوں تو ان کو چاہیئے کہ میرے حکموں کو مانیں اور مجھ پر ایمان لائیں تاکہ نیک رستہ پائیں</string>
    <string name="douaa_mlaeka">فرشتوں کی دعا</string>
    <string name="suer_gafer">جو لوگ عرش کو اٹھائے ہوئے اور جو اس کے گردا گرد (حلقہ باندھے ہوئے) ہیں (یعنی فرشتے) وہ اپنے پروردگار کی تعریف کے ساتھ تسبیح کرتے رہتے ہیں اور مومنوں کے لئے بخشش مانگتے رہتے ہیں۔ کہ اے ہمارے پروردگار تیری رحمت اور تیرا علم ہر چیز کو احاطہ کئے ہوئے ہے تو جن لوگوں نے توبہ کی اور تیرے رستے پر چلے ان کو بخش دے اور دوزخ کے عذاب سے بچالے</string>
    <string name="suer_gafer1">اے ہمارے پروردگار ان کو ہمیشہ رہنے کے بہشتوں میں داخل کر جن کا تونے ان سے وعدہ کیا ہے اور جو ان کے باپ دادا اور ان کی بیویوں اور ان کی اولاد میں سے نیک ہوں ان کو بھی۔ بےشک تو غالب حکمت والا ہے</string>
    <string name="suer_gafer2">اور ان کو عذابوں سے بچائے رکھ۔ اور جس کو تو اس روز عذابوں سے بچا لے گا تو بےشک اس پر مہربانی فرمائی اور یہی بڑی کامیابی ہے</string>
    <string name="doua_banyesrail">ایک دعا موسی کے ساتھ اسرائیل کے بیٹے</string>
    <string name="surt_uonos">تو وہ بولے کہ ہم خدا ہی پر بھروسہ رکھتے ہیں۔ اے ہمارے پروردگار ہم کو ظالم لوگوں کے ہاتھ سے آزمائش میں نہ ڈال</string>
    <string name="surt_uonos1">اور اپنی رحمت سے قوم کفار سے نجات بخش</string>
    <string name="doua_m2monen">ایک دعا بنی اسرائیل کے مومنین</string>
    <string name="surt_albakra">اور جب وہ لوگ جالوت اور اس کے لشکر کے مقابل آئے تو (خدا سے) دعا کی کہ اے پروردگار ہم پر صبر کے دہانے کھول دے اور ہمیں (لڑائی میں) ثابت قدم رکھ اور (لشکر) کفار پر فتحیاب کر</string>
    <string name="surt_alaaraf">اور اس کے سوا تجھ کو ہماری کون سی بات بری لگی ہے کہ جب ہمارے پروردگار کی نشانیاں ہمارے پاس آگئیں تو ہم ان پر ایمان لے آئے۔ اے پروردگار ہم پر صبرواستقامت کے دہانے کھول دے اور ہمیں (ماریو تو) مسلمان ہی ماریو</string>
    <string name="doua_shart">ایک دعا فرعون کے جادوگر</string>
    <string name="douaa_ansaresa">ایک دعا حضرت عیسی کے حامیوں</string>
    <string name="surt_alyemran">اے پروردگار جو (کتاب) تو نے نازل فرمائی ہے ہم اس پر ایمان لے آئے اور (تیرے) پیغمبر کے متبع ہو چکے تو ہم کو ماننے والوں میں لکھ رکھ</string>
    <string name="doua_atbaa">ایک دعا پیغمبروں کے پیروکار</string>
    <string name="surt_alyemrany">اور (اس حالت میں) ان کے منہ سے کوئی بات نکلتی ہے تو یہی کہ اے پروردگار ہمارے گناہ اور زیادتیاں جو ہم اپنے کاموں میں کرتے رہے ہیں معاف فرما اور ہم کو ثابت قدم رکھ اور کافروں پر فتح عنایت فرما</string>
    <string name="douaa_alftya">ایک دعا لڑکے</string>
    <string name="surt_alkhf">جب وہ جوان غار میں جا رہے تو کہنے لگے کہ اے ہمارے پروردگار ہم پر اپنے ہاں سے رحمت نازل فرما۔ اور ہمارے کام درستی (کے سامان) مہیا کر</string>
    <string name="douaa_asia">ایک دعا فرعون کی عورت</string>
    <string name="surt_athrem">اور مومنوں کے لئے (ایک) مثال (تو) فرعون کی بیوی کی بیان فرمائی کہ اس نے خدا سے التجا کی کہ اے میرے پروردگار میرے لئے بہشت میں اپنے پاس ایک گھر بنا اور مجھے فرعون اور اس کے اعمال (زشت مآل) سے نجات بخش اور ظالم لوگوں کے ہاتھ سے مجھ کو مخلصی عطا فرما</string>
    <string name="douaa_ashap">ایک دعا مالکان اعراف</string>
    <string name="surt_alaaaaraf">اور جب ان کی نگاہیں پلٹ کر اہل دوزخ کی طرف جائیں گی تو عرض کریں گے کہ اے ہمارے پروردگار ہم کو ظالم لوگوں کے ساتھ شامل نہ کیجیو</string>
    <string name="douaa_mostdafin">ایک دعا کمزور</string>
    <string name="surt_nsaaa">اور تم کو کیا ہوا ہے کہ خدا کی راہ میں اور اُن بےبس مردوں اور عورتوں اور بچوں کی خاطر نہیں لڑتے جو دعائیں کیا کرتے ہیں کہ اے پروردگار ہم کو اس شہر سے جس کے رہنے والے ظالم ہیں نکال کر کہیں اور لے جا۔ اور اپنی طرف سے کسی کو ہمارا حامی بنا۔ اور اپنی ہی طرف سے کسی کو ہمارا مددگار مقرر فرما</string>
    <string name="doua_mosa">ایک دعا موسیٰ</string>
    <string name="surt_allaraf">اور جب موسیٰ ہمارے مقرر کیے ہوئے وقت پر (کوہ طور) پر پہنچے اور ان کے پروردگار نے ان سے کلام کیا تو کہنے لگے کہ اے پروردگار مجھے (جلوہ) دکھا کہ میں تیرا دیدار (بھی) دیکھوں۔ پروردگار نے کہا کہ تم مجھے ہرگز نہ دیکھ سکو گے۔ ہاں پہاڑ کی طرف دیکھتے رہو اگر یہ اپنی جگہ قائم رہا تو تم مجھے دیکھ سکو گے۔ جب ان کا پروردگار پہاڑ پر نمودار ہوا تو (تجلی انوارِ ربانی) نے اس کو ریزہ ریزہ کردیا اور موسیٰ بےہوش ہو کر گر پڑے۔ جب ہوش میں آئے تو کہنے لگے کہ تیری ذات پاک ہے اور میں تیرے حضور توبہ کرتا ہوں اور جو ایمان لانے والے ہیں ان میں سب سے اول ہوں</string>
    <string name="sourt_alaarafi">تب انہوں نے دعا کی کہ اے میرے پروردگار مجھے اور میرے بھائی کو معاف فرما اور ہمیں اپنی رحمت میں داخل کر تو سب سے بڑھ کر رحم کرنے والا ہے</string>
    <string name="suort_aaraf">اور موسیٰ نے اس میعاد پر جو ہم نے مقرر کی تھی اپنی قوم کے ستر آدمی منتخب (کرکے کوہ طور پر حاضر) ٹل کیے۔ جب ان کو زلزلے نے پکڑا تو موسیٰ نے کہا کہ اے پروردگار تو چاہتا تو ان کو اور مجھ کو پہلے ہی سے ہلاک کر دیتا۔ کیا تو اس فعل کی سزا میں جو ہم میں سے بےعقل لوگوں نے کیا ہے ہمیں ہلاک کردے گا۔ یہ تو تیری آزمائش ہے۔ اس سے تو جس کو چاہے گمراہ کرے اور جس کو چاہے ہدایت بخشے۔ تو ہی ہمارا کارساز ہے تو ہمیں (ہمارے گناہ) بخش دے اور ہم پر رحم فرما اور تو سب سے بہتر بخشنے والا ہے</string>
    <string name="suort_aaraf1">اور ہمارے لیے اس دنیا میں بھی بھلائی لکھ دے اور آخرت میں بھی۔ ہم تیری طرف رجوع ہوچکے۔ فرمایا کہ جو میرا عذاب ہے اسے تو جس پر چاہتا ہوں نازل کرتا ہوں اور جو میری رحمت ہے وہ ہر چیز کو شامل ہے۔ میں اس کو ان لوگوں کے لیے لکھ دوں گا جو پرہیزگاری کرتے اور زکوٰة دیتے اور ہماری آیتوں پر ایمان رکھتے ہیں</string>
    <string name="suort_aaraf2">وہ جو (محمدﷺ) رسول (الله) کی جو نبی اُمی ہیں پیروی کرتے ہیں جن (کے اوصاف) کو وہ اپنے ہاں تورات اور انجیل میں لکھا ہوا پاتے ہیں۔ وہ انہیں نیک کام کا حکم دیتے ہیں اور برے کام سے روکتے ہیں۔ اور پاک چیزوں کو ان کے لیے حلال کرتے ہیں اور ناپاک چیزوں کو ان پر حرام ٹہراتے ہیں اور ان پر سے بوجھ اور طوق جو ان (کے سر) پر (اور گلے میں) تھے اتارتے ہیں۔ تو جو لوگ ان پر ایمان لائے اور ان کی رفاقت کی اور انہیں مدد دی۔ اور جو نور ان کے ساتھ نازل ہوا ہے اس کی پیروی کی۔ وہی مراد پانے والے ہیں</string>
    <string name="surt_kass">بولے کہ اے پروردگار میں نے اپنے آپ پر ظلم کیا تو مجھے بخش دے تو خدا نے اُن کو بخش دیا۔ بیشک وہ بخشنے والا مہربان ہے</string>
    <string name="surt_kass1">کہنے لگے کہ اے پروردگار تو نے جو مجھ پر مہربانی فرمائی ہے میں (آئندہ) کبھی گنہگاروں کا مددگار نہ بنوں</string>
    <string name="surt_alkass">تو موسٰی نے اُن کے لئے (بکریوں کو) پانی پلا دیا پھر سائے کی طرف چلے گئے۔ اور کہنے لگے کہ پروردگار میں اس کا محتاج ہوں کہ تو مجھ پر اپنی نعمت نازل فرمائے</string>
    <string name="surt_tahaa">کہا میرے پروردگار (اس کام کے لئے) میرا سینہ کھول دے</string>
    <string name="surt_tahaa1">اور میرا کام آسان کردے</string>
    <string name="surt_tahaa2">اور میری زبان کی گرہ کھول دے</string>
    <string name="surt_tahaa3">تاکہ وہ بات سمجھ لیں</string>
    <string name="surt_tahaa4">اور میرے گھر والوں میں سے (ایک کو) میرا وزیر (یعنی مددگار) مقرر فرما</string>
    <string name="surt_tahaa5">(یعنی) میرے بھائی ہارون کو</string>
    <string name="surt_tahaa6">اس سے میری قوت کو مضبوط فرما</string>
    <string name="surt_tahaa7">اور اسے میرے کام میں شریک کر</string>
    <string name="surt_tahaa8">تاکہ ہم تیری بہت سی تسبیح کریں</string>
    <string name="surt_tahaa9">اور تجھے کثرت سے یاد کریں</string>
    <string name="surt_tahaa10">تو ہم کو (ہر حال میں) دیکھ رہا ہے</string>
    <string name="surt_tahaa11">فرمایا موسیٰ تمہاری دعا قبول کی گئی</string>
    <string name="sourt_uonos">اور موسیٰ نے کہا اے ہمارے پروردگار تو نے فرعون اور اس کے سرداروں کو دنیا کی زندگی میں (بہت سا) سازو برگ اور مال وزر دے رکھا ہے۔ اے پروردگار ان کا مال یہ ہے کہ تیرے رستے سے گمراہ کردیں۔ اے پروردگار ان کے مال کو برباد کردے اور ان کے دلوں کو سخت کردے کہ ایمان نہ لائیں جب تک عذاب الیم نہ دیکھ لیں</string>
    <string name="sourt_uonos1">خدا نے فرمایا کہ تمہاری دعا قبول کرلی گئی تو تم ثابت قدم رہنا اور بےعقلوں کے رستے نہ چلنا</string>
    <string name="doua_m2monenn">عام طور پر مومنین کی دعا</string>
    <string name="surt_bkra200">پھر جب حج کے تمام ارکان پورے کرچکو تو (منیٰ میں) خدا کو یاد کرو۔ جس طرح اپنے باپ دادا کو یاد کیا کرتے تھے بلکہ اس سے بھی زیادہ اور بعض لوگ ایسے ہیں جو (خدا سے) التجا کرتے ہیں کہ اے پروردگار ہم کو (جو دنیا ہے) دنیا ہی میں عنایت کر ایسے لوگوں کا آخرت میں کچھ حصہ نہیں</string>
    <string name="surt_bkra200i">اور بعضے ایسے ہیں کہ دعا کرتے ہیں کہ پروردگار ہم کو دنیا میں بھی نعمت عطا فرما اور آخرت میں بھی نعمت بخشیو اور دوزخ کے عذاب سے محفوظ رکھیو</string>
    <string name="surt_bkra200ii">یہی لوگ ہیں جن کے لئے ان کے کاموں کا حصہ (یعنی اجر نیک تیار) ہے اور خدا جلد حساب لینے والا (اور جلد اجر دینے والا) ہے</string>
    <string name="surt_bk285">رسول (خدا) اس کتاب پر جو ان کے پروردگار کی طرف سے ان پر نازل ہوئی ایمان رکھتے ہیں اور مومن بھی۔ سب خدا پر اور اس کے فرشتوں پر اور اس کی کتابوں پر اور اس کے پیغمبروں پر ایمان رکھتے ہیں (اورکہتے ہیں کہ) ہم اس کے پیغمبروں سے کسی میں کچھ فرق نہیں کرتے اور وہ (خدا سے) عرض کرتے ہیں کہ ہم نے (تیرا حکم) سنا اور قبول کیا۔ اے پروردگار ہم تیری بخشش مانگتے ہیں اور تیری ہی طرف لوٹ کر جانا ہے</string>
    <string name="surt_bk285i">خدا کسی شخص کو اس کی طاقت سے زیادہ تکلیف نہیں دیتا۔ اچھے کام کرے گا تو اس کو ان کا فائدہ ملے گا برے کرے گا تو اسے ان کا نقصان پہنچے گا۔ اے پروردگار اگر ہم سے بھول یا چوک ہوگئی ہو تو ہم سے مؤاخذہ نہ کیجیو۔ اے پروردگار ہم پر ایسا بوجھ نہ ڈالیو جیسا تو نے ہم سے پہلے لوگوں پر ڈالا تھا۔ اے پروردگار جتنا بوجھ اٹھانے کی ہم میں طاقت نہیں اتنا ہمارے سر پر نہ رکھیو۔ اور (اے پروردگار) ہمارے گناہوں سے درگزر کر اور ہمیں بخش دے۔ اور ہم پر رحم فرما۔ تو ہی ہمارا مالک ہے اور ہم کو کافروں پر غالب فرما</string>
    <string name="surt_alyqmran">جو خدا سے التجا کرتے ہیں کہ اے پروردگار ہم ایمان لے آئے سو ہم کو ہمارے گناہ معاف فرما اور دوزخ کے عذاب سے محفوظ رکھ</string>
    <string name="surt_alyqmrani">یہ وہ لوگ ہیں جو (مشکلات میں) صبر کرتے اور سچ بولتے اور عبادت میں لگے رہتے اور (راہ خدا میں) خرچ کرتے اور اوقات سحر میں گناہوں کی معافی مانگا کرتے ہیں</string>
    <string name="surt_alywmran">جو کھڑے اور بیٹھے اور لیٹے (ہر حال میں) خدا کو یاد کرتے اور آسمان اور زمین کی پیدائش میں غور کرتے (اور کہتے ہیں) کہ اے پروردگار! تو نے اس (مخلوق) کو بے فائدہ نہیں پیدا کیا تو پاک ہے تو (قیامت کے دن) ہمیں دوزخ کے عذاب سے بچائیو</string>
    <string name="surt_alywmrani">اے پروردگار جس کو تو نے دوزخ میں ڈالا اسے رسوا کیا اور ظالموں کا کوئی مددگار نہیں</string>
    <string name="surt_alywmranii">اے پروردگارہم نے ایک ندا کرنے والے کو سنا کہ ایمان کے لیے پکار رہا تھا (یعنی) اپنے پروردگار پر ایمان لاؤ تو ہم ایمان لے آئے اے پروردگار ہمارے گناہ معاف فرما اور ہماری برائیوں کو ہم سے محو کر اور ہم کو دنیا سے نیک بندوں کے ساتھ اٹھا</string>
    <string name="surt_alywmraniii">اے پروردگار تو نے جن جن چیزوں کے ہم سے اپنے پیغمبروں کے ذریعے سے وعدے کیے ہیں وہ ہمیں عطا فرما اور قیامت کے دن ہمیں رسوا نہ کیجو کچھ شک نہیں کہ تو خلاف وعدہ نہیں کرتا</string>
    <string name="surt_forkan">اور خدا کے بندے تو وہ ہیں جو زمین پر آہستگی سے چلتے ہیں اور جب جاہل لوگ ان سے (جاہلانہ) گفتگو کرتے ہیں تو سلام کہتے ہیں</string>
    <string name="surt_forkani">اور جو وہ اپنے پروردگار کے آگے سجدے کرکے اور (عجز وادب سے) کھڑے رہ کر راتیں بسر کرتے ہیں</string>
    <string name="surt_forkanii">اور جو دعا مانگتے رہتے ہیں کہ اے پروردگار دوزخ کے عذاب کو ہم سے دور رکھیو کہ اس کا عذاب بڑی تکلیف کی چیز ہے</string>
    <string name="surt_forkaniii">اور دوزخ ٹھیرنے اور رہنے کی بہت بری جگہ ہے</string>
    <string name="surt_fourcan">اور وہ جو (خدا سے) دعا مانگتے ہیں کہ اے پروردگار ہم کو ہماری بیویوں کی طرف سے (دل کا چین) اور اولاد کی طرف سے آنکھ کی ٹھنڈک عطا فرما اور ہمیں پرہیزگاروں کا امام بنا</string>
    <string name="surt_threm">مومنو! خدا کے آگے صاف دل سے توبہ کرو۔ امید ہے کہ وہ تمہارے گناہ تم سے دور کر دے گا اور تم کو باغہائے بہشت میں جن کے نیچے نہریں بہہ رہی ہیں داخل کرے گا۔ اس دن پیغمبر کو اور ان لوگوں کو جو ان کے ساتھ ایمان لائے ہیں رسوا نہیں کرے گا (بلکہ) ان کا نور ایمان ان کے آگے اور داہنی طرف (روشنی کرتا ہوا) چل رہا ہوگا۔ اور وہ خدا سے التجا کریں گے کہ اے پروردگار ہمارا نور ہمارے لئے پورا کر اور ہمیں معاف کرنا۔ بےشک خدا ہر چیز پر قادر ہے</string>
    <string name="surt_m2moenon">میرے بندوں میں ایک گروہ تھا جو دعا کیا کرتا تھا کہ اے ہمارے پروردگار ہم ایمان لائے تو تُو ہم کو بخش دے اور ہم پر رحم کر اور تو سب سے بہتر رحم کرنے والا ہے</string>
    <string name="duoa_nabina">ایک دعا ہمارے نبی محمد</string>
    <string name="surt_liemran">کہو کہ اے خدا (اے) بادشاہی کے مالک تو جس کو چاہے بادشاہی بخشے اور جس سے چاہے بادشاہی چھین لے اور جس کو چاہے عزت دے اور جسے چاہے ذلیل کرے ہر طرح کی بھلائی تیرے ہی ہاتھ ہے اور بے شک تو ہر چیز پر قادر ہے</string>
    <string name="surt_liemran1">تو ہی رات کو دن میں داخل کرتا اور تو ہی دن کو رات میں داخل کرتا ہے تو ہی بے جان سے جاندار پیدا کرتا ہے اور تو ہی جاندار سے بے جان پیدا کرتا ہے اور توہی جس کو چاہتا ہے بے شمار رزق بخشتا ہے</string>
    <string name="sourat_alyemran">(جب) ان سے لوگوں نے آکر بیان کیا کہ کفار نے تمہارے (مقابلے کے) لئے لشکر کثیر) جمع کیا ہے تو ان سے ڈرو۔ تو ان کا ایمان اور زیادہ ہوگیا۔ اور کہنے لگے ہم کو خدا کافی ہے اور وہ بہت اچھا کارساز ہے</string>
    <string name="sourat_alyemran1">پھر وہ خدا کی نعمتوں اور اس کے فضل کے ساتھ (خوش وخرم) واپس آئے ان کو کسی طرح کا ضرر نہ پہنچا۔ اور وہ خدا کی خوشنودی کے تابع رہے۔ اور خدا بڑے فضل کا مالک ہے</string>
    <string name="surt_m2menoun">(اے محمدﷺ) کہو کہ اے پروردگار جس عذاب کا ان (کفار) سے وعدہ ہو رہا ہے، اگر تو میری زندگی میں ان پر نازل کرکے مجھے بھی دکھادے</string>
    <string name="surt_m2menoun1">تو اے پروردگار مجھے (اس سے محفوظ رکھیئے اور) ان ظالموں میں شامل نہ کیجیئے</string>
    <string name="sort_nonon">اور کہو کہ اے پروردگار! میں شیطانوں کے وسوسوں سے تیری پناہ مانگتا ہو</string>
    <string name="sort_nonon1">اور اے پروردگار! اس سے بھی تیری پناہ مانگتا ہوں کہ وہ میرے پاس آموجود ہوں</string>
    <string name="surt_mo2mnen">اور خدا سے دعا کرو کہ میرے پروردگار مجھے بخش دے اور (مجھ پر) رحم کر اور تو سب سے بہتر رحم کرنے والا ہے</string>
    <string name="surt_alesraa">اور کہو کہ اے پروردگار مجھے (مدینے میں) اچھی طرح داخل کیجیو اور (مکے سے) اچھی طرح نکالیو۔ اور اپنے ہاں سے زور وقوت کو میرا مددگار بنائیو</string>
    <string name="surt_alesraa1">اور کہہ دو کہ حق آگیا اور باطل نابود ہوگیا۔ بےشک باطل نابود ہونے والا ہے</string>
    <string name="surt_alesraa2">اور ہم قرآن (کے ذریعے) سے وہ چیز نازل کرتے ہیں جو مومنوں کے لئے شفا اور رحمت ہے اور ظالموں کے حق میں تو اس سے نقصان ہی بڑھتا ہے</string>
    <string name="surt_esraa">کہہ دو کہ تم (خدا کو) الله (کے نام سے) پکارو یا رحمٰن (کے نام سے) جس نام سے پکارو اس کے سب اچھے نام ہیں۔ اور نماز نہ بلند آواز سے پڑھو اور نہ آہستہ بلکہ اس کے بیچ کا طریقہ اختیار کرو</string>
    <string name="surt_esraa1">اور کہو کہ سب تعریف خدا ہی کو ہے جس نے نہ تو کسی کو بیٹا بنایا ہے اور نہ اس کی بادشاہی میں کوئی شریک ہے اور نہ اس وجہ سے کہ وہ عاجز وناتواں ہے کوئی اس کا مددگار ہے اور اس کو بڑا جان کر اس کی بڑائی کرتے رہو</string>
    <string name="surt_altoubh">(لوگو) تمہارے پاس تم ہی میں سے ایک پیغمبر آئے ہیں۔ تمہاری تکلیف ان کو گراں معلوم ہوتی ہے اور تمہاری بھلائی کے خواہش مند ہیں اور مومنوں پر نہایت شفقت کرنے والے (اور) مہربان ہیں</string>
    <string name="surt_altoubh1">پھر اگر یہ لوگ پھر جائیں (اور نہ مانیں) تو کہہ دو کہ خدا مجھے کفایت کرتا ہے اس کے سوا کوئی معبود نہیں اسی پر میرا بھروسہ ہے اور وہی عرش عظیم کا مالک ہے</string>
    <string name="surt_taha">تو خدا جو سچا بادشاہ ہے عالی قدر ہے۔ اور قرآن کی وحی جو تمہاری طرف بھیجی جاتی ہے اس کے پورا ہونے سے پہلے قرآن کے (پڑھنے کے) لئے جلدی نہ کیا کرو اور دعا کرو کہ میرے پروردگار مجھے اور زیادہ علم دے</string>
    <string name="beasm_ellah">خدا کے نام پر</string>
    <string name="album_title">یہ میرے پروردگار کے فضل سے ہے</string>
    <string name="artist_name">ہر وقت خدا کا ذکر کرو</string>
    <string name="song_title">بانٹیں</string>
    <string name="e_prog1">خدا کو یاد رکھو</string>
    <string name="aya_alkorsi">آيه الكرسى</string>
    <string name="aya_alkorcey">خدا (وہ معبود برحق ہے کہ) اس کے سوا کوئی عبادت کے لائق نہیں زندہ ہمیشہ رہنے والا اسے نہ اونگھ آتی ہے نہ نیند جو کچھ آسمانوں میں اور جو کچھ زمین میں ہیں سب اسی کا ہے کون ہے جو اس کی اجازت کے بغیر اس سے (کسی کی) سفارش کر سکے جو کچھ لوگوں کے روبرو ہو رہا ہے اور جو کچھ ان کے پیچھے ہوچکا ہے اسے سب معلوم ہے اور وہ اس کی معلومات میں سے کسی چیز پر دسترس حاصل نہیں کر سکتے ہاں جس قدر وہ چاہتا ہے (اسی قدر معلوم کرا دیتا ہے) اس کی بادشاہی (اور علم) آسمان اور زمین سب پر حاوی ہے اور اسے ان کی حفاظت کچھ بھی دشوار نہیں وہ بڑا عالی رتبہ اور جلیل القدر ہے</string>
    <string name="b_1">شروع الله کا نام لے کر جو بڑا مہربان نہایت رحم والا ہے</string>
    <string name="kol_hewo_allah">کہو کہ وہ (ذات پاک جس کا نام) الله (ہے) ایک ہے</string>
    <string name="kol_hewo_allah1">معبود برحق جو بےنیاز ہے</string>
    <string name="kol_hewo_allah2">نہ کسی کا باپ ہے اور نہ کسی کا بیٹا</string>
    <string name="kol_hewo_allah3">اور کوئی اس کا ہمسر نہیں</string>
    <string name="alflak">کہو کہ میں صبح کے پروردگار کی پناہ مانگتا ہوں</string>
    <string name="alflak1">ہر چیز کی بدی سے جو اس نے پیدا کی</string>
    <string name="alflak2">اور شب تاریکی کی برائی سے جب اس کااندھیرا چھا جائے</string>
    <string name="alflak3">اور گنڈوں پر (پڑھ پڑھ کر) پھونکنے والیوں کی برائی سے</string>
    <string name="alflak4">اور حسد کرنے والے کی برائی سے جب حسد کرنے لگے</string>
    <string name="alnas">کہو کہ میں لوگوں کے پروردگار کی پناہ مانگتا ہوں</string>
    <string name="alnas1">(یعنی) لوگوں کے حقیقی بادشاہ کی</string>
    <string name="alnas2">لوگوں کے معبود برحق کی</string>
    <string name="alnas3">(شیطان) وسوسہ انداز کی برائی سے جو (خدا کا نام سن کر) پیچھے ہٹ جاتا ہے</string>
    <string name="alnas4">جو لوگوں کے دلوں میں وسوسے ڈالتا ہے</string>
    <string name="alnas5">وہ جنّات میں سے (ہو) یا انسانوں میں س</string>
    <string name="finalback">مین مینو پر واپس جانے کے لئے دوبارہ کلک کریں</string>
    <string name="back">باہر نکلنے کے لئے دوبارہ کلک کریں</string>
    <string name="eshab">اوپر یا نیچے ھیںچو</string>
    <string name="feed">دعائے کلام پاک سے</string>
    <string name="profile">اسمائے خدا</string>
    <string name="activity">تعریف کرو</string>
    <string name="settings">پروگرام کے بارے میں</string>
    <string name="menu">تعریف کرو</string>
    <string name="bhs">تلاش</string>
    <string name="close">باہر نکلیں</string>
    <string name="autooooo">خدا ان سے راضی ہو</string>
    <string name="autoooo">یہ اس کی سب سے زیادہ شدید پہنچ جاتا ہے تو</string>
    <string name="autooo">اللہ اس سے خوش ہو</string>
    <string name="autoo">ان پر دعائیں اور سلامتی</string>
    <string name="auto">صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم</string>
    <string name="eklass">"سوره إخلاص "</string>
    <string name="flk">سوره فلق</string>
    <string name="nas">سوره ناس</string>
    <string name="salam">ان پر سلامتی</string>
    <string name="salamm">طالوت کے ساتھ</string>
    <string name="salammm">جب کہ وہ یقین کرتے ہیں</string>
    <string name="atba">جہاد میں</string>
    <string name="atbaa">غار مالکان</string>
    <string name="atbaaa">اگر وہ آگ دیکھیں</string>
    <string name="ard">زمین میں</string>
    <string name="ardd">اور انہوں نے خدا سے مدد مانگی</string>
    <string name="alfateha">سوره فاتحه</string>
    <string name="quran">نوبل قرآن سے</string>
    <string name="mainActivityh">اللہ اس سے خوش ہو</string>
    <string name="mainActivityhh">ابوہریرہ سے</string>
    <string name="mainActivityhhh">نبی صلی اللہ علیہ وسلم نے فرمایا</string>
    <string name="mainActivitya">اس نے کہا</string>
    <string name="mainActivityaa">خدا ، ننانوے نام ، جو بھی اسے حفظ کرے گا وہ جنت میں داخل ہوگا</string>
    <string name="mainActivitys">جو بھی اسے سمجھے وہ جنت میں داخل ہوگا</string>
    <string name="mainActivityd">اور ایک ناول میں</string>
    <string name="m1">انبیاء کی احادیث کی کتاب</string>
    <string name="mm1">آدم کا دروازہ ، خدا کی دعائیں اس پر رہیں</string>
    <string name="hadethAdm">خدا نے آدم کو پیدا کیا اور اس کا قد ساٹھ ہاتھ تھا۔</string>
    <string name="hadethAdm1">پھر اس نے کہا: جاؤ اور اپنے ساتھ ان فرشتوں کو سلام کرو۔اپنی اولاد کو سلام پیش کریں</string>
    <string name="hadethAdm2">آپ نے فرمایا: سلام ہو تم پر۔</string>
    <string name="hadethAdm3">انہوں نے کہا: تم پر سلامتی ہو اور خدا کی رحمت ، تو انہوں نے اس میں اضافہ کیا: اور خدا کی رحمت</string>
    <string name="hadethAdm4">آدم علیہ السلام کی صورت پر جنت میں داخل ہوتا ہے جو ہر کوئی لیکن تخلیق اب تک اس کی لمبائی کم کررہی ہے،</string>
    <string name="rwa">صحیح بخاری</string>
    <string name="h2">رسول اللہ صلی اللہ علیہ وسلم نے پوچھا: لوگوں میں سب سے زیادہ سخی کون ہیں؟</string>
    <string name="h22">انہوں نے کہا کہ ان میں سب سے زیادہ سخی اللہ سے ڈرتا ہے</string>
    <string name="h222">انہوں نے کہا: اے اللہ کے نبی۔ اس کے بارے میں نہیں ہم پوچھتے ہیں۔</string>
    <string name="h2222">"انہوں نے کہا: تو ، سب سے زیادہ سخی لوگ جوزف ، خدا کے نبی ہیں۔خدا کے نبی کا بیٹا ،خدا کے نبی کا بیٹا ،خدا کے نبی کا بیٹا "</string>
    <string name="h22222">انہوں نے کہا: اس سے اس کے بارے میں نہیں ہے، ہم دعا گو ہیں.</string>
    <string name="h222222">اس نے کہا: تو ، عربوں کی قسم کے بارے میں ، آپ مجھ سے پوچھتے ہیں؟</string>
    <string name="h2222222">انہوں نے کہا: ہاں۔</string>
    <string name="hf">باب {بھلا جس وقت یعقوب وفات پانے لگے تو تم اس وقت موجود تھے، جب انہوں نے اپنے بیٹوں سے پوچھا کہ میرے بعد تم کس کی عبادت کرو گے، تو انہوں نے کہا کہ آپ کے معبود اور آپ کے باپ دادا ابراہیم اور اسمٰعیل اور اسحاق کے معبود کی عبادت کریں گے جو معبود یکتا ہے اور ہم اُسی کے حکم بردار ہیں} [بقره:133] الآية</string>
    <string name="h22222222">انہوں نے کہا: تو ، اسلام سے پہلے آپ میں سب سے بہتر اسلام میں جب آپ ان کو سمجھتے ہیں تو سب سے بہتر ہے۔</string>
    <string name="h3">نبی کریم صلی اللہ علیہ وسلم فرماتے ہیں کہ</string>
    <string name="hh3">خداتعالیٰ نے فرمایا: {قال الله تعالى: {اور ایوب کو (یاد کرو) جب انہوں نے اپنے پروردگار سے دعا کی کہ مجھے ایذا ہو رہی ہے اور تو سب سے بڑھ کر رحم کرنے والا ہے} [انبیاء: 83]</string>
    <string name="h33">"انہوں نے کہا کہ، جبکہ ایوب ننگے غسل کرے، نے کہا ,ایک شخص نے سونے کی بوری پھینک دی وہ اسے اپنے لباس میں جمع کرتا رہا ، "</string>
    <string name="h333">تو اس کے رب نے اسے ایوب کہا ، کیا میں نے تمہیں اس سے زیادہ نہیں دیا؟</string>
    <string name="h3333">نے کہا جی ہاں، اے رب، لیکن یہ آپ کی نعمت کے لئے مجھ پر ناگزیر ہے.</string>
    <string name="h4">ابن عمر سے</string>
    <string name="h44">خدا ان سے راضی ہو</string>
    <string name="h444">"خدا کے رسول ، خدا اسے سلامت رکھے اور سلامتی عطا فرمائے ، لوگوں کے پاس آئے اس نے خدا کی تعریف کی ، پھر اس نے دجال کا ذکر کیا "</string>
    <string name="h4444">اس نے کہا: میں تمہیں متنبہ کرتا ہوں ، اور ہر نبی نے اپنی قوم کو متنبہ کیا</string>
    <string name="h44444">نوح نے اپنی قوم کو متنبہ کیا تھا ، لیکن میں آپ کو اس میں یہ کہتے ہوئے کہتا ہوں کہ ایک نبی نے اپنی قوم سے یہ نہیں کہا:</string>
    <string name="h444444">تم جانتے ہو کہ ، اور یہ کہ خدا ایک آنکھ والا نہیں ہے۔</string>
    <string name="hh4">خداتعالیٰ نے فرمایا: {ہم نے نوحؑ کو ان کی قوم کی طرف بھیجا کہ پیشتر اس کے کہ ان پر درد دینے والا عذاب واقع ہو اپنی قوم کو ہدایت کردو} [نوح:١]</string>
    <string name="h5">مقروض اور اس وجہ سے مقروض ملک کے مقروض کے عوام کو ان کے بھائی شعیب}، اور اس طرح خدا تعالی کے الفاظ کے دروازے {گاؤں سے پوچھ}: پوچھنا {کارواں}: میرا مطلب گاؤں کے لوگوں اور dorsally کارواں، {تمہارے پیچھے کے لوگوں}: اس سے توجہ نہیں کیا، یہ کہا جاتا ہے کہ تم اس کی ضرورت خرچ نہیں کیا تو: آپ نے میری ضرورت ظاہر کی اور مجھے دوپہر کردیا۔ انہوں نے کہا: الثہری آپ کو ایک پیالے یا پیالے کے ساتھ لے جاتا ہے جس کے ساتھ آپ پکاریں گے ، اس کی جگہ اور جگہ ایک ہے: (یا سعوا): گاؤ۔ (آسا): میں افسردہ ہوں۔ الحسن نے کہا: \"تم خواب دیکھنے والے ہو۔ انہوں نے اس کا مذاق اڑایا اور مجاہد نے کہا: (لکی) اندھیرے۔\"</string>
    <string name="hh5">خداتعالیٰ نے ارشاد فرمایا {اور مَدین کی طرف ان کے بھائی شعیب کو بھیجا۔ (تو) انہوں نے کہا کہ قوم! خدا ہی کی عبادت کرو اس کے سوا تمہارا کوئی معبود نہیں۔ تمہارے پاس تمہارے پروردگار کی طرف سے نشانی آچکی ہے تو تم ناپ تول پوری کیا کرو اور لوگوں کو چیزیں کم نہ دیا کرو۔ اور زمین میں اصلاح کے بعد خرابی نہ کرو۔ اگر تم صاحب ایمان ہو تو سمجھ لو کہ یہ بات تمہارے حق میں بہتر ہے} [اعراف: 85]</string>
    <string name="h6">ابن عباس</string>
    <string name="h66">اس نے کہا: تم ننگے پاؤں جمع کیا جاتا ہے، ننگے جسم</string>
    <string name="h6i">پھر اس نے پڑھا: {جس دن ہم آسمان کو اس طرح لپیٹ لیں گے جیسے خطوں کا طومار لپیٹ لیتے ہیں۔ جس طرح ہم نے (کائنات کو) پہلے پیدا کیا اسی طرح دوبارہ پیدا کردیں گے۔ (یہ) وعدہ (جس کا پورا کرنا لازم) ہے۔ ہم (ایسا) ضرور کرنے والے ہیں}[انبياء:104]</string>
    <string name="h6ii">اور قیامت کے دن احاطہ کرنے والا پہلا ، ابراہیم</string>
    <string name="h6iii">اور چونکہ میرے کچھ ساتھی اسی شمال میں لے جایا گیا ہے ، لہذا میں اپنے ساتھیوں ، اپنے ساتھیوں سے کہتا ہوں</string>
    <string name="h6iiii">وہ کہتا ہے: وہ مرتد ہیں جب سے آپ نے انھیں چھوڑا۔</string>
    <string name="h6iiiii">تو میں کہتا ہوں ، جیسا کہ اچھے بندے نے کہا{میں نے ان سے کچھ نہیں کہا بجز اس کے جس کا تو نے مجھے حکم دیا ہے وہ یہ کہ تم خدا کی عبادت کرو جو میرا اور تمہارا سب کا پروردگار ہے اور جب تک میں ان میں رہا ان (کے حالات) کی خبر رکھتا رہا جب تو نے مجھے دنیا سے اٹھا لیا تو تو ان کا نگران تھا اور تو ہر چیز سے خبردار ہے}[مائده:117]:</string>
    <string name="h666">خداتعالیٰ نے فرمایا: {اور اس شخص سے کس کا دین اچھا ہوسکتا ہے جس نے حکم خدا کو قبول کیا اور وہ نیکوکار بھی ہے۔ اور ابراہیم کے دین کا پیرو ہے جو یکسوں (مسلمان ) تھے اور خدا نے ابراہیم کو اپنا دوست بنایا تھا} [نساء: 125]</string>
    <string name="h7">عَنْ سَلَمَةَ بْنِ اكْوَعِ</string>
    <string name="h77">نبی صلی اللہ علیہ وسلم ، خدا کی دعائیں اور سلامتی ، کچھ تربیت یافتہ لوگوں کے پاس تشریف لائے</string>
    <string name="h77i">اللہ کے رسول صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم نے فرمایا: اسماعیل کے بچوں کو پھینک دوکیونکہ آپ کے والد تیرانداز تھے۔اور میں بنی فالان کے ساتھ ہوں ،</string>
    <string name="h77ii">انہوں نے کہا: \"دونوں ٹیموں میں سے ایک نے ان کے ہاتھ پکڑے۔\"</string>
    <string name="h77iii">اللہ کے رسول صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم نے فرمایا: آپ نے آغاز کیوں نہیں کیا؟</string>
    <string name="h77iiii">انہوں نے کہا: اے اللہ کے رسول ، ہم پھینک دیتے ہیں اور آپ ان کے ساتھ ہیں</string>
    <string name="h77iiiii">اس نے کہا: شروع میں تم سب تمہارے ساتھ ہوں</string>
    <string name="h777">خداتعالیٰ نے فرمایا: {اور کتاب میں اسمٰعیل کا بھی ذکر کرو وہ وعدے کے سچے اور ہمارے بھیجے ہوئے نبی تھے} [مريم: 54]</string>
    <string name="h8">موسیٰ ایک ایسا آدمی تھا جو شائستگی کو پسند کرتا تھا اسے کوئی ایسی چیز نظر نہیں آتی جس سے اس پر شرم آتی ہو,</string>
    <string name="h8i">چنانچہ اس نے اسے بنی اسرائیل سے تکلیف دی اور انہوں نے کہایہ اس پردہ کو چھپانے نہیں ہے اس کی جلد میں ایک عیب سے سوائے: جذام یا تو یا ایک انتظام کے طور پر: یا ایک لعنت.:</string>
    <string name="h8ii">اور خدا نے موسٰی کے بارے میں جو کچھ کہا اس سے اسے ختم کرنا چاہتا تھا۔چنانچہ وہ ایک دن تن تنہا گیا ، اور اپنے کپڑے پتھر پر رکھے ، پھر اس نے دھو لیا ، اور جب وہ خالی ہو گیا ، تو اسے اپنے کپڑوں کے پاس اس سے لینے آیا۔ لیکن پتھر نے اس کے کپڑے حرکت دیئے</string>
    <string name="h8iii">تب موسیٰ نے اپنی لاٹھی لی اور ایک پتھر کا مطالبہ کیا ، اور اس نے کہا: میرا لباس پتھر ہے ، میرا لباس پتھر ہے یہاں تک کہ جب وہ بنی اسرائیل کے ساتھ ختم ہوجاتا ، اس نے اسے خدا کی تخلیق کردہ بہترین چیز کے طور پر برہنہ دیکھا ، اور خدا نے ان کی باتوں سے اس کو بری کردیا۔ ،</string>
    <string name="h8iiii">"اور پتھر اُٹھا ، اور اس نے اپنا لباس اٹھا کر رکھ دیا ، اور پتھر اپنی چھڑی سے چپٹا ہوا تھا خدا کی قسم، پتھر کی طرف سے، اس کی مار پیٹ، تین، چار، یا پانچ کے اثرات میں سے ایک داغ ہے. ، "</string>
    <string name="h8iiiii">خداتعالیٰ نے فرمایا {مومنو تم ان لوگوں جیسے نہ ہونا جنہوں نے موسیٰ (کو عیب لگا کر) رنج پہنچایا تو خدا نے ان کو بےعیب ثابت کیا۔ اور وہ خدا کے نزدیک آبرو والے تھے} [احزاب: 69]</string>
    <string name="h88">موسیٰ علیہ السلام کے ساتھ سبزیوں کی حدیث کا دروازہ ، ان پر سلام</string>
    <string name="h9">میری طرح اور لوگوں کی طرح ، آگ لگانے والے شخص کی طرح ، برش آئے ، اور یہ جانور آگ کی لپیٹ میں آتے ہیں ، اور میں انہیں اس آگ سے دور رکھتا ہوں</string>
    <string name="h9i">اس نے کہا: خواتین میں سے دو اس کے بیٹے کے ساتھ تھے بھیڑیا آیا ، اور وہ گیا ، ان میں سے ایک کا بیٹا۔،</string>
    <string name="h9ii">اس کے بعد سب سے پہلے عورت نے کہا: لیکن آپ کا بیٹا چلا گیا ہے.</string>
    <string name="h9iii">دوسری خاتون نے کہا ، \"وہ ابھی آپ کے بیٹے کے پاس گئی تھی۔\"</string>
    <string name="h9iiii">تو انہوں نے داؤد سے ان کے درمیان حکمرانی کرنے کو کہا ، تو اس نے کہا کہ وہ بوڑھی عورت کا بیٹا ہے تو آپ سلیمان بن داؤد کے پاس گئے ، اور انہوں نے اسے بتایا ،</string>
    <string name="h9iiiii">اس نے کہا: میرے پاس چاقو لاؤ اور ان کے درمیان کاٹ دو۔</string>
    <string name="h9iiiiii">لٹل لیڈی نے کہا: کہ خدا تم پر رحم نہیں کروں، وہ اس کا بیٹا ہے اس نے فیصلہ دیا کہ وہ جوان عورت کا بیٹا ہے</string>
    <string name="h9iiiiiii">ابو ہریرہ نے کہا:خدا کی قسم ، میں نے اس دن صرف چھری کے بارے میں سنا ہے۔</string>
    <string name="h99">خداتعالیٰ نے فرمایا {اور ہم نے داؤد کو سلیمان عطا کئے۔ بہت خوب بندے (تھے اور) وہ (خدا کی طرف) رجوع کرنے والے تھے} [ص: 30]</string>
    <string name="h10">جب ایک یہودی نے اپنا سامان پیش کیا تو اسے کچھ ایسی چیز دی گئی جس سے وہ نفرت کرتا تھا۔</string>
    <string name="h10i">انہوں نے کہا: نہیں ، خدا کی قسم جس نے موسی کو انسان کے طور پر منتخب کیا ،تب ایک شخص نے اسے حامیوں سے سنا ،تو وہ کھڑا ہوا اور اس کے چہرے پر وار کیا ، اور کہا: تم کہتے ہو:اور خدا ، جس نے انسانوں اور پیغمبروں کو موسیٰ کا انتخاب کیا ، خدا ہمارے سامنے پیش ہونے کے بیچ خدا اسے رحمت کرے اور اسے سلامتی عطا کرے۔</string>
    <string name="h10ii">تو وہ اس کے پاس گیا اور کہا: ابو القاسم ، میری ایک ذمہ داری اور عہد ہے۔وہ میرے چہرے کو کیوں مار رہا ہے</string>
    <string name="h10iii">اس نے کہا: تم نے اس کے چہرے کو کیوں مارا ،نبی کریم صلی اللہ علیہ وسلم اس وقت تک ناراض ہوئے جب تک کہ ان کے چہرے پر نظر نہ آجائے</string>
    <string name="h10iiii">پھر فرمایا: خدا کے نبیوں میں تمیز نہ کرو ،اور جب صور پھونکا جائے گا تو جو لوگ آسمان میں ہیں اور جو زمین میں ہیں سب بےہوش ہو کر گر پڑیں گے مگر وہ جس کو خدا چاہے۔</string>
    <string name="h10iiiii">پھر دوسری دفعہ پھونکا جائے گا،میں زندہ ہونے والا پہلا فرد ہوں گا ، چنانچہ جب موسیٰ تخت سنبھالیں ،مجھے نہیں معلوم کہ خدا نے اسے جبل امام تور کے دن احتساب کریں گے، چاہے یا وہ مجھ سے پہلے بھیجا گیا تھا</string>
    <string name="h10iiiiii">اور میں کہتا ہوں: یونس بن مٹہ سے بہتر کوئی نہیں ہے۔</string>
    <string name="h1010">خداتعالیٰ نے فرمایا: {اور یونس بھی پیغمبروں میں سے تھے} [صافات: 139]</string>
    <string name="h11">خدا کی قسم ، جلد ہی وہ وقت آگیا ہے کہ مریم کا بیٹا آپ میں انصاف کا انصاف قائم کرے گا۔تو صلیب ٹوٹ جائے گی ،وہ سور کو مارتا ہے ، اور (خراج) لیتا ہے ،اور پیسہ اس وقت تک بہہ جاتا ہے جب تک کہ کوئی اسے قبول نہ کرے ، لہذا اس دنیا سے واحد سجدہ بہتر ہے</string>
    <string name="h11i">پھر ابوہریرہ کہتے ہیں: اللہ تعالی نے فرمایا: {اور کوئی اہل کتاب نہیں ہوگا مگر ان کی موت سے پہلے ان پر ایمان لے آئے گا۔ اور وہ قیامت کے دن ان پر گواہ ہوں گے}[نساء:159]</string>
    <string name="h1111">باب عیسیٰ ابن مریم سلام اللہ علیہا</string>
    <string name="h12">وہ ایک شدید کونے میں واقع کیا جا کرنے کے لئے ہے اگر خدا، نبی لوط معاف کر دے</string>
    <string name="h1212">خدا نے کہا:{اور لوط کو (یاد کرو) جب انہوں نے اپنی قوم سے کہا کہ تم بےحیائی (کے کام) کیوں کرتے ہو اور تم دیکھتے ہو{45}کیا تم عورتوں کو چھوڑ کر (لذت حاصل کرنے) کے لئے مردوں کی طرف مائل ہوتے ہو۔ حقیقت یہ ہے کہ تم احمق لوگ ہو{55}تو ان کی قوم کے لوگ (بولے تو) یہ بولے اور اس کے سوا ان کا کچھ جواب نہ تھا کہ لوط کے گھر والوں کو اپنے شہر سے نکال دو۔ یہ لوگ پاک رہنا چاہتے ہیں{56}تو ہم نے ان کو اور ان کے گھر والوں کو نجات دی۔ مگر ان کی بیوی کہ اس کی نسبت ہم نے مقرر کر رکھا ہے (کہ وہ پیچھے رہنے والوں میں ہوگی){57}اور ہم نے ان پر مینھہ برسایا سو (جو) مینھہ ان لوگوں پر برسا جن کو متنبہ کردیا گیا تھا، برا تھا{58}} [نمل]</string>
    <string name="h13">عَنْ مَالِكِ بْنِ صَعْصَعَةَ</string>
    <string name="h1313">اللہ کے رسول، خدا کی نماز اور امن، اللہ علیہ وسلم جب تک دوسرا آسمان آیا اسینشن کی رات ان سے بات کی، اور اس نے کھول دیا</string>
    <string name="h1313i">کہا گیا: یہ کون ہے؟ اس نے کہا: جبریل</string>
    <string name="h1313ii">کہا گیا: تمہارے ساتھ کون ہے؟ محمد نے کہا</string>
    <string name="h1313iii">کہا گیا: اسے اس کے پاس بھیجا گیا تھا؟ اس نے کہا: ہاں</string>
    <string name="h1313iiii">جب میں نے ختم کیا ، میں نے دیکھا (یحییٰ اور عیسیٰ ، خالہ کے بیٹے)</string>
    <string name="h1313iiiii">اس نے کہا: یہ یحییٰ اور عیسیٰ ہیں اور اس نے ان دونوں کو سلام کیا۔</string>
    <string name="h1313iiiiii">پھر انہوں نے کہا: نیک بھائی میں آپ کا استقبال ہے</string>
    <string name="h131313">خدا تعالی نے فرمایا: {(یہ) تمہارے پروردگار کی مہربانی کا بیان (ہے جو اس نے) اپنے بندے زکریا پر (کی تھی)} [مریم: 2]</string>
    <string name="h14">میں نے خدا کے رسول کو سنا ، خدا اسے سلامت رکھے اور اسے سلامت رکھے ،کا کہنا ہے کہ:بناتا ہے جو جب وہ پیدا ہوا ہے آدم کو شیطان کی طرف سے چھوا ہے ہر بچہ،تو وہ مریم اور اس کے بیٹے کے سوا شیطان کے لمس سے چیخنے لگتا ہے۔</string>
    <string name="h14i">پھر ابو ہریرہ کہتے ہیں: اللہ تعالی نے فرمایا: {جب ان کے ہاں بچہ پیدا ہوا اور جو کچھ ان کے ہاں پیدا ہوا تھا خدا کو خوب معلوم تھا تو کہنے لگیں کہ پروردگار! میرے تو لڑکی ہوئی ہے اور (نذر کے لیے) لڑکا (موزوں تھا کہ وہ) لڑکی کی طرح (ناتواں) نہیں ہوتا اور میں نے اس کا نام مریم رکھا ہے اور میں اس کو اور اس کی اولاد کو شیطان مردود سے تیری پناہ میں دیتی ہوں} [ال عمران:36]</string>
    <string name="h1414">خدا تعالی نے فرمایا: {اور کتاب (قرآن) میں مریم کا بھی مذکور کرو، جب وہ اپنے لوگوں سے الگ ہو کر مشرق کی طرف چلی گئیں} [مریم: 16]</string>
    <string name="h15">کتاب توحید</string>
    <string name="h1515">ابن مسعود کی اتھارٹی پر</string>
    <string name="h151515">ایک شخص نے نبی سے پوچھا ، خدا کی دعائیں اور سلامتی ہوں۔ کون سا کاروبار بہتر ہے؟آپ نے فرمایا: دعا کی اذان سن کر دعا کرنا ،والدین کی راستبازی ، پھر اللہ کی راہ میں جدوجہد</string>
    <string name="h15151515">نبی کریم صلی اللہ علیہ وسلم فرماتے ہیں کہ نماز ہے (کام) ہے، اور اس نے کہا:\"ان لوگوں کے لئے دعا نہیں جو کتاب کے آغاز کے ساتھ تلاوت نہیں کرتے تھے\"</string>
    <string name="h16">عَنْ أَسِيرِ بْنِ جَابِرٍ</string>
    <string name="h1616">عمر رضی اللہ عنہ تھے جب اہل یمن کی رسد ان کے پاس آئی تو انہوں نے ان سے پوچھا ، آپ نے فرمایا: کیا آپ میں اویس بن عمر ہیں؟فَإِنِّي سَمِعْتُ رَسُولَ اللَّهِ صَلَّى اللَّهُ عَلَيْهِ وَسَلَّمَ يَقُولُ : يَأْتِي عَلَيْكَ أُوَيْسُ بْنُ عَامِرٍ مَعَ أَمْدَادِ أَهْلِ الْيَمَنِ مِنْ مُرَادٍ ، ثُمَّ مِنْ قَرْنٍ ، كَانَ بِهِ بَيَاضٌ فَبَرَأَ مِنْهُ إِلَّا مَوْضِعَ دِرْهَمٍ ،اس کی والدہ صداقت ہیں ، اگر میں خدا سے اوپرا کی قسم کھاتا ہوں تو وہ آپ کے لئے معافی مانگنے کے قابل تھا ، پھر ایک ساتھی یزید بن ابی زیاد ، عبد الرحمٰن ابن ابی لیلیٰ نے بیان کیا ، کہا: ایک شخص شام کے لوگوں سے دو صفوں پر بلایا گیا: اوویک اویس ، میں نے رسول کو سنا خدایا ، اللہ پاک اس کو سلامت رکھے ، اور فرماتے ہیں: اویس ابن عامر قرنی ان لوگوں میں سے ایک ہیں جو پیروی کرتے ہیں</string>
    <string name="h161616">معرفة الصحابة لأبي نعيم الأصبهاني</string>
    <string name="h16161616">ناموں</string>
    <string name="h1616161616">القسری کے اویس بن عامر ، اور کہا گیا: یوسف ابن انس بن عامر نے پیغمبر کو پہچان لیا ، خدا تبارک و تعالٰی اسے سلامت رکھے ، اور اسے نہیں دیکھا۔</string>
    <string name="h17">جب خدا اپنی مخلوق کے کسی غلام سے محبت کرتا ہے ، تو وہ جبریل کو کہتے ہیں: خدا اس سے محبت کرتا ہے ، اور جبرئیل اس سے محبت کرتا ہے ، جبرئیل نے اہل جنت کو پکارا: خدا، اس سے محبت کرتا ہے تاکہ جنت کے لوگوں کو اس سے محبت ہے، اور پھر قبولیت زمین کے لوگوں میں اس کو دیا جاتا ہے.</string>
    <string name="h1717">ادب کی کتاب</string>
    <string name="h171717">خداتعالیٰ کی طرف سے محبت کا دروازہ</string>
    <string name="h17171717">محبت</string>
    <string name="h18">جب رسول خدا (صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم) نے شہر پیش کیا ، اور یہودی عاشورہ پر روزہ رکھتے ہیں ، لہذا اس نے ان سے پوچھا</string>
    <string name="h18i">انہوں نے کہا: یہ وہ دن ہے جس میں موسیٰ نے فرعون کو شکست دی</string>
    <string name="h18ii">نبی کریم صلی اللہ علیہ وسلم نے فرمایا کہ ہم ان میں موسیٰ کے لائق ہیں اور وہ روزہ رکھتے ہیں</string>
    <string name="h1818">خداتعالیٰ نے فرمایا: {اور ہم نے موسیٰ کی طرف وحی بھیجی کہ ہمارے بندوں کو راتوں رات نکال لے جاؤ پھر ان کے لئے دریا میں (لاٹھی مار کر) خشک رستہ بنا دو پھر تم کو نہ تو (فرعون کے) آپکڑنے کا خوف ہوگا اور نہ (غرق ہونے کا) ڈر{77}پھر فرعون نے اپنے لشکر کے ساتھ ان کا تعاقب کیا تو دریا (کی موجوں) نے ان پر چڑھ کر انہیں ڈھانک لیا (یعنی ڈبو دیا){78}اور فرعون نے اپنی قوم کو گمراہ کردیا اور سیدھے رستے پر نہ ڈالا{79}} [طہ]</string>
    <string name="h181818">قرآن کی تفسیر کی کتاب</string>
    <string name="h19">عَنِ البَرَاءِ</string>
    <string name="h1919">ہم محمد کے ساتھی تھے ، اللہ پاک اس کو سلامت رکھے اور اسے سلامتی عطا فرمائے ، ہم بات کر رہے ہیں: (بدر سپاہیوں) کی تعداد (طالوت فوجیوں) کی تعداد پر مبنی ہے جو اس کے ساتھ دریا عبور کرتا ہے ، وہ صرف تین سو اور چند دس مومن تھے</string>
    <string name="h191919">كتاب المغازي</string>
    <string name="h19191919">جنگ بدر کا باب نمبر</string>
    <string name="h20">عَنْ أَبِي مُوسَى الْأَشْعَرِيِّ</string>
    <string name="h2020">خدا نے رات کو ہاتھ بڑھایا توبہ کرنے کے لئے جس نے دن کے وقت گناہ کیا ، اور دن کے وقت ، وہ رات کو گناہ کرنے سے توبہ کرتا ہے یہاں تک کہ سورج مغرب سے طلوع ہوتا ہے</string>
    <string name="h202020">رَوَاهُ مُسْلِمٌ فِي الصَّحِيحِ عَنْ بُنْدَارٍ</string>
    <string name="h20202020">عَنْ أَبِي دَاوُدَ</string>
    <string name="h2020202020">میں فرعون اور ان کی کہانی کے جادو کے لئے یہ کافی ہے (خدا کی کتاب، وہ پاک ہے)، جادوگر کی توبہ قبول کرنا</string>
    <string name="h202020202020">السنن الكبير للبيهقي</string>
    <string name="h20202020202020">القسامہ کتاب</string>
    <string name="h2020202020202020">جادو میں حکمت کے دروازے</string>
    <string name="h21">خداتعالیٰ نے فرمایا: {جو لوگ خدا کی آیتوں کو نہیں مانتے اور انبیاء کو ناحق قتل کرتے رہے ہیں اور جو انصاف (کرنے) کا حکم دیتے ہیں انہیں بھی مار ڈالتے ہیں ان کو دکھ دینے والے عذاب کی خوشخبری سنا دو} [آل عمران:21]</string>
    <string name="h21i">آپ نے فرمایا: اس نے (عیسی ابن مریم) شاگردوں میں سے بارہ آدمی بھیجے ، وہ لوگوں کو تعلیم دیتے ہیں ، اور انہوں نے ان کو اپنی بھانجی سے شادی کرنے سے منع کیا ، اور ایک بادشاہ کی ایک بھانجی تھی جو اس کی تعریف کرتا تھا ، لہذا وہ اسے چاہتا تھا اور اسے روزانہ ایک ضرورت کے مطابق گزار دیتا تھا۔</string>
    <string name="h21ii">اس کی والدہ نے اس سے کہا: اگر وہ آپ سے آپ کی ضرورت کے بارے میں پوچھتا ہے تو اسے بتاو: یحیی ابن زکریا کو مارنا۔</string>
    <string name="h21iii">بادشاہ نے اس سے کہا، \"کیا آپ کی ضرورت ہے؟\"</string>
    <string name="h21iiii">اس نے کہا: مجھے یحیی بن زکریا کو قتل کرنے کی ضرورت ہے۔</string>
    <string name="h21iiiii">اس نے کہا: کچھ اور پوچھو</string>
    <string name="h21iiiiii">اس نے کہا ، \"میں اس کے سوا کچھ نہیں پوچھتی۔\"</string>
    <string name="h21iiiiiii">اور جب اس نے اسے حکم دیا تو اسے بیسن میں ذبح کردیا گیا۔ اس کے خون کا ایک قطرہ گر پڑا ، اور یہ اب بھی ابل رہا تھا جب تک کہ خدا نے بھوتنسار کو بھیجا ، اور ایک بوڑھی عورت نے اس کے بارے میں اسے بتایا ،اور اس نے اپنے آپ کو پایا کہ یہ قتل اس وقت تک جاری ہے جب تک کہ وہ اس پرسکون نہ ہو اور اس خون میں بستا ،وہ ایک دن (ستر ہزار) میں مارا گیا</string>
    <string name="h21iiiiiiii">یہ سلسلہ حدیث کے مطابق دونوں شیخوں کی حالت کے مطابق ہے ، اور انہوں نے اسے باہر نہیں نکالا ، اور سلسلہ بندی کے مطابق اس کے پاس عجیب و غریب گواہ ہے۔</string>
    <string name="h2121">المستدرك على الصحيحين</string>
    <string name="h212121">كِتَابُ تَّفْسِيرِ</string>
    <string name="h21212121">سورت الاعمران سے</string>
    <string name="h2_2">خدا ان لوگوں کا ضامن ہے جو اس کے راستے میں جدوجہد کرتے ہیں ، وہ اسے اپنے گھر سے نہیں نکالتا سوائے اس کے جہاد کے اور اس کا قول سچ ہے ،اس کو جنت میں داخل کرنا ، یا اس کو اجرت یا مال سے جو کچھ ملا اس کے ساتھ اسے اپنی رہائش گاہ لوٹانا</string>
    <string name="h23">عَنِ البَرَاءِ بْنِ عَازِبٍ</string>
    <string name="h2323">انہوں نے کہا: ایک آدمی غار کے سورہ پڑھ رہا تھا،اور اس کے پاس ایک گھوڑا ہے جس میں دو حصوں سے جکڑا ہوا ہے اور بادل اس کو ڈھانپتا ہے ،</string>
    <string name="h2323i">دوسرے دن وہ رسول اللہ صلی اللہ علیہ وسلم کے پاس تشریف لائے اور آپ صلی اللہ علیہ وسلم نے اس کا ذکر کیا ،انہوں نے کہا: یہ سکون اور سکون قرآن مجید میں ظاہر ہوا ہے۔</string>
    <string name="h232323">قرآن مجید کے فضائل کی کتاب</string>
    <string name="h23232323">سورت الکہف کی فضیلت</string>
    <string name="h24">عَنْ أَبِي مُوسَى الأَشْعَرِيِّ</string>
    <string name="h242424">کھانے کی کتاب</string>
    <string name="h24242424">دلیہ کا دروازہ</string>
    <string name="h25">ابو سعید الخودری سے</string>
    <string name="h2525">نبی، خدا اس پر رحم کرے اور اسے امن عطا کر سکتا، کسٹم کے مالکان کے بارے میں پوچھا گیا تھا.</string>
    <string name="h2525i">انہوں نے کہا: یہ وہ آدمی ہیں جو خدا کی راہ میں مارے گئے تھے ، اور وہ اپنے باپ دادا کے نافرمان ہیں ، لہذا گواہی نے انہیں آگ میں داخل ہونے سے روکا ،اور نافرمانی نے انہیں جنت میں داخل ہونے سے روک دیا</string>
    <string name="h2525ii">وہ جنت اور آگ کے درمیان دیوار پر ہیں یہاں تک کہ ان کا گوشت اور ان کی چربی مرغوب ہوجائیں یہاں تک کہ خدا نے ہر چیز کا حساب کتاب ختم کردیا۔</string>
    <string name="h2525iii">لہذا ، اگر خدا نے اپنی تخلیق کا حساب کتاب ختم کر دیا ہے ، تو پھر ان کے لئے کچھ باقی نہیں بچا ہے لیکن خدا نے انہیں اپنی رحمت سے نوازا ہے,تو اس نے اپنی رحمت سے جنت میں ان کو داخل ہوئے</string>
    <string name="h252525">المعجم الأوسط للطبرانى</string>
    <string name="h25252525">آنکھ گیٹ</string>
    <string name="h2525252525">اس کا نام ہے: خدا کے بندے</string>
    <string name="h26">نبی، خدا اس پر رحم کرے اور اسے امن عطا کر، نماز میں دعا کر رہا تھا ہو سکتا ہے:اے خدا ، عیاش بن ابی ربیعہ ، اور سلامہ بن ہشام ، اور نومولود کے نوزائیدہ بیٹے کو بچائیں ،اے خدا ، کمزوروں کو مومنین سے بچا ، اے خدا ، نقصان کی وجہ سے بدلہ لے ، اور انہیں سال بھیجیں جیسے یوسف کے سالوں میں۔</string>
    <string name="h2626">كتاب الإكراه</string>
    <string name="h262626">باب ما جاء في المتأولين</string>
    <string name="h27">عَنْ أَبِي الخَيْرِ</string>
    <string name="h2727">عبد اللہ ابن عمرو نے سنا</string>
    <string name="h272727">أَنَّ أَبَا بَكْرٍ الصِّدِّيقَ</string>
    <string name="h27272727">نبی نے پوچھا ، خدا کی دعائیں اور سلامتی ہوں</string>
    <string name="h2727272727">اے اللہ کے رسول ، مجھے سکھائیں (التجا) میں اپنی دعاؤں میں اس کے لئے دعا گو ہوں</string>
    <string name="h2727272727i">اس نے کہا: اے خدا ، میں نے اپنے آپ پر بہت ظلم کیا ہے۔آپ کے سوا گناہوں کو معاف نہیں کیا جاسکے گا ، لہذا مجھے معاف فرما کہ تو بہت بخشنے والا ، رحم کرنے والا ہے</string>
    <string name="h272727272727">خدا تعالی نے فرمایا: {جو شخص دنیا (میں عملوں) کی جزا کا طالب ہو تو خدا کے پاس دنیا اور آخرت (دونوں) کے لئے اجر (موجود) ہیں۔ اور خدا سنتا دیکھتا ہے} [نساء:134]</string>
    <string name="h28">ابو سعید بن المعالی کے اختیار پر</string>
    <string name="h2828">میں مسجد میں نماز پڑھ رہا تھا ، پھر خدا کے رسول صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم اسے سلامت رکھے ، مجھے بلایا ، تو میں نے اس کا جواب نہیں دیا</string>
    <string name="h2828i">تو میں نے کہا: اے اللہ کے رسول ، میں نماز پڑھ رہا تھا</string>
    <string name="h2828ii">اس نے کہا: کیا خدا نے یہ نہیں کہا: {مومنو! خدا اور اس کے رسول کا حکم قبول کرو جب کہ رسول خدا تمہیں ایسے کام کے لیے بلاتے ہیں جو تم کو زندگی (جاوداں) بخشتا ہے۔ اور جان رکھو کہ خدا آدمی اور اس کے دل کے درمیان حامل ہوجاتا ہے اور یہ بھی کہ تم سب اس کے روبرو جمع کیے جاؤ گے} [انفال:24]</string>
    <string name="h2828iii">پھر اس نے مجھ سے کہا: میں تمہیں ایک ایسی سورت سکھاؤں گا جو قرآن کریم کی سب سے بڑی سورت ہے۔ اس سے پہلے کہ آپ مسجد چھوڑیں۔ تب اس نے میرا ہاتھ تھام لیا ، اور جب وہ باہر آنا چاہتا تھا</string>
    <string name="h2828iiii">میں نے اسے کہا: کیا تم نہ کہنا کہ میں تم سے کوئی سورت کی تعلیم دوں گا کیا یہ قرآن میں سب سے بہترین سورہ ہے؟.</string>
    <string name="h2828iiiii">انہوں نے کہا: \"سب طرح کی تعریف خدا ہی کو (سزاوار) ہے جو تمام مخلوقات کا پروردگار ہے\" اور میں نے جو عظیم قرآن دیا ہے</string>
    <string name="h282828">باب ما جاء في فاتحة الكتابِ</string>
    <string name="h29">ابو مسعود کی اتھارٹی پر</string>
    <string name="h2929">نبی کریم صلی اللہ علیہ وسلم نے فرمایا:ایک رات کو سورہ بقرہ کے آخر میں مندرجہ ذیل آیات کی تلاوت کرے وہ</string>
    <string name="h292929">اور خدا کے رسول ، خدا کی دعا اور سلامتی ہو ، اس نے مجھے زکوٰ رکھنے کے لئے مقرر کیا ،تو کوئی میرے پاس آیا ، اور اسے کھانا کھانے پر مجبور کیا ، تو میں نے اسے لیا۔</string>
    <string name="h292929i">تو میں نے کہا: میں آپ کے بارے میں رسول خدا (صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم) سے کہوں گا</string>
    <string name="h292929ii">چنانچہ اس نے حدیث بیان کی ، اور اس نے کہا: اگر آپ اپنے بستر پر جائیں تو کرسی کی آیت 255 پڑھیں ، خدا آپ کے ساتھ رہے اور شیطان آپ کے قریب نہ آئے جب تک کہ آپ نہ بن جائیں</string>
    <string name="h292929iii">اور نبی خدا کی نماز اور صلی اللہ علیہ وسلم نے کہا: انہوں نے آپ سے کہا (ایمانداری اور اگر وہ جھوٹا طور پر جانا جاتا ہے)، جو کہ شیطان ہے</string>
    <string name="h29292929">سورت البقرہ کی فضیلت</string>
    <string name="h30">خدا نے کہا: ابن آدم نے مجھ سے جھوٹ بولا ہے اور اسے ایسا کرنے کا کوئی حق نہیں ہے۔ اس نے میری توہین کی ہے اور اس پر اس کا کوئی حق نہیں ہے ،</string>
    <string name="h30i">جہاں تک اس نے مجھ سے جھوٹ بولا ، اس نے کہا: میں نے پھر اسے دوبارہ تخلیق نہیں ہوں گے</string>
    <string name="h30ii">جہاں تک میری توہین کی بات ہے ، اس نے کہا: خدا نے ایک بیٹا لیا ، اور میں ہوں معبود برحق جو بےنیاز ہے، نہ کسی کا باپ ہے اور نہ کسی کا بیٹا، اور کوئی اس کا ہمسر نہیں.</string>
    <string name="h3030">خدا تعالی نے فرمایا: {معبود برحق جو بےنیاز ہے} [اخلاص: 2]</string>
    <string name="h31">عائشہ سے</string>
    <string name="h3131">یہ کہ نبی کریم صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم اسے سلامت رکھے ، اگر وہ ہر رات اس کے بستر پر جاتا تو اس کی ہتھیلیوں نے اس کا ہاتھ جمع کیا</string>
    <string name="h3131i">پھر اس نے ان میں سانس لیا ، اور اس میں پڑھا: کہو کہ وہ (ذات پاک جس کا نام) الله (ہے) ایک ہے،  کہو کہ میں صبح کے پروردگار کی پناہ مانگتا ہوں ،  کہو کہ میں لوگوں کے پروردگار کی پناہ مانگتا ہوں.</string>
    <string name="h3131ii">پھر وہ ان کو اپنے جسم سے جتنا مسح کرسکتا ہے صاف کرتا ہے ، انہوں نے کہا کہ اس کے سر اور چہرے کے ساتھ شروع ہوتا ہے، اور اس کے جسم سے آتا ہے جو کچھ بھی ہے، وہ اس کو تین بار کرتا</string>
    <string name="h313131">باب فضل المعوذات</string>
    <string name="h32">اس نے کہا: ہر بچہ جس کے دماغ سے شیطان نے سرگوشی کی تھی ، کیونکہ اگر وہ خدا کو یاد کرتا ہے تو شیطان اس سے منہ موڑ دیتا ہے۔ اور اگر شیطان کی وسوسہ بھول رہے ہیں، جس تعالی کہاوت ہے{(شیطان) وسوسہ انداز کی برائی سے جو (خدا کا نام سن کر) پیچھے ہٹ جاتا ہے}</string>
    <string name="h32i">یہ دونوں شیخوں کی حالت پر صحیح حدیث ہے ، اور وہ نہیں مانے۔</string>
    <string name="h32ii">تعبیر و تعریف کی آخری کتاب خداوند عالم ، خدا کے لئے ہے اور خدا کی دعا ہمارے آقا محمد ، ان کے اہل خانہ اور ان کے ساتھیوں پر ہو</string>
    <string name="h3232">سورہ ناس کی تشریح</string>
    <string name="h3_3">دو الفاظ جو خدا ان سے پیار کرتا ہے ،زبان پر آرام دہ تلفظ ،توازن میں دو بھاری وزن:  سُبْحَانَ اللَّهِ وَبِحَمْدِهِ ، سُبْحَانَ اللَّهِ العَظِيمِ</string>
    <string name="h33_33">خداتعالیٰ نے ارشاد فرمایا: {اور ہم قیامت کے دن انصاف کی ترازو کھڑی کریں گے تو کسی شخص کی ذرا بھی حق تلفی نہ کی جائے گی۔ اور اگر رائی کے دانے کے برابر بھی (کسی کا عمل) ہوگا تو ہم اس کو لاحاضر کریں گے۔ اور ہم حساب کرنے کو کافی ہیں} [انبیاء: 47] ، اور یہ کہ آدم کی اولاد کے اعمال اور اقوال کا وزن کیا جاتا ہے</string>
    <string name="h34">عَنْ عَلِيٍّ</string>
    <string name="h3434">یہ کہ فاطمہ سلام اللہ علیہا نے آٹے کے کام سے ان کے ہاتھ کی شکایت کی ،تم آئے تو (نبی خدا کی نماز اور امن ہو سکتا ہے اللہ علیہ وسلم) نے اسے ایک نوکر سے پوچھا، لیکن آپ اسے تلاش نہیں کیا،تو اس نے عائشہ سے کہا ، لہذا جب وہ آیا تو میں نے اسے بتایا</string>
    <string name="h3434i">اس نے کہا: تو ہم آئے اور ہم نے اپنے بستروں کو لیا ، تو میں چلا گیا</string>
    <string name="h3434ii">اس نے کہا: آپ کی جگہ ہمارے درمیان بیٹھ گئی یہاں تک کہ مجھے اپنے سینے پر پاؤں ٹھنڈا پڑا۔</string>
    <string name="h3434iii">اس نے کہا کیا میں تمہیں نہیں دکھاؤں کہ تمہارے لئے نوکر سے بہتر کیا ہے؟</string>
    <string name="h3434iiii">إِذَا أَوَيْتُمَا إِلَى فِرَاشِكُمَا ، أَوْ أَخَذْتُمَا مَضَاجِعَكُمَا ، فَكَبِّرَا ثَلاَثًا وَثَلاَثِينَ ، وَسَبِّحَا ثَلاَثًا وَثَلاَثِينَ ، وَاحْمَدَا ثَلاَثًا وَثَلاَثِينَ ، فَهَذَا خَيْرٌ لَكُمَا مِنْ خَادِم</string>
    <string name="h3434iiiii">وَعَنْ شُعْبَةَ ، عَنْ خَالِدٍ ، عَنْ ابْنِ سِيرِينَ ، قَالَ : التَّسْبِيحُ أَرْبَعٌ وَثَلاَثُون</string>
    <string name="h343434">دعوت نامے کی کتاب</string>
    <string name="h34343434">ایک خواب جب تسبیح اور تعریف کا دروازہ</string>
    <string name="h3535i">انہوں نے کہا ، اے اللہ کے رسول ، یہ نبیوں کے گھر ہیں۔ اس سے دوسروں کی طرف سے پہنچ نہیں ہے</string>
    <string name="h3535ii">انہوں نے کہا: ہاں ، خدا کی قسم ، خدا پر یقین رکھنے والے اور رسولوں پر ایمان رکھنے والے آدمی</string>
    <string name="h3535iii">تخلیق کی کتاب</string>
    <string name="h3535iiii">باب جس چیز کو جنت قرار دیا گیا تھا اور وہ تخلیق کیا گیا تھا</string>
    <string name="copy_right">أحمد سعد %1$d</string>
    <string name="list1">دعاء آدم اور ان کی اہلیہ (صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم)</string>
    <string name="list2">دعاء يوسف (صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم)</string>
    <string name="list3">دعاء ايوب (صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم)</string>
    <string name="list4">دعاء نوح (صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم)</string>
    <string name="list5">دعاء شعيب (صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم)</string>
    <string name="list6">دعاء ابراهيم (صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم)</string>
    <string name="list7">دعاء ابراہیم اور اسماعیل (صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم)</string>
    <string name="list8">دعاء موسیٰ (صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم)</string>
    <string name="list9">دعاء سليمان (صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم)</string>
    <string name="list10">دعاء يونس (صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم)</string>
    <string name="list11">دعاء عیسیٰ (صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم)</string>
    <string name="list12">دعاء لوط (صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم)</string>
    <string name="list13">دعاء زكريا (صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم)</string>
    <string name="list14">دعاء ام مریم (علیہ السلام)</string>
    <string name="list17">دعاء فرشتوں (عليهم السلام)</string>
    <string name="list18">دعاء ابناء إسرائيل کے ساتھ موسیٰ (صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم)</string>
    <string name="list20">دعاء مومن فرعون کے جادوگر</string>
    <string name="list21">دعاء حامیوں عیسیٰ (صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم)</string>
    <string name="list23">دعاء غار مالکان</string>
    <string name="list24">دعاء آسیہ رضی اللہ عنہ</string>
    <string name="list26">دعاء زمین پر کمزور</string>
    <string name="list28">بہترین دعاء الفاتحہ</string>
    <string name="list33">دعاء ہمارے نبی محمد (صلی اللہ علیہ وآلہ وسلم)</string>
    <string name="il">صرف اللہ کی یاد میں آپ کے دلوں کو سکون ملے گا</string>
    <string name="ill">الحمد للہ عظیم</string>
    <string name="esm0">اللہ</string>
    <string name="esm00">یہ (سب سے بڑا نام ہے جو الحق اللہ تعالی نے اکٹھا کیا) اور اسے باہر نکال کر اس کا پہلا نام بنادیا .</string>
    <string name="esm000">اللہ ، انتہائی خوبصورت نام ، اسے اس میں مدعو کریں</string>
    <string name="esm0000">نام (اللہ) انتہائی خوبصورت ناموں کا عالمگیر نام ہے ،اس کا مطلب عربوں کی زبان میں ہے ،یہ ہے کہ خدائی مستحق دیوتا، آسمانوں میں معبود ہے اور زمین میں معبود ہے.</string>
    <string name="esm00000">خدا کا نام: وہ خدا ہے جس سے محبت ، تسبیح اور تابع ہے۔ وہ کمال ، عظمت اور خوبصورتی کی تمام خصوصیات کا خدا ہے۔ اس کے انتہائی خوبصورت نام اور اوصاف ہیں</string>
    <string name="esm1">الرحمن</string>
    <string name="esm1_1">بڑی رحمت والا</string>
    <string name="esm2">الرحيم</string>
    <string name="esm2_2">نہائت مہربان</string>
    <string name="esm3">الملك</string>
    <string name="esm3_3">حقیقی بادشاہ</string>
    <string name="esm4">القدوس</string>
    <string name="esm4_4">نہائت مقدس اور پاک</string>
    <string name="esm5">السلام</string>
    <string name="esm5_5">جس کی ذاتی صفت سلامتی ہے</string>
    <string name="esm6">المؤمن</string>
    <string name="esm6_6">\tامن و امان عطا کرنے والا</string>
    <string name="esm7">المهيمن</string>
    <string name="esm7_7">\tپوری نگہبانی کرنے والا</string>
    <string name="esm8">العزيز</string>
    <string name="esm8_8">غلبہ اور عزت والا، جو سب پر غالب ہے</string>
    <string name="esm9">الجبار</string>
    <string name="esm9_9">صاحب جبروت، ساری مخلوق اس کے زیرِ تصرف ہے</string>
    <string name="esm10">المتكبر</string>
    <string name="esm1010">کبریائی اور بڑائی اس کا حق ہے</string>
    <string name="esm11">الخالق</string>
    <string name="esm1111">پیدا فرمانے والا</string>
    <string name="esm12">البارئ</string>
    <string name="esm1212">ٹھیک بنانے والا</string>
    <string name="esm13">المصور</string>
    <string name="esm1313">صورت گری کرنے والا</string>
    <string name="esm14">الغفار</string>
    <string name="esm1414">گناہوں کا بہت زیادہ بخشنے والا</string>
    <string name="esm15">القهار</string>
    <string name="esm1515">سب پر پوری طرح غالب، جس کے سامنے سب مغلوب اور عاجز ہیں</string>
    <string name="esm16">الوهاب</string>
    <string name="esm1616">بغیر کسی منفعت کے خوب عطا کرنے والا</string>
    <string name="esm17">الرزاق</string>
    <string name="esm1717">سب کو روزی دینے والا</string>
    <string name="esm18">الفتاح</string>
    <string name="esm1818">سب کے لیے رحمت و رزق کے دروازے کھولنے والا</string>
    <string name="esm19">العليم</string>
    <string name="esm1919">سب کچھ جاننے والا</string>
    <string name="esm20">القابض</string>
    <string name="esm2020">تنگی کرنے والا</string>
    <string name="esm21">الباسط</string>
    <string name="esm2121">فراخی کرنے والا</string>
    <string name="esm22">الخافض</string>
    <string name="esm2222">پست کرنے والا</string>
    <string name="esm23">الرافع</string>
    <string name="esm2323">بلند کرنے والا</string>
    <string name="esm24">المعز</string>
    <string name="esm2424">عزت دینے والا</string>
    <string name="esm25">المذل</string>
    <string name="esm2525">ذلت دینے والا</string>
    <string name="esm26">السميع</string>
    <string name="esm2626">سب کچھ سننے والا</string>
    <string name="esm27">البصير</string>
    <string name="esm2727">سب کچھ دیکھنے والا</string>
    <string name="esm28">الحكم</string>
    <string name="esm2828">حاکمِ حقیقی</string>
    <string name="esm29">العدل</string>
    <string name="esm2929">سراپا عدل و انصاف</string>
    <string name="esm30">اللطيف</string>
    <string name="esm3030">لطافت اور لطف و کرم جس کی ذاتی صفت ہے</string>
    <string name="esm31">الخبير</string>
    <string name="esm3131">ہر بات سے با خبر</string>
    <string name="esm32">الحليم</string>
    <string name="esm3232">نہائت بردبار</string>
    <string name="esm33">العظيم</string>
    <string name="esm3333">بڑی عظمت والا، سب سے بزرگ و برتر</string>
    <string name="esm34">الغفور</string>
    <string name="esm3434">بہت بخشنے والا</string>
    <string name="esm35">الشكور</string>
    <string name="esm3535">حسنِ عمل کی قدر کرنے والا، بہتر سے بہتر جزا دینے والا</string>
    <string name="esm36">العلى</string>
    <string name="esm3636">سب سے بالا</string>
    <string name="esm37">الكبير</string>
    <string name="esm3737">سب سے بڑا</string>
    <string name="esm38">الحفيظ</string>
    <string name="esm3838">سب کا نگہبان</string>
    <string name="esm39">المقيت</string>
    <string name="esm3939">سب کو سامانِ حیات فراہم کرنے والا</string>
    <string name="esm40">الحسيب</string>
    <string name="esm4040">سب کے لیے کفایت کرنے والا</string>
    <string name="esm41">الجليل</string>
    <string name="esm4141">عظیم القدر</string>
    <string name="esm42">الكريم</string>
    <string name="esm4242">صاحبِ کرم</string>
    <string name="esm43">الرقيب</string>
    <string name="esm4343">نگہدار اور محافظ</string>
    <string name="esm44">المجيب</string>
    <string name="esm4444">قبول کرنے والا</string>
    <string name="esm45">الواسع</string>
    <string name="esm4545">\tوسعت رکھنے والا</string>
    <string name="esm46">الحكيم</string>
    <string name="esm4646">سب کام حکمت سے کرنے والا</string>
    <string name="esm47">الودود</string>
    <string name="esm4747">اپنے بندوں کو چاہنے والا</string>
    <string name="esm48">المجيد</string>
    <string name="esm4848">بزرگی والا</string>
    <string name="esm49">الباعث</string>
    <string name="esm4949">اٹھانے والا، موت کے بعد مردوں کو زندہ کرنے والا</string>
    <string name="esm50">الشهيد</string>
    <string name="esm5050">حاضر، جو سب کچھ دیکھتا اور جانتا ہے</string>
    <string name="esm51">الحق</string>
    <string name="esm5151">جس کی ذات و وجود اصلاً حق ہے</string>
    <string name="esm52">الوكيل</string>
    <string name="esm5252">کارسازِ حقیقی</string>
    <string name="esm53">القوى</string>
    <string name="esm5353">صاحبِ قوت</string>
    <string name="esm54">المتين</string>
    <string name="esm5454">بہت مضبوط</string>
    <string name="esm55">الولى</string>
    <string name="esm5555">سرپرست و مددگار</string>
    <string name="esm56">الحميد</string>
    <string name="esm5656">مستحقِ حمد و ستائش</string>
    <string name="esm57">المحصى</string>
    <string name="esm5757">سب مخلوقات کے بارے میں پوری معلومات رکھنے والا</string>
    <string name="esm58">المبدئ</string>
    <string name="esm5858">پہلا وجود بخشنے والا</string>
    <string name="esm59">المعيد</string>
    <string name="esm5959">دوبارہ زندگی دینے والا</string>
    <string name="esm60">المحى</string>
    <string name="esm6060">زندگی بخشنے والا</string>
    <string name="esm61">المميت</string>
    <string name="esm6161">موت دینے والا</string>
    <string name="esm62">الحى</string>
    <string name="esm6262">زندہ و جاوید، زندگی جس کی ذاتی صفت ہے</string>
    <string name="esm63">القيوم</string>
    <string name="esm6363">خود قائم رہنے والا، سب مخلوق کو اپنی مشیئت کے مطابق قائم رکھنے والا</string>
    <string name="esm64">الواجد</string>
    <string name="esm6464">\tسب کچھ اپنے پاس رکھنے والا</string>
    <string name="esm65">الماجد</string>
    <string name="esm6565">بزرگی اور عظمت والا</string>
    <string name="esm66">الواحد</string>
    <string name="esm6666">ایک اپنی ذات میں</string>
    <string name="esm68">الصمد</string>
    <string name="esm6868">سب سے بے نیاز اور سب اس کے محتاج</string>
    <string name="esm69">القادر</string>
    <string name="esm6969">قدرت والا</string>
    <string name="esm70">المقتدر</string>
    <string name="esm7070">سب پر کامل اقتدار رکھنے والا</string>
    <string name="esm71">المقدم</string>
    <string name="esm7171">جسے چاہے آگے کر دینے والا</string>
    <string name="esm72">المؤخر</string>
    <string name="esm7272">\tجسے چاہے پیچھے کر دینے والا</string>
    <string name="esm73">الأول</string>
    <string name="esm7373">سب سے پہلے وجود رکھنے والا</string>
    <string name="esm74">الآخر</string>
    <string name="esm7474">سب کے بعد وجود رکھنے والا</string>
    <string name="esm75">الظاهر</string>
    <string name="esm7575">بالکل آشکار</string>
    <string name="esm76">الباطن</string>
    <string name="esm7676">بالکل مخفی</string>
    <string name="esm77">الوالى</string>
    <string name="esm7777">مالک و کارساز</string>
    <string name="esm78">المتعالى</string>
    <string name="esm7878">بہت بلند و بالا</string>
    <string name="esm79">البر</string>
    <string name="esm7979">بڑا محسن</string>
    <string name="esm80">التواب</string>
    <string name="esm8080">توبہ کی توفیق دینے والا، توبہ قبول کرنے والا</string>
    <string name="esm81">المنتقم</string>
    <string name="esm8181">مجرمین کو کیفرِ کردار کو پہنچانے والا</string>
    <string name="esm82">العفو</string>
    <string name="esm8282">بہت معافی دینے والا</string>
    <string name="esm83">الرءوف</string>
    <string name="esm8383">بہت مہربان</string>
    <string name="esm84">مالك الملك</string>
    <string name="esm8484">\tسارے جہاں کا مالک</string>
    <string name="esm85">ذوالجلال واللإكرام</string>
    <string name="esm8585">صاحبِ جلال اور بہت کرم فرمانے والا جس کے جلال سے بندے ہمیشہ خائف ہوں اور جس کے کرم کی بندے ہمیشہ امید رکھیں</string>
    <string name="esm86">المقسط</string>
    <string name="esm8686">حقدار کو حق عطا کرنے والا، عادل و منصف</string>
    <string name="esm87">الجامع</string>
    <string name="esm8787">ساری مخلوقات کو قیامت کے دن یکجا کرنے والا</string>
    <string name="esm88">الغنى</string>
    <string name="esm8888">خود بے نیاز جس کو کسی سے کوئی حاجت نہیں</string>
    <string name="esm89">المغنى</string>
    <string name="esm8989">اپنی عطا کے ذریعے بندوں کو بے نیاز کرنے والا</string>
    <string name="esm90">المانع</string>
    <string name="esm9090">روک دینے والا</string>
    <string name="esm91">الضار</string>
    <string name="esm9191">اپنی حکمت اور مشیئت کے تحت ضرر پہنچانے والا</string>
    <string name="esm92">النافع</string>
    <string name="esm9292">نفع پہنچانے والا</string>
    <string name="esm93">النور</string>
    <string name="esm9393">سراپا نور</string>
    <string name="esm94">الهادى</string>
    <string name="esm9494">ہدائت دینے والا</string>
    <string name="esm95">البديع</string>
    <string name="esm9595">بغیر مثالِ سابق کے مخلوق کا پیدا کرنے والا</string>
    <string name="esm96">الباقى</string>
    <string name="esm9696">ہمیشہ رہنے والا، جسے کبھی فنا نہیں</string>
    <string name="esm97">الوارث</string>
    <string name="esm9797">سب کے فنا ہونے کے بعد باقی رہنے والا</string>
    <string name="esm98">الرشيد</string>
    <string name="esm9898">صاحبِ رشد و حکمت جس کا ہر فعل درست ہے</string>
    <string name="esm99">الصبور</string>
    <string name="esm9999">بڑا صابر کہ بندوں کی بڑی سے بڑی نافرمانیاں دیکھتا ہے اور فوراً عذاب بھیج کر تہس نہس نہیں کرتا</string>
    <string name="esm111">قرآن: ایک، اور متعدد دیگر مقامات کے سوا ہر سورت (باب) کے آغاز.</string>
    <string name="esm11_11">سور Surah الرحمن (سور Surah 55) کی پہلی آیت (آیت) صرف اسی نام پر مشتمل ہے۔</string>
    <string name="esm222">قرآن: ایک، اور متعدد دیگر مقامات کے سوا ہر سورت (باب) کے آغاز.</string>
    <string name="esm22_22">(قرآن مجید میں کل 114 سورتیں ہیں۔)</string>
    <string name="esm333">{وہی خدا ہے جس کے سوا کوئی عبادت کے لائق نہیں۔ بادشاہ (حقیقی) پاک ذات (ہر عیب سے) سلامتی امن دینے والا نگہبان غالب زبردست بڑائی والا۔ خدا ان لوگوں کے شریک مقرر کرنے سے پاک ہے}[حشر:٢٣]{تو خدا جو سچا بادشاہ ہے عالی قدر ہے۔ اور قرآن کی وحی جو تمہاری طرف بھیجی جاتی ہے اس کے پورا ہونے سے پہلے قرآن کے (پڑھنے کے) لئے جلدی نہ کیا کرو اور دعا کرو کہ میرے پروردگار مجھے اور زیادہ علم دے}[طه:١١٤]</string>
    <string name="esm444">{وہی خدا ہے جس کے سوا کوئی عبادت کے لائق نہیں۔ بادشاہ (حقیقی) پاک ذات (ہر عیب سے) سلامتی امن دینے والا نگہبان غالب زبردست بڑائی والا۔ خدا ان لوگوں کے شریک مقرر کرنے سے پاک ہے}[حشر:٢٣]</string>
    <string name="esm555">{وہی خدا ہے جس کے سوا کوئی عبادت کے لائق نہیں۔ بادشاہ (حقیقی) پاک ذات (ہر عیب سے) سلامتی امن دینے والا نگہبان غالب زبردست بڑائی والا۔ خدا ان لوگوں کے شریک مقرر کرنے سے پاک ہے}[حشر:٢٣]</string>
    <string name="esm666">{وہی خدا ہے جس کے سوا کوئی عبادت کے لائق نہیں۔ بادشاہ (حقیقی) پاک ذات (ہر عیب سے) سلامتی امن دینے والا نگہبان غالب زبردست بڑائی والا۔ خدا ان لوگوں کے شریک مقرر کرنے سے پاک ہے}[حشر:٢٣]</string>
    <string name="esm777">{وہی خدا ہے جس کے سوا کوئی عبادت کے لائق نہیں۔ بادشاہ (حقیقی) پاک ذات (ہر عیب سے) سلامتی امن دینے والا نگہبان غالب زبردست بڑائی والا۔ خدا ان لوگوں کے شریک مقرر کرنے سے پاک ہے}[حشر:٢٣]</string>
    <string name="esm33_33">{تو خدا جو سچا بادشاہ ہے (اس کی شان) اس سے اونچی ہے، اس کے سوا کوئی معبود نہیں، وہی عرش بزرگ کا مالک ہے}[مؤمنون:١١٦]</string>
    <string name="esm44_44">{جو چیز آسمانوں میں ہے اور جو چیز زمین میں ہے سب خدا کی تسبیح کرتی ہے جو بادشاہ حقیقی پاک ذات زبردست حکمت والا ہے}[جمعه:١]</string>
    <string name="esm55_55">امن / امن / تمام پرسکون / ہمیشہ سکون دینے والا</string>
    <string name="esm66_66">سلامتی کا گرانٹر / دینے والا / ایمان / اعلی مومن (یقین کا) / عقیدہ / تمام یقین دہانی دینے والا</string>
    <string name="esm77_77">کنٹرولر / مطلق اتھارٹی ان سب پر / سب سے زیادہ سرپرست / مطلق ماسٹر / ابدی غلبہ</string>
    <string name="esm888">{وہی تو ہے جو (ماں کے پیٹ میں) جیسی چاہتا ہے تمہاری صورتیں بناتا ہے اس غالب حکمت والے کے سوا کوئی عبادت کے لائق نہیں}[ال عمران:٦]{بلکہ خدا نے ان کو اپنی طرف اٹھا لیا۔ اور خدا غالب اور حکمت والا ہے}[نساء:١٥٨]{اگر تم پیغمبر کی مدد نہ کرو گے تو خدا اُن کا مددگار ہے (وہ وقت تم کو یاد ہوگا) جب ان کو کافروں نے گھر سے نکال دیا۔ (اس وقت) دو (ہی ایسے شخص تھے جن) میں (ایک ابوبکرؓ تھے) اور دوسرے (خود رسول الله) جب وہ دونوں غار (ثور) میں تھے اس وقت پیغمبر اپنے رفیق کو تسلی دیتے تھے کہ غم نہ کرو خدا ہمارے ساتھ ہے۔ تو خدا نے ان پر تسکین نازل فرمائی اور ان کو ایسے لشکروں سے مدد دی جو تم کو نظر نہیں آتے تھے اور کافروں کی بات کو پست کر دیا۔ اور بات تو خدا ہی کی بلند ہے۔ اور خدا زبردست (اور) حکمت والا ہے}[توبه:٤٠]</string>
    <string name="esm88_88">{اور آسمانوں اور زمین کے لشکر خدا ہی کے ہیں۔ اور خدا غالب (اور) حکمت والا ہے}[فتح:٤٧]{وہی خدا ہے جس کے سوا کوئی عبادت کے لائق نہیں۔ بادشاہ (حقیقی) پاک ذات (ہر عیب سے) سلامتی امن دینے والا نگہبان غالب زبردست بڑائی والا۔ خدا ان لوگوں کے شریک مقرر کرنے سے پاک ہے}[حشر:٢٣]</string>
    <string name="esm99_99">{وہی خدا ہے جس کے سوا کوئی عبادت کے لائق نہیں۔ بادشاہ (حقیقی) پاک ذات (ہر عیب سے) سلامتی امن دینے والا نگہبان غالب زبردست بڑائی والا۔ خدا ان لوگوں کے شریک مقرر کرنے سے پاک ہے}[حشر:٢٣]</string>
    <string name="esm10101010">{وہی خدا ہے جس کے سوا کوئی عبادت کے لائق نہیں۔ بادشاہ (حقیقی) پاک ذات (ہر عیب سے) سلامتی امن دینے والا نگہبان غالب زبردست بڑائی والا۔ خدا ان لوگوں کے شریک مقرر کرنے سے پاک ہے}[حشر:٢٣]</string>
    <string name="esm999">تمام طاقت رکھنے والا / طاقت رکھنے والا / طاقت رکھنے والا</string>
    <string name="esm101010">عظمت / اعلیٰ / منصف فخر کا مالک ہے</string>
    <string name="esm111111">{یہی (اوصاف رکھنے والا) خدا تمہارا پروردگار ہے۔ اس کے سوا کوئی معبود نہیں۔ (وہی) ہر چیز کا پیداکرنے والا (ہے) تو اسی کی عبادت کرو۔ اور وہ ہر چیز کا نگراں ہے}[انعام:١٠٢]{ان سے پوچھو کہ آسمانوں اور زمین کا پروردگار کون ہے؟ (تم ہی ان کی طرف سے) کہہ دو کہ خدا۔ پھر (ان سے) کہو کہ تم نے خدا کو چھوڑ کر ایسے لوگوں کو کیوں کارساز بنایا ہے جو خود اپنے نفع ونقصان کا بھی اختیار نہیں رکھتے (یہ بھی) پوچھو کیا اندھا اور آنکھوں والا برابر ہیں؟ یا اندھیرا اور اُجالا برابر ہوسکتا ہے؟ بھلا ان لوگوں نے جن کو خدا کا شریک مقرر کیا ہے۔ کیا انہوں نے خدا کی سی مخلوقات پیدا کی ہے جس کے سبب ان کو مخلوقات مشتبہ ہوگئی ہے۔ کہہ دو کہ خدا ہی ہر چیز کا پیدا کرنے والا ہے اور وہ یکتا (اور) زبردست ہے}[رعد:١٦]{بھلا جس نے آسمانوں اور زمین کو پیدا کیا، کیا وہ اس بات پر قادر نہیں کہ (ان کو پھر) ویسے ہی پیدا کر دے۔ کیوں نہیں۔ اور وہ تو بڑا پیدا کرنے والا اور علم والا ہے}[يس:٨١]</string>
    <string name="esm11111111">{خدا ہی ہر چیز کا پیدا کرنے والا ہے۔ اور وہی ہر چیز کا نگراں ہے}[زمر:٦٢]{یہی خدا تمہارا پروردگار ہے جو ہر چیز کا پیدا کرنے والا ہے۔ اس کے سوا کوئی معبود نہیں پھر تم کہاں بھٹک رہے ہو؟}[غافر:٦٢]{وہی خدا (تمام مخلوقات کا) خالق۔ ایجاد واختراع کرنے والا صورتیں بنانے والا اس کے سب اچھے سے اچھے نام ہیں۔ جتنی چیزیں آسمانوں اور زمین میں ہیں سب اس کی تسبیح کرتی ہیں اور وہ غالب حکمت والا ہے}[حشر:٢٤]</string>
    <string name="esm12121212">{وہی خدا (تمام مخلوقات کا) خالق۔ ایجاد واختراع کرنے والا صورتیں بنانے والا اس کے سب اچھے سے اچھے نام ہیں۔ جتنی چیزیں آسمانوں اور زمین میں ہیں سب اس کی تسبیح کرتی ہیں اور وہ غالب حکمت والا ہے}[حشر:٢٤]</string>
    <string name="esm13131313">{وہی خدا (تمام مخلوقات کا) خالق۔ ایجاد واختراع کرنے والا صورتیں بنانے والا اس کے سب اچھے سے اچھے نام ہیں۔ جتنی چیزیں آسمانوں اور زمین میں ہیں سب اس کی تسبیح کرتی ہیں اور وہ غالب حکمت والا ہے}[حشر:٢٤]</string>
    <string name="esm121212">ابتداء کنندہ / ایوالور / ابدی روح سب کے ذریعہ پوجا کی جاتی ہے ، تمام معاملات ، فطرت اور واقعات پر مطلق طاقت رکھتے ہیں</string>
    <string name="esm131313">فیشنر / شیپر / ڈیزائنر / آرٹسٹ</string>
    <string name="esm141414">{اور جو توبہ کرے اور ایمان لائے اور عمل نیک کرے پھر سیدھے رستے چلے اس کو میں بخش دینے والا ہوں}[طه:٨٢]{جو آسمانوں اور زمین اور جو مخلوق ان میں ہے سب کا مالک ہے غالب (اور) بخشنے والا}[ص:٦٦]{اسی نے آسمانوں اور زمین کو تدبیر کے ساتھ پیدا کیا ہے۔ (اور) وہی رات کو دن پر لپیٹتا ہے اور دن کو رات پر لپیٹتا ہے اور اسی نے سورج اور چاند کو بس میں کر رکھا ہے۔ سب ایک وقت مقرر تک چلتے رہیں گے۔ دیکھو وہی غالب (اور) بخشنے والا ہے}[ازمر:٥]</string>
    <string name="esm14141414">{تم مجھے اس لئے بلاتے ہو کہ خدا کے ساتھ کفر کروں اور اس چیز کو اس کا شریک مقرر کروں جس کا مجھے کچھ بھی علم نہیں۔ اور میں تم کو (خدائے) غالب (اور) بخشنے والے کی طرف بلاتا ہوں}[غافر:٤٢]{اور کہا کہ اپنے پروردگار سے معافی مانگو کہ وہ بڑا معاف کرنے والا ہے}[نوح:٧١]</string>
    <string name="esm151515">{میرے جیل خانے کے رفیقو! بھلا کئی جدا جدا آقا اچھے یا (ایک) خدائے یکتا وغالب؟}[يوسف:٣٩]{ان سے پوچھو کہ آسمانوں اور زمین کا پروردگار کون ہے؟ (تم ہی ان کی طرف سے) کہہ دو کہ خدا۔ پھر (ان سے) کہو کہ تم نے خدا کو چھوڑ کر ایسے لوگوں کو کیوں کارساز بنایا ہے جو خود اپنے نفع ونقصان کا بھی اختیار نہیں رکھتے (یہ بھی) پوچھو کیا اندھا اور آنکھوں والا برابر ہیں؟ یا اندھیرا اور اُجالا برابر ہوسکتا ہے؟ بھلا ان لوگوں نے جن کو خدا کا شریک مقرر کیا ہے۔ کیا انہوں نے خدا کی سی مخلوقات پیدا کی ہے جس کے سبب ان کو مخلوقات مشتبہ ہوگئی ہے۔ کہہ دو کہ خدا ہی ہر چیز کا پیدا کرنے والا ہے اور وہ یکتا (اور) زبردست ہے}[رعد:١٦]{جس دن یہ زمین دوسری زمین سے بدل دی جائے گی اور آسمان بھی (بدل دیئے جائیں گے) اور سب لوگ خدائے یگانہ وزبردست کے سامنے نکل کھڑے ہوں گے}[ابراهيم:٤٨]</string>
    <string name="esm161616">{کیا ان کے پاس تمہارے پروردگار کی رحمت کے خزانے ہیں جو غالب اور بہت عطا کرنے والا ہے}[ص:٩]</string>
    <string name="esm16161616">{(اور) دعا کی کہ اے پروردگار مجھے مغفرت کر اور مجھ کو ایسی بادشاہی عطا کر کہ میرے بعد کسی کو شایاں نہ ہو۔ بےشک تو بڑا عطا فرمانے والا ہے}[ص:٣٥]</string>
    <string name="esm15151515">{کہہ دو کہ میں تو صرف ہدایت کرنے والا ہوں۔ اور خدائے یکتا اور غالب کے سوا کوئی معبود نہیں}[ص:٦٥]{اگر خدا کسی کو اپنا بیٹا بنانا چاہتا تو اپنی مخلوق میں سے جس کو چاہتا انتخاب کرلیتا۔ وہ پاک ہے وہی تو خدا یکتا (اور) غالب ہے}[ازمر:٤]{جس روز وہ نکل پڑیں گے ان کی کوئی چیز خدا سے مخفی نہ رہے گی۔ آج کس کی بادشاہت ہے؟ خدا کی جو اکیلا اور غالب ہے}[غافر:١٦]</string>
    <string name="esm171717">رزق فراہم کرنے والا / برقرار رکھنے والا / فراہم کرنے والا / تمام فراہم کرنے والا</string>
    <string name="esm17171717">{خدا ہی تو رزق دینے والا زور آور اور مضبوط ہے}[الذاريات:٥٨]</string>
    <string name="esm181818">اوپنر / منافع کے دروازوں / اوصاف / فتح دینے والا</string>
    <string name="esm18181818">{کہہ دو کہ ہمارا پروردگار ہم کو جمع کرے گا پھر ہمارے درمیان انصاف کے ساتھ فیصلہ کردے گا۔ اور وہ خوب فیصلہ کرنے والا اور صاحب علم ہے}[سباء:٢٦]</string>
    <string name="esm202020">روک تھام کرنے والا / روکنے والا / سیدھا کرنے والا / مطلق قبضہ</string>
    <string name="esm212121">توسیع دینے والا / وسعت دینے والا / ادار فراہم کرنے والا</string>
    <string name="esm20202020">{کوئی ہے کہ خدا کو قرض حسنہ دے کہ وہ اس کے بدلے اس کو کئی حصے زیادہ دے گا۔ اور خدا ہی روزی کو تنگ کرتا اور (وہی اسے) کشادہ کرتا ہے۔ اور تم اسی کی طرف لوٹ کر جاؤ گے}[قابض:٢٤٥]</string>
    <string name="esm21212121">{کوئی ہے کہ خدا کو قرض حسنہ دے کہ وہ اس کے بدلے اس کو کئی حصے زیادہ دے گا۔ اور خدا ہی روزی کو تنگ کرتا اور (وہی اسے) کشادہ کرتا ہے۔ اور تم اسی کی طرف لوٹ کر جاؤ گے}[قابض:٢٤٥]</string>
    <string name="esm191919">{بےشک (کوہ) صفا اور مروہ خدا کی نشانیوں میں سے ہیں۔ تو جو شخص خانہٴ کعبہ کا حج یا عمرہ کرے اس پر کچھ گناہ نہیں کہ دونوں کا طواف کرے۔ (بلکہ طواف ایک قسم کا نیک کام ہے) اور جو کوئی نیک کام کرے تو خدا قدر شناس اور دانا ہے}[بقره:١٥٨]{(مومنو!) جب تک تم ان چیزوں میں سے جو تمھیں عزیز ہیں (راہِ خدا میں) صرف نہ کرو گے کبھی نیکی حاصل نہ کر سکو گے اور جو چیز تم صرف کرو گے خدا اس کو جانتا ہے}[ال عمران:٩٢]{اور اگر تم کو معلوم ہو کہ میاں بیوی میں ان بن ہے تو ایک منصف مرد کے خاندان میں سے اور ایک منصف عورت کے خاندان میں سے مقرر کرو وہ اگر صلح کرا دینی چاہیں گے تو خدا ان میں موافقت پیدا کردے گا کچھ شک نہیں کہ خدا سب کچھ جانتا اور سب باتوں سے خبردار ہے}[نساء:٣٥]</string>
    <string name="esm19191919">{بےشک (کوہ) صفا اور مروہ خدا کی نشانیوں میں سے ہیں۔ تو جو شخص خانہٴ کعبہ کا حج یا عمرہ کرے اس پر کچھ گناہ نہیں کہ دونوں کا طواف کرے۔ (بلکہ طواف ایک قسم کا نیک کام ہے) اور جو کوئی نیک کام کرے تو خدا قدر شناس اور دانا ہے}[نور:٤١]{محمدﷺ تمہارے مردوں میں سے کسی کے والد نہیں ہیں بلکہ خدا کے پیغمبر اور نبیوں (کی نبوت) کی مہر (یعنی اس کو ختم کردینے والے) ہیں اور خدا ہر چیز سے واقف ہے}[احزاب:٤٠]</string>
    <string name="esm222222">گالی دینے والے / ذلت آمیز / ڈاونگریڈر [درد دینے کی پریشانی یا پریشانیوں سے پاک ، راحت دینے کا مالک]</string>
    <string name="esm22222222">{کسی کو پست کرے کسی کو بلند}[واقعه:٣]</string>
    <string name="esm232323">{مومنو! جب تم سے کہا جائے کہ مجلس میں کھل کر بیٹھو تو کھل بیٹھا کرو۔ خدا تم کو کشادگی بخشے گا۔ اور جب کہا جائے کہ اُٹھ کھڑے ہو تو اُٹھ کھڑے ہوا کرو۔ جو لوگ تم میں سے ایمان لائے ہیں اور جن کو علم عطا کیا گیا ہے خدا ان کے درجے بلند کرے گا۔ اور خدا تمہارے سب کاموں سے واقف ہے}[مجادله:١١]</string>
    <string name="esm23232323">{اور یہ ہماری دلیل تھی جو ہم نے ابراہیم کو ان کی قوم کے مقابلے میں عطا کی تھی۔ ہم جس کے چاہتے ہیں درجے بلند کردیتے ہیں۔ بےشک تمہارا پروردگار دانا اور خبردار ہے}[انعام:٨٣]</string>
    <string name="esm24242424">{کہو کہ اے خدا (اے) بادشاہی کے مالک تو جس کو چاہے بادشاہی بخشے اور جس سے چاہے بادشاہی چھین لے اور جس کو چاہے عزت دے اور جسے چاہے ذلیل کرے ہر طرح کی بھلائی تیرے ہی ہاتھ ہے اور بے شک تو ہر چیز پر قادر ہے}[ال عمران:٢٦]</string>
    <string name="esm25252525">{کہو کہ اے خدا (اے) بادشاہی کے مالک تو جس کو چاہے بادشاہی بخشے اور جس سے چاہے بادشاہی چھین لے اور جس کو چاہے عزت دے اور جسے چاہے ذلیل کرے ہر طرح کی بھلائی تیرے ہی ہاتھ ہے اور بے شک تو ہر چیز پر قادر ہے}[ال عمران:٢٦]</string>
    <string name="esm242424">اعزاز دینے والا / اعزاز دینے والا / طاقت دینے والا</string>
    <string name="esm252525">بے عزتی دینے والا / رسوا کرنے والا</string>
    <string name="esm262626">{اور جب ابراہیم اور اسمٰعیل بیت الله کی بنیادیں اونچی کر رہے تھے (تو دعا کئے جاتے تھے کہ) اے پروردگار، ہم سے یہ خدمت قبول فرما۔ بےشک تو سننے والا (اور) جاننے والا ہے}[بقره:١٢٧]{دین (اسلام) میں زبردستی نہیں ہے ہدایت (صاف طور پر ظاہر اور) گمراہی سے الگ ہو چکی ہے تو جو شخص بتوں سے اعتقاد نہ رکھے اور خدا پر ایمان لائے اس نے ایسی مضبوط رسی ہاتھ میں پکڑ لی ہے جو کبھی ٹوٹنے والی نہیں اور خدا (سب کچھ) سنتا اور (سب کچھ) جانتا ہے}[بقره:٢٥٦]</string>
    <string name="esm26262626">{تم لوگوں نے ان (کفار) کو قتل نہیں کیا بلکہ خدا نے انہیں قتل کیا۔ اور (اے محمدﷺ) جس وقت تم نے کنکریاں پھینکی تھیں تو وہ تم نے نہیں پھینکی تھیں بلکہ الله نے پھینکی تھیں۔ اس سے یہ غرض تھی کہ مومنوں کو اپنے (احسانوں) سے اچھی طرح آزمالے۔ بےشک خدا سنتا جانتا ہے}[انفال:١٧]{مومنو! (کسی بات کے جواب میں) خدا اور اس کے رسول سے پہلے نہ بول اٹھا کرو اور خدا سے ڈرتے رہو۔ بےشک خدا سنتا جانتا ہے}[حجرات:١]</string>
    <string name="esm272727">{خدا تم کو حکم دیتا ہے کہ امانت والوں کی امانتیں ان کے حوالے کردیا کرو اور جب لوگوں میں فیصلہ کرنے لگو تو انصاف سے فیصلہ کیا کرو خدا تمہیں بہت خوب نصیحت کرتا ہے بےشک خدا سنتا اور دیکھتا ہے}[نساء:٥٨]{وہ (ذات) پاک ہے جو ایک رات اپنے بندے کو مسجدالحرام یعنی (خانہٴ کعبہ) سے مسجد اقصیٰ (یعنی بیت المقدس) تک جس کے گردا گرد ہم نے برکتیں رکھی ہیں لے گیا تاکہ ہم اسے اپنی (قدرت کی) نشانیاں دکھائیں۔ بےشک وہ سننے والا (اور) دیکھنے والا ہے}[اسراء:١]</string>
    <string name="esm27272727">{آسمانوں اور زمین کا پیدا کرنے والا (وہی ہے)۔ اسی نے تمہارے لئے تمہاری ہی جنس کے جوڑے بنائے اور چارپایوں کے بھی جوڑے (بنائے اور) اسی طریق پر تم کو پھیلاتا رہتا ہے۔ اس جیسی کوئی چیز نہیں۔ اور وہ دیکھتا سنتا ہے}[شورى:١١]{اور اگر خدا اپنے بندوں کے لئے رزق میں فراخی کردیتا تو زمین میں فساد کرنے لگتے۔ لیکن وہ جو چیز چاہتا ہے اندازے کے ساتھ نازل کرتا ہے۔ بےشک وہ اپنے بندوں کو جانتا اور دیکھتا ہے}[شورى:٢٧]</string>
    <string name="esm282828">جج / ثالث / ثالثی / آل ڈیکری / اختیارات کے اختیارات کے فیصلے اور فیصلے</string>
    <string name="esm28282828">{جن باتوں میں تم اختلاف کرتے ہو خدا تم میں قیامت کے روز ان کا فیصلہ کردے گا}[حج:٦٩]</string>
    <string name="esm292929">جسٹ</string>
    <string name="esm29292929">انصاف سے نمٹنے کے مجاز اور سیدھے جج</string>
    <string name="esm303030">{کیا تم نہیں دیکھتے کہ خدا آسمان سے مینہ برساتا ہے تو زمین سرسبز ہوجاتی ہے۔ بےشک خدا باریک بین اور خبردار ہے}[حج:٦٣]{( لقمان نے یہ بھی کہا کہ) بیٹا اگر کوئی عمل (بالفرض) رائی کے دانے کے برابر بھی (چھوٹا) ہو اور ہو بھی کسی پتھر کے اندر یا آسمانوں میں (مخفی ہو) یا زمین میں۔ خدا اُس کو قیامت کے دن لاموجود کرے گا۔ کچھ شک نہیں کہ خدا باریک بین (اور) خبردار ہے}[لقمان:١٦]</string>
    <string name="esm30303030">{اور تمہارے گھروں میں جو خدا کی آیتیں پڑھی جاتی ہیں اور حکمت (کی باتیں سنائی جاتی ہیں) ان کو یاد رکھو۔ بےشک خدا باریک بیں اور باخبر ہے}[احزاب:٣٤]</string>
    <string name="esm313131">{اور وہ اپنے بندوں پر غالب ہے اور وہ دانا اور خبردار ہے}[انعام:١٨]{بےشک تمہارا پروردگار جس کی روزی چاہتا ہے فراخ کردیتا ہے اور (جس کی روزی چاہتا ہے) تنگ کردیتا ہے وہ اپنے بندوں سے خبردار ہے اور (ان کو) دیکھ رہا ہے}[اسراء:٣٠]</string>
    <string name="esm31313131">{اور وہ اپنے بندوں پر غالب ہے اور وہ دانا اور خبردار ہے}[حجرات:١٣]{اے ایمان والوں! خدا سے ڈرتے رہو اور ہر شخص کو دیکھنا چاہیئے کہ اس نے کل (یعنی فردائے قیامت) کے لئے کیا (سامان) بھیجا ہے اور (ہم پھر کہتے ہیں کہ) خدا سے ڈرتے رہو بےشک خدا تمہارے سب اعمال سے خبردار ہے}[حشر:١٨]</string>
    <string name="esm323232">{اور اگر تم کنائے کی باتوں میں عورتوں کو نکاح کا پیغام بھیجو یا (نکاح کی خواہش کو) اپنے دلوں میں مخفی رکھو تو تم پر کچھ گناہ نہیں۔ خدا کو معلوم ہے کہ تم ان سے (نکاح کا) ذکر کرو گے۔ مگر (ایام عدت میں) اس کے سوا کہ دستور کے مطابق کوئی بات کہہ دو پوشیدہ طور پر ان سے قول واقرار نہ کرنا۔ اور جب تک عدت پوری نہ ہولے نکاح کا پختہ ارادہ نہ کرنا۔ اور جان رکھو کہ جو کچھ تمہارے دلوں میں ہے خدا کو سب معلوم ہے تو اس سے ڈرتے رہو اور جان رکھو کہ خدا بخشنے والا اور حلم والا ہے}[بقره:٢٣٥]{ساتوں آسمان اور زمین اور جو لوگ ان میں ہیں سب اسی کی تسبیح کرتے ہیں۔ اور (مخلوقات میں سے) کوئی چیز نہیں مگر اس کی تعریف کے ساتھ تسبیح کرتی ہے۔ لیکن تم ان کی تسبیح کو نہیں سمجھتے۔ بےشک وہ بردبار (اور) غفار ہے}[اسراء:٤٤]</string>
    <string name="esm32323232">{وہ ان کو ایسے مقام میں داخل کرے گا جسے وہ پسند کریں گے۔ اور خدا تو جاننے والا (اور) بردبار ہے}[حج:٥٩]{خدا ہی آسمانوں اور زمین کو تھامے رکھتا ہے کہ ٹل نہ جائیں۔ اگر وہ ٹل جائیں تو خدا کے سوا کوئی ایسا نہیں جو ان کو تھام سکے۔ بےشک وہ بردبار (اور) بخشنے والا ہے}[فاطر:٤١]</string>
    <string name="esm333333">{خدا (وہ معبود برحق ہے کہ) اس کے سوا کوئی عبادت کے لائق نہیں زندہ ہمیشہ رہنے والا اسے نہ اونگھ آتی ہے نہ نیند جو کچھ آسمانوں میں اور جو کچھ زمین میں ہیں سب اسی کا ہے کون ہے جو اس کی اجازت کے بغیر اس سے (کسی کی) سفارش کر سکے جو کچھ لوگوں کے روبرو ہو رہا ہے اور جو کچھ ان کے پیچھے ہوچکا ہے اسے سب معلوم ہے اور وہ اس کی معلومات میں سے کسی چیز پر دسترس حاصل نہیں کر سکتے ہاں جس قدر وہ چاہتا ہے (اسی قدر معلوم کرا دیتا ہے) اس کی بادشاہی (اور علم) آسمان اور زمین سب پر حاوی ہے اور اسے ان کی حفاظت کچھ بھی دشوار نہیں وہ بڑا عالی رتبہ اور جلیل القدر ہے}[بقره:٢٥٥]{جو کچھ آسمانوں میں اور جو کچھ زمین میں ہے سب اسی کا ہے۔ اور وہ عالی رتبہ اور گرامی قدر ہے}[شورى:٤]</string>
    <string name="esm33333333">{تو تم اپنے پروردگار بزرگ کے نام کی تسبیح کرتے رہو}[واقعه:٩٦]</string>
    <string name="esm343434">{اس نے تم پر مرا ہوا جانور اور لہو اور سور کا گوشت اور جس چیز پر خدا کے سوا کسی اور کا نام پکارا جائے حرام کردیا ہے ہاں جو ناچار ہوجائے (بشرطیکہ ) خدا کی نافرمانی نہ کرے اور حد (ضرورت) سے باہر نہ نکل جائے اس پر کچھ گناہ نہیں۔ بےشک خدا بخشنے والا (اور) رحم کرنے والا ہے}[بقرة:١٧٣]{تو جو مالِ غنیمت تمہیں ملا ہے اسے کھاؤ (کہ وہ تمہارے لیے) حلال طیب رہے اور خدا سے ڈرتے رہو۔ بےشک خدا بخشنے والا مہربان ہے}[انفال:٦٩]</string>
    <string name="esm34343434">{پھر جن لوگوں نے ایذائیں اٹھانے کے بعد ترک وطن کیا۔ پھر جہاد کئے اور ثابت قدم رہے تمہارا پروردگار ان کو بےشک ان (آزمائشوں) کے بعد بخشنے والا (اور ان پر) رحمت کرنے والا ہے}[نحل:١١٠]{(یہ) بخشنے والے مہربان کی طرف سے مہمانی ہے}[فصلت:٣٢]</string>
    <string name="esm353535">{کیونکہ خدا ان کو پورا پورا بدلہ دے گا اور اپنے فضل سے کچھ زیادہ بھی دے گا۔ وہ تو بخشنے والا (اور) قدردان ہے}[فاطر:٣٠]{وہ کہیں گے کہ خدا کا شکر ہے جس نے ہم سے غم دور کیا۔ بےشک ہمارا پروردگار بخشنے والا (اور) قدردان ہے}[فاطر:٣٤]</string>
    <string name="esm35353535">{یہی وہ (انعام ہے) جس کی خدا اپنے ان بندوں کو جو ایمان لاتے اور عمل نیک کرتے ہیں بشارت دیتا ہے۔ کہہ دو کہ میں اس کا تم سے صلہ نہیں مانگتا مگر (تم کو) قرابت کی محبت (تو چاہیئے) اور جو کوئی نیکی کرے گا ہم اس کے لئے اس میں ثواب بڑھائیں گے۔ بےشک خدا بخشنے والا قدردان ہے}[شورى:٢٣]{اگر تم خدا کو (اخلاص اور نیت) نیک (سے) قرض دو گے تو وہ تم کو اس کا دوچند دے گا اور تمہارے گناہ بھی معاف کردے گا۔ اور خدا قدر شناس اور بردبار ہے}[تغابن:١٧]</string>
    <string name="esm363636">{مرد عورتوں پر مسلط وحاکم ہیں اس لئے کہ خدا نے بعض کو بعض سے افضل بنایا ہے اور اس لئے بھی کہ مرد اپنا مال خرچ کرتے ہیں تو جو نیک بیبیاں ہیں وہ مردوں کے حکم پر چلتی ہیں اور ان کے پیٹھ پیچھے خدا کی حفاظت میں (مال وآبرو کی) خبرداری کرتی ہیں اور جن عورتوں کی نسبت تمہیں معلوم ہو کہ سرکشی (اور بدخوئی) کرنے لگی ہیں تو (پہلے) ان کو (زبانی) سمجھاؤ (اگر نہ سمجھیں تو) پھر ان کے ساتھ سونا ترک کردو اگر اس پر بھی باز نہ آئیں تو زدوکوب کرو اور اگر فرمانبردار ہوجائیں تو پھر ان کو ایذا دینے کا کوئی بہانہ مت ڈھونڈو بےشک خدا سب سے اعلیٰ (اور) جلیل القدر ہے}[نساء:٣٤]{یہ اس لئے کہ خدا کی ذات برحق ہے اور جن کو یہ لوگ خدا کے سوا پکارتے ہیں وہ لغو ہیں اور یہ کہ خدا ہی عالی رتبہ اور گرامی قدر ہے}[لقمان:٣٠]{جو کچھ آسمانوں میں اور جو کچھ زمین میں ہے سب اسی کا ہے۔ اور وہ عالی رتبہ اور گرامی قدر ہے}[شورى:٤]</string>
    <string name="esm36363636">{اور کسی آدمی کے لئے ممکن نہیں کہ خدا اس سے بات کرے مگر الہام (کے ذریعے) سے یا پردے کے پیچھے سے یا کوئی فرشتہ بھیج دے تو وہ خدا کے حکم سے جو خدا چاہے القا کرے۔ بےشک وہ عالی رتبہ (اور) حکمت والا ہے}[شورى:٥١]{اور خدا کے ہاں (کسی کے لئے) سفارش فائدہ نہ دے گی مگر اس کے لئے جس کے بارے میں وہ اجازت بخشے۔ یہاں تک کہ جب ان کے دلوں سے اضطراب دور کردیا جائے گا تو کہیں گے تمہارے پروردگار نے کیا فرمایا ہے۔ (فرشتے) کہیں گے کہ حق (فرمایا ہے) اور وہ عالی رتبہ اور گرامی قدر ہے}[سباء:٢٣]</string>
    <string name="esm373737">{یہ اس لئے کہ خدا کی ذات برحق ہے اور جن کو یہ لوگ خدا کے سوا پکارتے ہیں وہ لغو ہیں اور یہ کہ خدا ہی عالی رتبہ اور گرامی قدر ہے}[لقمان:٣٠]{اور خدا کے ہاں (کسی کے لئے) سفارش فائدہ نہ دے گی مگر اس کے لئے جس کے بارے میں وہ اجازت بخشے۔ یہاں تک کہ جب ان کے دلوں سے اضطراب دور کردیا جائے گا تو کہیں گے تمہارے پروردگار نے کیا فرمایا ہے۔ (فرشتے) کہیں گے کہ حق (فرمایا ہے) اور وہ عالی رتبہ اور گرامی قدر ہے}[سباء:٢٣]</string>
    <string name="esm37373737">{وہ دانائے نہاں وآشکار ہے سب سے بزرگ (اور) عالی رتبہ ہے}[رعد:٩]{یہ اس لئے کہ خدا ہی برحق ہے اور جس چیز کو (کافر) خدا کے سوا پکارتے ہیں وہ باطل ہے اور اس لئے خدا رفیع الشان اور بڑا ہے}[حج:٦٢]</string>
    <string name="esm383838">{اگر تم روگردانی کرو گے تو جو پیغام میرے ہاتھ تمہاری طرف بھیجا گیا ہے، وہ میں نے تمہیں پہنچا دیا ہے۔ اور میرا پروردگار تمہاری جگہ اور لوگوں کو لابسائے گا۔ اور تم خدا کا کچھ بھی نقصان نہیں کرسکتے۔ میرا پروردگار تو ہر چیز پر نگہبان ہے}[هود:٥٧]{اور اس کا ان پر کچھ زور نہ تھا مگر (ہمارا) مقصود یہ تھا کہ جو لوگ آخرت میں شک رکھتے ہیں ان سے ان لوگوں کو جو اس پر ایمان رکھتے تھے متمیز کردیں۔ اور تمہارا پروردگار ہر چیز پر نگہبان ہے}[سباء:٢١]</string>
    <string name="esm38383838">{اور جن لوگوں نے اس کے سوا کارساز بنا رکھے ہیں وہ خدا کو یاد ہیں۔ اور تم ان پر داروغہ نہیں ہو}[شورى:٦]</string>
    <string name="esm393939">نوریشر / فیڈر</string>
    <string name="esm39393939">{جو شخص نیک بات کی سفارش کرے تو اس کو اس (کے ثواب) میں سے حصہ ملے گا اور جو بری بات کی سفارش کرے اس کو اس (کے عذاب) میں سے حصہ ملے گا اور خدا ہر چیز پر قدرت رکھتا ہے}[نساء:٨٥]</string>
    <string name="esm404040">{اور یتمیوں کو بالغ ہونے تک کام کاج میں مصروف رکھو پھر (بالغ ہونے پر) اگر ان میں عقل کی پختگی دیکھو تو ان کا مال ان کے حوالے کردو اور اس خوف سے کہ وہ بڑے ہوجائیں گے (یعنی بڑے ہو کر تم سے اپنا مال واپس لے لیں گے) اس کو فضول خرچی اور جلدی میں نہ اڑا دینا۔ جو شخص آسودہ حال ہو اس کو (ایسے مال سے قطعی طور پر) پرہیز رکھنا چاہیئے اور جو بے مقدور ہو وہ مناسب طور پر (یعنی بقدر خدمت) کچھ لے لے اور جب ان کا مال ان کے حوالے کرنے لگو تو گواہ کرلیا کرو۔ اور حقیقت میں تو خدا ہی (گواہ اور) حساب لینے والا کافی ہے}[نساء:٦]{اور جب تم کو کوئی دعا دے تو (جواب میں) تم اس سے بہتر (کلمے) سے (اسے) دعا دو یا انہیں لفظوں سے دعا دو بےشک خدا ہر چیز کا حساب لینے والا ہے}[نساء:٨٦]</string>
    <string name="esm40404040">{اور جو خدا کے پیغام (جوں کے توں) پہنچاتے اور اس سے ڈرتے ہیں اور خدا کے سوا کسی سے نہیں ڈرتے تھے۔ اور خدا ہی حساب کرنے کو کافی ہے}[احزاب:٣٩]</string>
    <string name="esm414141">{اور تمہارے پروردگار ہی کی ذات (بابرکات) جو صاحب جلال وعظمت ہے باقی رہے گی}[رحمن:٢٧]</string>
    <string name="esm41414141">{اور جب موسیٰ ہمارے مقرر کیے ہوئے وقت پر (کوہ طور) پر پہنچے اور ان کے پروردگار نے ان سے کلام کیا تو کہنے لگے کہ اے پروردگار مجھے (جلوہ) دکھا کہ میں تیرا دیدار (بھی) دیکھوں۔ پروردگار نے کہا کہ تم مجھے ہرگز نہ دیکھ سکو گے۔ ہاں پہاڑ کی طرف دیکھتے رہو اگر یہ اپنی جگہ قائم رہا تو تم مجھے دیکھ سکو گے۔ جب ان کا پروردگار پہاڑ پر نمودار ہوا تو (تجلی انوارِ ربانی) نے اس کو ریزہ ریزہ کردیا اور موسیٰ بےہوش ہو کر گر پڑے۔ جب ہوش میں آئے تو کہنے لگے کہ تیری ذات پاک ہے اور میں تیرے حضور توبہ کرتا ہوں اور جو ایمان لانے والے ہیں ان میں سب سے اول ہوں}[اعراف:١٤٣]</string>
    <string name="esm424242">{ایک شخص جس کو کتاب الہیٰ کا علم تھا کہنے لگا کہ میں آپ کی آنکھ کے جھپکنے سے پہلے پہلے اسے آپ کے پاس حاضر کئے دیتا ہوں۔ جب سلیمان نے تخت کو اپنے پاس رکھا ہوا دیکھا تو کہا کہ یہ میرے پروردگار کا فضل ہے تاکہ مجھے آزمائے کہ میں شکر کرتا ہوں یا کفران نعمت کرتا ہوں اور جو شکر کرتا ہے تو اپنے ہی فائدے کے لئے شکر کرتا ہے اور جو ناشکری کرتا ہے تو میرا پروردگار بےپروا (اور) کرم کرنے والا ہے}[نمل:٤٠]</string>
    <string name="esm42424242">{اے انسان تجھ کو اپنے پروردگار کرم گستر کے باب میں کس چیز نے دھوکا دیا}[انفطار:٦]</string>
    <string name="esm434343">{لوگو اپنے پروردگار سے ڈرو جس نے تم کو ایک شخص سے پیدا کیا (یعنی اول) اس سے اس کا جوڑا بنایا۔ پھر ان دونوں سے کثرت سے مرد وعورت (پیدا کرکے روئے زمین پر) پھیلا دیئے۔ اور خدا سے جس کے نام کو تم اپنی حاجت بر آری کا ذریعہ بناتے ہو ڈرو اور (قطع مودت) ارحام سے (بچو) کچھ شک نہیں کہ خدا تمہیں دیکھ رہا ہے}[نساء:١]</string>
    <string name="esm43434343">{میں نے ان سے کچھ نہیں کہا بجز اس کے جس کا تو نے مجھے حکم دیا ہے وہ یہ کہ تم خدا کی عبادت کرو جو میرا اور تمہارا سب کا پروردگار ہے اور جب تک میں ان میں رہا ان (کے حالات) کی خبر رکھتا رہا جب تو نے مجھے دنیا سے اٹھا لیا تو تو ان کا نگران تھا اور تو ہر چیز سے خبردار ہے}[مائده:١١٧]</string>
    <string name="esm444444">قبول / جواب دہندہ / اعلی جواب دہندہ / قبولیت قبول کرنے کا</string>
    <string name="esm44444444">{اور ثمود کی طرف ان کے بھائی صالح کو (بھیجا) تو انہوں نے کہا کہ قوم! خدا ہی کی عبادت کرو اس کے سوا تمہارا کوئی معبود نہیں۔ اسی نے تم کو زمین سے پیدا کیا اور اس میں آباد کیا تو اس سے مغفرت مانگو اور اس کے آگے توبہ کرو۔ بےشک میرا پروردگار نزدیک (بھی ہے اور دعا کا) قبول کرنے والا (بھی) ہے}[هود:٦١]</string>
    <string name="esm454545">{(اور دیکھنا) شیطان (کا کہنا نہ ماننا وہ) تمہیں تنگ دستی کا خوف دلاتا اور بےحیائی کے کام کر نے کو کہتا ہے۔ اور خدا تم سے اپنی بخشش اور رحمت کا وعدہ کرتا ہے۔ اور خدا بڑی کشائش والا (اور) سب کچھ جاننے والا ہے}[بقره:١٦٨]{اور اپنے دین کے پیرو کے سوا کسی اور کے قائل نہ ہونا (اے پیغمبر) کہہ دو کہ ہدایت تو خدا ہی کی ہدایت ہے (وہ یہ بھی کہتے ہیں) یہ بھی (نہ ماننا) کہ جو چیز تم کو ملی ہے ویسی کسی اور کو ملے گی یا وہ تمہیں خدا کے روبرو قائل معقول کر سکیں گے یہ بھی کہہ دو کہ بزرگی خدا ہی کے ہاتھ میں ہے وہ جسے چاہتا ہے دیتا ہے اور خدا کشائش والا (اور) علم والا ہے}[ال عمران:٧٣]</string>
    <string name="esm45454545">{اے ایمان والو اگر کوئی تم میں سے اپنے دین سے پھر جائے گا تو خدا ایسے لوگ پیدا کر دے گا جن کو وہ دوست رکھے اور جسے وہ دوست رکھیں اور جو مومنوں کے حق میں نرمی کریں اور کافروں سے سختی سے پیش آئیں خدا کی راہ میں جہاد کریں اور کسی ملامت کرنے والی کی ملامت سے نہ ڈریں یہ خدا کا فضل ہے وہ جسے چاہتا ہے دیتا ہے اور الله بڑی کشائش والا اور جاننے والا ہے}[مائده:٥٤]</string>
    <string name="esm464646">{اور اگر یوں ہو کہ زمین میں جتنے درخت ہیں (سب کے سب) قلم ہوں اور سمندر (کا تمام پانی) سیاہی ہو (اور) اس کے بعد سات سمندر اور (سیاہی ہو جائیں) تو خدا کی باتیں (یعنی اس کی صفتیں) ختم نہ ہوں۔ بیشک خدا غالب حکمت والا ہے}[لقمان:٢٧]{(یہ) کتاب خدائے غالب (اور) حکمت والے کی طرف سے نازل ہوئی ہے[احقاف:٢]</string>
    <string name="esm46464646">{جو مخلوق آسمانوں اور زمین میں ہے خدا کی تسبیح کرتی ہے۔ اور وہ غالب (اور) حکمت والا ہے}[حديد:١]{خدا نے تم لوگوں کے لئے تمہاری قسموں کا کفارہ مقرر کردیا ہے۔ اور خدا ہی تمہارا کارساز ہے۔ اور وہ دانا (اور) حکمت والا ہے}[تحريم:٢]</string>
    <string name="esm474747">{اور اپنے پروردگار سے بخشش مانگو اور اس کے آگے توبہ کرو۔ بےشک میرا پروردگار رحم والا (اور) محبت والا ہے}[هود:٩٠]</string>
    <string name="esm47474747">{اور وہ بخشنے والا اور محبت کرنے والا ہے}[بروج:١٤]</string>
    <string name="esm484848">سب سے پُرجوش / پُرجوش / ہمیشہ کے لئے مشہور [وقار ، کارنامے یا اقدامات میں عمدہ۔</string>
    <string name="esm48484848">{انہوں نے کہا کیا تم خدا کی قدرت سے تعجب کرتی ہو؟ اے اہل بیت تم پر خدا کی رحمت اور اس کی برکتیں ہیں۔ وہ سزاوار تعریف اور بزرگوار ہے}[هود:٧٣]</string>
    <string name="esm494949">جی اٹھنے والا / بیدار / منتظم / بھیجنے والا</string>
    <string name="esm49494949">{اور یہ کہ قیامت آنے والی ہے۔ اس میں کچھ شک نہیں۔ اور یہ کہ خدا سب لوگوں کو جو قبروں میں ہیں جلا اٹھائے گا}[حج:٧]</string>
    <string name="esm505050">{لیکن خدا نے جو (کتاب) تم پر نازل کی ہے اس کی نسبت خدا گواہی دیتا ہے کہ اس نے اپنے علم سے نازل کی ہے اور فرشتے بھی گواہی دیتے ہیں۔ اور گواہ تو خدا ہی کافی ہے}[نساء:١٦٦]{جو لوگ مومن (یعنی مسلمان) ہیں اور جو یہودی ہیں اور ستارہ پرست اور عیسائی اور مجوسی اور مشرک۔ خدا ان (سب) میں قیامت کے دن فیصلہ کردے گا۔ بےشک خدا ہر چیز سے باخبر ہے}[حج:١٧]</string>
    <string name="esm50505050">{ہم عنقریب ان کو اطراف (عالم) میں بھی اور خود ان کی ذات میں بھی اپنی نشانیاں دکھائیں گے یہاں تک کہ ان پر ظاہر ہوجائے گا کہ (قرآن) حق ہے۔ کیا تم کو یہ کافی نہیں کہ تمہارا پروردگار ہر چیز سے خبردار ہے}[فصلت:٥٣]{وہی تو ہے جس نے اپنے پیغمبر کو ہدایت (کی کتاب) اور دین حق دے کر بھیجا تاکہ اس کو تمام دینوں پر غالب کرے۔ اور حق ظاہر کرنے کے لئے خدا ہی کافی ہے}[فتح:٢٨]</string>
    <string name="esm515151">{پھر (قیامت کے دن تمام) لوگ اپنے مالک برحق خدا تعالیٰ کے پاس واپس بلائے جائیں گے۔ سن لو کہ حکم اسی کا ہے اور وہ نہایت جلد حساب لینے والا ہے}[انعام:٦٢]{ان قدرتوں سے ظاہر ہے کہ خدا ہی (قادر مطلق ہے جو) برحق ہے اور یہ کہ وہ مردوں کو زندہ کردیتا ہے۔ اور یہ کہ وہ ہر چیز پر قدرت رکھتا ہے}[حج:٦]</string>
    <string name="esm51515151">{تو خدا جو سچا بادشاہ ہے (اس کی شان) اس سے اونچی ہے، اس کے سوا کوئی معبود نہیں، وہی عرش بزرگ کا مالک ہے}[مؤمنون:١١٦]{اس دن خدا ان کو (ان کے اعمال کا) پورا پورا (اور) ٹھیک بدلہ دے گا اور ان کو معلوم ہوجائے گا کہ خدا برحق (اور حق کو) ظاہر کرنے والا ہے}[نور:٢٥]</string>
    <string name="esm525252">{(جب) ان سے لوگوں نے آکر بیان کیا کہ کفار نے تمہارے (مقابلے کے) لئے لشکر کثیر) جمع کیا ہے تو ان سے ڈرو۔ تو ان کا ایمان اور زیادہ ہوگیا۔ اور کہنے لگے ہم کو خدا کافی ہے اور وہ بہت اچھا کارساز ہے}[ال عمرن:١٧٣]{اے اہل کتاب اپنے دین (کی بات) میں حد سے نہ بڑھو اور خدا کے بارے میں حق کے سوا کچھ نہ کہو۔ مسیح (یعنی) مریم کے بیٹے عیسیٰ (نہ خدا تھے نہ خدا کے بیٹے بلکہ) خدا کے رسول اور کا کلمہٴ (بشارت) تھے جو اس نے مریم کی طرف بھیجا تھا اور اس کی طرف سے ایک روح تھے تو خدا اوراس کے رسولوں پر ایمان لاؤ۔ اور (یہ) نہ کہو (کہ خدا) تین (ہیں۔ اس اعتقاد سے) باز آؤ کہ یہ تمہارے حق میں بہتر ہے۔ خدا ہی معبود واحد ہے اور اس سے پاک ہے کہ اس کے اولاد ہو۔ جو کچھ آسمانوں میں اور جو کچھ زمین میں ہے سب اسی کا ہے۔ اور خدا ہی کارساز کافی ہے}[نساء:١٧١]</string>
    <string name="esm52525252">{موسٰی نے کہا کہ مجھ میں اور آپ میں یہ (عہد پختہ ہوا) میں جونسی مدت (چاہوں) پوری کردوں پھر مجھ پر کوئی زیادتی نہ ہو۔ اور ہم جو معاہدہ کرتے ہیں خدا اس کا گواہ ہے}[قصص:٢٨]{مشرق اور مغرب کا مالک (ہے اور) اس کے سوا کوئی معبود نہیں تو اسی کو اپنا کارساز بناؤ}[مزمل:٩]</string>
    <string name="esm535353">{یہ وہ لوگ ہیں کہ اپنے گھروں سے ناحق نکال دیئے گئے (انہوں نے کچھ قصور نہیں کیا) ہاں یہ کہتے ہیں کہ ہمارا پروردگار خدا ہے۔ اور اگر خدا لوگوں کو ایک دوسرے سے نہ ہٹاتا رہتا تو (راہبوں کے) صومعے اور (عیسائیوں کے) گرجے اور (یہودیوں کے) عبادت خانے اور (مسلمانوں کی) مسجدیں جن میں خدا کا بہت سا ذکر کیا جاتا ہے ویران ہوچکی ہوتیں۔ اور جو شخص خدا کی مدد کرتا ہے خدا اس کی ضرور مدد کرتا ہے۔ بےشک خدا توانا اور غالب ہے}[حج:٤٠]{ان لوگوں نے خدا کی قدر جیسی کرنی چاہیئے تھی نہیں کی۔ کچھ شک نہیں کہ خدا زبردست اور غالب ہے}[حج:٧٤]</string>
    <string name="esm53535353">{خدا اپنے بندوں پر مہربان ہے وہ جس کو چاہتا ہے رزق دیتا ہے۔ اور وہ زور والا (اور) زبردست ہے}[شورى:١٩]{ہم نے اپنے پیغمبروں کو کھلی نشانیاں دے کر بھیجا۔ اور اُن پر کتابیں نازل کیں اور ترازو (یعنی قواعد عدل) تاکہ لوگ انصاف پر قائم رہیں۔ اور لوہا پیدا کیا اس میں (اسلحہٴ جنگ کے لحاظ سے) خطرہ بھی شدید ہے۔ اور لوگوں کے لئے فائدے بھی ہیں اور اس لئے کہ جو لوگ بن دیکھے خدا اور اس کے پیغمبروں کی مدد کرتے ہیں خدا ان کو معلوم کرے۔ بےشک خدا قوی (اور) غالب ہے}[حديد:٢٨]</string>
    <string name="esm545454">فرم ، ثابت قدم</string>
    <string name="esm54545454">{خدا ہی تو رزق دینے والا زور آور اور مضبوط ہے}[ذاريات:٥٨]</string>
    <string name="esm555555">{اور خدا تمہارے دشمنوں سے خوب واقف ہے اور خدا ہی کافی کارساز ہے اور کافی مددگار ہے}[نساء:٤٥]{میرا مددگار تو خدا ہی ہے جس نے کتاب (برحق) نازل کی۔ اور نیک لوگوں کا وہی دوستدار ہے}[اعراف:١٩٦]</string>
    <string name="esm55555555">{اور وہی تو ہے جو لوگوں کے ناامید ہوجانے کے بعد مینہ برساتا اور اپنی رحمت (یعنی بارش) کی برکت کو پھیلا دیتا ہے۔ اور وہ کارساز اور سزاوار تعریف ہے}[شورى:٢٨]{یہ خدا کے سامنے تمہارے کسی کام نہیں آئیں گے۔ اور ظالم لوگ ایک دوسرے کے دوست ہوتے ہیں۔ اور خدا پرہیزگاروں کا دوست ہے}[جاثيه:١٩]</string>
    <string name="esm565656">{اور موسیٰ نے (صاف صاف) کہہ دیا کہ اگر تم اور جتنے اور لوگ زمین میں ہیں سب کے سب ناشکری کرو تو خدا بھی بےنیاز (اور) قابل تعریف ہے}[ابراهيم:٨]{اس پر جھوٹ کا دخل نہ آگے سے ہوسکتا ہے نہ پیچھے سے۔ (اور) دانا (اور) خوبیوں والے (خدا) کی اُتاری ہوئی ہے}[فصلت:٤٢]</string>
    <string name="esm56565656">{اور ہم نے لقمان کو دانائی بخشی۔ کہ خدا کا شکر کرو۔ اور جو شخص شکر کرتا ہے تو اپنے ہی فائدے کے لئے شکر کرتا ہے۔ اور جو ناشکری کرتا ہے تو خدا بھی بےپروا اور سزاوار حمد (وثنا) ہے}[لقمان:١٢]{جو کچھ آسمانوں اور زمین میں ہے (سب) خدا ہی کا ہے۔ بیشک خدا بےپروا اور سزا وارِ حمد (وثنا) ہے}[لقمان:٢٦]</string>
    <string name="esm575757">{تاکہ معلوم فرمائے کہ انہوں نے اپنے پروردگار کے پیغام پہنچا دیئے ہیں اور (یوں تو) اس نے ان کی سب چیزوں کو ہر طرف سے قابو کر رکھا ہے اور ایک ایک چیز گن رکھی ہے}[جن:٢٨]</string>
    <string name="esm57575757">{اور ہم نے ہر چیز کو لکھ کر ضبط کر رکھا ہے}[نباء:٢٩]</string>
    <string name="esm585858">{(ان سے) پوچھو کہ بھلا تمھارے شریکوں میں سے کوئی ایسا ہے کہ مخلوق کو ابتداً پیدا کرے (اور) پھر اس کو دوبارہ بنائے؟ کہہ دو کہ خدا ہی پہلی بار پیدا کرتا ہے پھر وہی اس کو دوبارہ پیدا کرے گا تو تم کہاں اُکسے جارہے ہو}[يونس:٣٤]{بھلا کون خلقت کو پہلی بار پیدا کرتا۔ پھر اس کو بار بار پیدا کرتا رہتا ہے اور (کون) تم کو آسمان اور زمین سے رزق دیتا ہے (یہ سب کچھ خدا کرتا ہے) تو کیا خدا کے ساتھ کوئی اور معبود بھی ہے (ہرگز نہیں) کہہ دو کہ (مشرکو) اگر تم سچے ہو تو دلیل پیش کرو}[نمل:٦٤]</string>
    <string name="esm595959">{(ان سے) پوچھو کہ بھلا تمھارے شریکوں میں سے کوئی ایسا ہے کہ مخلوق کو ابتداً پیدا کرے (اور) پھر اس کو دوبارہ بنائے؟ کہہ دو کہ خدا ہی پہلی بار پیدا کرتا ہے پھر وہی اس کو دوبارہ پیدا کرے گا تو تم کہاں اُکسے جارہے ہو}[يونس:٣٤]{بھلا کون خلقت کو پہلی بار پیدا کرتا۔ پھر اس کو بار بار پیدا کرتا رہتا ہے اور (کون) تم کو آسمان اور زمین سے رزق دیتا ہے (یہ سب کچھ خدا کرتا ہے) تو کیا خدا کے ساتھ کوئی اور معبود بھی ہے (ہرگز نہیں) کہہ دو کہ (مشرکو) اگر تم سچے ہو تو دلیل پیش کرو}[نمل:٦٤]</string>
    <string name="esm58585858">{کیا اُنہوں نے نہیں دیکھا کہ خدا کس طرح خلقت کو پہلی بار پیدا کرتا پھر (کس طرح) اس کو بار بار پیدا کرتا رہتا ہے۔ یہ خدا کو آسان ہے}[عنكبوت:١٩]{وہی پہلی دفعہ پیدا کرتا ہے اور وہی دوبارہ( زندہ) کرے گا}[يروج:١٣]</string>
    <string name="esm59595959">{کیا اُنہوں نے نہیں دیکھا کہ خدا کس طرح خلقت کو پہلی بار پیدا کرتا پھر (کس طرح) اس کو بار بار پیدا کرتا رہتا ہے۔ یہ خدا کو آسان ہے}[عنكبوت:١٩]{وہی پہلی دفعہ پیدا کرتا ہے اور وہی دوبارہ( زندہ) کرے گا}[يروج:١٣]</string>
    <string name="esm606060">{(اے محمدﷺ) کہہ دو کہ لوگو میں تم سب کی طرف خدا کا بھیجا ہوا (یعنی اس کا رسول) ہوں۔ (وہ) جو آسمانوں اور زمین کا بادشاہ ہے۔ اس کے سوا کوئی معبود نہیں وہی زندگانی بخشتا ہے اور وہی موت دیتا ہے۔ تو خدا پر اور اس کے رسول پیغمبر اُمی پر جو خدا پر اور اس کے تمام کلام پر ایمان رکھتے ہیں ایمان لاؤ اور ان کی پیروی کرو تاکہ ہدایت پاؤ}[اعراف:١٥٨]{آسمانوں اور زمین کی بادشاہی اسی کی ہے۔ (وہی) زندہ کرتا اور مارتا ہے۔ اور وہ ہر چیز پر قادر ہے}[حديد:٢]</string>
    <string name="esm616161">{(اے محمدﷺ) کہہ دو کہ لوگو میں تم سب کی طرف خدا کا بھیجا ہوا (یعنی اس کا رسول) ہوں۔ (وہ) جو آسمانوں اور زمین کا بادشاہ ہے۔ اس کے سوا کوئی معبود نہیں وہی زندگانی بخشتا ہے اور وہی موت دیتا ہے۔ تو خدا پر اور اس کے رسول پیغمبر اُمی پر جو خدا پر اور اس کے تمام کلام پر ایمان رکھتے ہیں ایمان لاؤ اور ان کی پیروی کرو تاکہ ہدایت پاؤ}[اعراف:١٥٨]{آسمانوں اور زمین کی بادشاہی اسی کی ہے۔ (وہی) زندہ کرتا اور مارتا ہے۔ اور وہ ہر چیز پر قادر ہے}[حديد:٢]</string>
    <string name="esm60606060">{اور ہم ہی حیات بخشتے اور ہم ہی موت دیتے ہیں۔ اور ہم سب کے وارث (مالک) ہیں}[حج:٢٣]{تو (اے دیکھنے والے) خدا کی رحمت کی نشانیوں کی طرف دیکھ کہ وہ کس طرح زمین کو اس کے مرنے کے بعد زندہ کرتا ہے۔ بیشک وہ مردوں کو زندہ کرنے والا ہے۔ اور وہ ہر چیز پر قادر ہے}[روم:٥٠]</string>
    <string name="esm61616161">{اور ہم ہی حیات بخشتے اور ہم ہی موت دیتے ہیں۔ اور ہم سب کے وارث (مالک) ہیں}[حج:٢٣]{مومنو! ان لوگوں جیسے نہ ہونا جو کفر کرتے ہیں اور ان کے (مسلمان) بھائی جب (خدا کی راہ میں) سفر کریں (اور مر جائیں) یا جہاد کو نکلیں (اور مارے جائیں) تو ان کی نسبت کہتے ہیں کہ اگر وہ ہمارے پاس رہتے تو نہ مرتے اور نہ مارے جاتے۔ ان باتوں سے مقصود یہ ہے کہ خدا ان لوگوں کے دلوں میں افسوس پیدا کر دے اور زندگی اور موت تو خدا ہی دیتا ہے اور خدا تمہارے سب کاموں کو دیکھ رہا ہے}[ال عمران:١٥٦]</string>
    <string name="esm626262">{خدا (وہ معبود برحق ہے کہ) اس کے سوا کوئی عبادت کے لائق نہیں زندہ ہمیشہ رہنے والا اسے نہ اونگھ آتی ہے نہ نیند جو کچھ آسمانوں میں اور جو کچھ زمین میں ہیں سب اسی کا ہے کون ہے جو اس کی اجازت کے بغیر اس سے (کسی کی) سفارش کر سکے جو کچھ لوگوں کے روبرو ہو رہا ہے اور جو کچھ ان کے پیچھے ہوچکا ہے اسے سب معلوم ہے اور وہ اس کی معلومات میں سے کسی چیز پر دسترس حاصل نہیں کر سکتے ہاں جس قدر وہ چاہتا ہے (اسی قدر معلوم کرا دیتا ہے) اس کی بادشاہی (اور علم) آسمان اور زمین سب پر حاوی ہے اور اسے ان کی حفاظت کچھ بھی دشوار نہیں وہ بڑا عالی رتبہ اور جلیل القدر ہے}[بقره:٢٥٥]{خدا (جو معبود برحق ہے) اس کے سوا کوئی عبادت کے لائق نہیں ہمیشہ زندہ رہنے والا}[ال عمران:٢]{اور اس زندہ و قائم کے رو برو منہ نیچے ہوجائیں گے۔ اور جس نے ظلم کا بوجھ اٹھایا وہ نامراد رہا}[طه:١١١]</string>
    <string name="esm636363">{خدا (وہ معبود برحق ہے کہ) اس کے سوا کوئی عبادت کے لائق نہیں زندہ ہمیشہ رہنے والا اسے نہ اونگھ آتی ہے نہ نیند جو کچھ آسمانوں میں اور جو کچھ زمین میں ہیں سب اسی کا ہے کون ہے جو اس کی اجازت کے بغیر اس سے (کسی کی) سفارش کر سکے جو کچھ لوگوں کے روبرو ہو رہا ہے اور جو کچھ ان کے پیچھے ہوچکا ہے اسے سب معلوم ہے اور وہ اس کی معلومات میں سے کسی چیز پر دسترس حاصل نہیں کر سکتے ہاں جس قدر وہ چاہتا ہے (اسی قدر معلوم کرا دیتا ہے) اس کی بادشاہی (اور علم) آسمان اور زمین سب پر حاوی ہے اور اسے ان کی حفاظت کچھ بھی دشوار نہیں وہ بڑا عالی رتبہ اور جلیل القدر ہے}[بقره:٢٥٥]{خدا (جو معبود برحق ہے) اس کے سوا کوئی عبادت کے لائق نہیں ہمیشہ زندہ رہنے والا}[ال عمران:٢]</string>
    <string name="esm63636363">{اور اس زندہ و قائم کے رو برو منہ نیچے ہوجائیں گے۔ اور جس نے ظلم کا بوجھ اٹھایا وہ نامراد رہا}[طه:١١١]</string>
    <string name="esm62626262">{اور اس (خدائے) زندہ پر بھروسہ رکھو جو (کبھی) نہیں مرے گا اور اس کی تعریف کے ساتھ تسبیح کرتے رہو۔ اور وہ اپنے بندوں کے گناہوں سے خبر رکھنے کو کافی ہے}[فرقان:٥٨]{وہ زندہ ہے (جسے موت نہیں) اس کے سوا کوئی عبادت کے لائق نہیں تو اس کی عبادت کو خالص کر کر اسی کو پکارو۔ ہر طرح کی تعریف خدا ہی کو (سزاوار) ہے جو تمام جہان کا پروردگار ہے}[غافر:٦٥]</string>
    <string name="esm646464">جاننے والا ، ڈھونڈنے والا ، ناکام رہنے والا</string>
    <string name="esm64464646">{اور اپنے ہاتھ میں جھاڑو لو اور اس سے مارو اور قسم نہ توڑو۔ بےشک ہم نے ان کو ثابت قدم پایا۔ بہت خوب بندے تھے بےشک وہ رجوع کرنے والے تھے}[ص:٤٤]</string>
    <string name="esm656565">{عرش کا مالک بڑی شان والا}[يروج:١٥]</string>
    <string name="esm65656565">{انہوں نے کہا کیا تم خدا کی قدرت سے تعجب کرتی ہو؟ اے اہل بیت تم پر خدا کی رحمت اور اس کی برکتیں ہیں۔ وہ سزاوار تعریف اور بزرگوار ہے}[هود:٧٣]</string>
    <string name="esm666666">{ان سے پوچھو کہ آسمانوں اور زمین کا پروردگار کون ہے؟ (تم ہی ان کی طرف سے) کہہ دو کہ خدا۔ پھر (ان سے) کہو کہ تم نے خدا کو چھوڑ کر ایسے لوگوں کو کیوں کارساز بنایا ہے جو خود اپنے نفع ونقصان کا بھی اختیار نہیں رکھتے (یہ بھی) پوچھو کیا اندھا اور آنکھوں والا برابر ہیں؟ یا اندھیرا اور اُجالا برابر ہوسکتا ہے؟ بھلا ان لوگوں نے جن کو خدا کا شریک مقرر کیا ہے۔ کیا انہوں نے خدا کی سی مخلوقات پیدا کی ہے جس کے سبب ان کو مخلوقات مشتبہ ہوگئی ہے۔ کہہ دو کہ خدا ہی ہر چیز کا پیدا کرنے والا ہے اور وہ یکتا (اور) زبردست ہے}[رعد:١٦]{جس دن یہ زمین دوسری زمین سے بدل دی جائے گی اور آسمان بھی (بدل دیئے جائیں گے) اور سب لوگ خدائے یگانہ وزبردست کے سامنے نکل کھڑے ہوں گے}[ابراهيم:٤٨]</string>
    <string name="esm66666666">{کہہ دو کہ میں تو صرف ہدایت کرنے والا ہوں۔ اور خدائے یکتا اور غالب کے سوا کوئی معبود نہیں}[ص:٦٥]{جس دن یہ زمین دوسری زمین سے بدل دی جائے گی اور آسمان بھی (بدل دیئے جائیں گے) اور سب لوگ خدائے یگانہ وزبردست کے سامنے نکل کھڑے ہوں گے}[ازمر:٤]</string>
    <string name="esm686868">ابدی ، مطلق ، خود کفیل</string>
    <string name="esm68686868">{معبود برحق جو بےنیاز ہے}[اخلاص:٢]</string>
    <string name="esm696969">{کیا انہوں نے نہیں سمجھا کہ جس خدا نے آسمانوں اور زمین کو پیدا کیا اور ان کے پیدا کرنے سے تھکا نہیں۔ وہ اس (بات) پر بھی قادر ہے کہ مردوں کو زندہ کر دے۔ ہاں ہاں وہ ہر چیز پر قادر ہے}[احقاف:٣٣]{کیا اس خالق کو اس بات پر قدرت نہیں کہ مردوں کو جلا اُٹھائے؟}[قيامه:٤٠]</string>
    <string name="esm707070">{اور ان سے دنیا کی زندگی کی مثال بھی بیان کردو (وہ ایسی ہے) جیسے پانی جسے ہم نے آسمان سے برسایا۔ تو اس کے ساتھ زمین کی روئیدگی مل گئی۔ پھر وہ چورا چورا ہوگئی کہ ہوائیں اسے اڑاتی پھرتی ہیں۔ اور خدا تو ہر چیز پر قدرت رکھتا ہے}[كهف:٤٥]{انہوں نے ہماری تمام نشانیوں کو جھٹلایا تو ہم نے ان کو اس طرح پکڑ لیا جس طرح ایک قوی اور غالب شخص پکڑ لیتا ہے}[قمر:٤٢]</string>
    <string name="esm69696969">{کہہ دو کہ وہ (اس پر بھی) قدرت رکھتا ہے کہ تم پر اوپر کی طرف سے یا تمہارے پاؤں کے نیچے سے عذاب بھیجے یا تمہیں فرقہ فرقہ کردے اور ایک کو دوسرے (سے لڑا کر آپس) کی لڑائی کا مزہ چکھادے۔ دیکھو ہم اپنی آیتوں کو کس کس طرح بیان کرتے ہیں تاکہ یہ لوگ سمجھیں}[انعام:٦٥]</string>
    <string name="esm70707070">{کہہ دو کہ وہ (اس پر بھی) قدرت رکھتا ہے کہ تم پر اوپر کی طرف سے یا تمہارے پاؤں کے نیچے سے عذاب بھیجے یا تمہیں فرقہ فرقہ کردے اور ایک کو دوسرے (سے لڑا کر آپس) کی لڑائی کا مزہ چکھادے۔ دیکھو ہم اپنی آیتوں کو کس کس طرح بیان کرتے ہیں تاکہ یہ لوگ سمجھیں}[انعام:٦٥]</string>
    <string name="esm717171">تیز رفتار ، وہ جو آگے لاتا ہے</string>
    <string name="esm71717171">{اور اگر خدا لوگوں کو ان کے ظلم کے سبب پکڑنے لگے تو ایک جاندار کو زمین پر نہ چھوڑے لیکن ان کو ایک وقت مقرر تک مہلت دیئے جاتا ہے۔ جب وہ وقت آجاتا ہے تو ایک گھڑی نہ پیچھے رہ سکتے ہیں نہ آگے بڑھ سکتے ہیں}[نحل:٦١]</string>
    <string name="esm727272">تاخیر کرنے والا ، جو دور رہتا ہے</string>
    <string name="esm72727272">{وہ تمہارے گناہ بخش دے گا اور (موت کے) وقت مقررہ تک تم کو مہلت عطا کرے گا۔ جب خدا کا مقرر کیا ہوگا وقت آجاتا ہے تو تاخیر نہیں ہوتی۔ کاش تم جانتے ہوتے}[نوح:٤]</string>
    <string name="esm737373">پہلا ، آغاز کم</string>
    <string name="esm747474">آخری ، نہ ختم ہونے والا</string>
    <string name="esm757575">منشور ، واضح ، بیرونی</string>
    <string name="esm767676">چھپی ہوئی ، غیر واضح ، اندرونی</string>
    <string name="esm777777">سرپرست ، محافظ دوست ، دوستانہ رب</string>
    <string name="esm787878">سب سے اونچا ، اعلی</string>
    <string name="esm797979">اچھا ، بڑا رحم کرنے والا</string>
    <string name="esm73737373">{وہ (سب سے) پہلا اور (سب سے) پچھلا اور (اپنی قدرتوں سے سب پر) ظاہر اور (اپنی ذات سے) پوشیدہ ہے اور وہ تمام چیزوں کو جانتا ہے}[حديد:٣]</string>
    <string name="esm74747474">{وہ (سب سے) پہلا اور (سب سے) پچھلا اور (اپنی قدرتوں سے سب پر) ظاہر اور (اپنی ذات سے) پوشیدہ ہے اور وہ تمام چیزوں کو جانتا ہے}[حديد:٣]</string>
    <string name="esm75757575">{وہ (سب سے) پہلا اور (سب سے) پچھلا اور (اپنی قدرتوں سے سب پر) ظاہر اور (اپنی ذات سے) پوشیدہ ہے اور وہ تمام چیزوں کو جانتا ہے}[حديد:٣]</string>
    <string name="esm76767676">{وہ (سب سے) پہلا اور (سب سے) پچھلا اور (اپنی قدرتوں سے سب پر) ظاہر اور (اپنی ذات سے) پوشیدہ ہے اور وہ تمام چیزوں کو جانتا ہے}[حديد:٣]</string>
    <string name="esm77777777">{اس کے آگے اور پیچھے خدا کے چوکیدار ہیں جو خدا کے حکم سے اس کی حفاظت کرتے ہیں۔ خدا اس (نعمت) کو جو کسی قوم کو (حاصل) ہے نہیں بدلتا جب تک کہ وہ اپنی حالت کو نہ بدلے۔ اور جب خدا کسی قوم کے ساتھ برائی کا ارادہ کرتا ہے تو پھر وہ پھر نہیں سکتی۔ اور خدا کے سوا ان کا کوئی مددگار نہیں ہوتا}[رعد:١١]</string>
    <string name="esm78787878">{وہ دانائے نہاں وآشکار ہے سب سے بزرگ (اور) عالی رتبہ ہے}[رعد:٩]</string>
    <string name="esm79797979">{اس سے پہلے ہم اس سے دعائیں کیا کرتے تھے۔ بےشک وہ احسان کرنے والا مہربان ہے}[طور:٢٨]</string>
    <string name="esm808080">{اے پروردگار، ہم کو اپنا فرمانبردار بنائے رکھیو۔ اور ہماری اولاد میں سے بھی ایک گروہ کو اپنا مطیع بنائے رہیو، اور (پروردگار) ہمیں طریق عبادت بتا اور ہمارے حال پر (رحم کے ساتھ) توجہ فرما۔ بے شک تو توجہ فرمانے والا مہربان ہے}[بقره:١٢٨]{اور ہم نے جو پیغمبر بھیجا ہے اس لئے بھیجا ہے کہ خدا کے فرمان کے مطابق اس کا حکم مانا جائے اور یہ لوگ جب اپنے حق میں ظلم کر بیٹھے تھے اگر تمہارے پاس آتے اور خدا سے بخشش مانگتے اور رسول (خدا) بھی ان کے لئے بخشش طلب کرتے تو خدا کو معاف کرنے والا (اور) مہربان پاتے}[نساء:٦٤]</string>
    <string name="esm80808080">{اے اہل ایمان! بہت گمان کرنے سے احتراز کرو کہ بعض گمان گناہ ہیں۔ اور ایک دوسرے کے حال کا تجسس نہ کیا کرو اور نہ کوئی کسی کی غیبت کرے۔ کیا تم میں سے کوئی اس بات کو پسند کرے گا کہ اپنے مرے ہوئے بھائی کا گوشت کھائے؟ اس سے تو تم ضرور نفرت کرو گے۔ (تو غیبت نہ کرو) اور خدا کا ڈر رکھو بےشک خدا توبہ قبول کرنے والا مہربان ہے}[حجرات:١٢]{تو اپنے پروردگار کی تعریف کے ساتھ تسبیح کرو اور اس سے مغفرت مانگو، بے شک وہ معاف کرنے والا ہے}[نصر:٣]</string>
    <string name="esm818181">{اور اس شخص سے بڑھ کر ظالم کون جس کو اس کے پروردگار کی آیتوں سے نصیحت کی جائے تو وہ اُن سے منہ پھیر لے۔ ہم گنہگاروں سے ضرور بدلہ لینے والے ہیں}[سجده:٢٢]{اگر ہم تم کو (وفات دے کر) اٹھا لیں تو ان لوگوں سے تو ہم انتقام لے کر رہیں گے}[زخرف:٤١]</string>
    <string name="esm81818181">{جس دن ہم بڑی سخت پکڑ پکڑیں گے تو بےشک انتقام لے کر چھوڑیں گے}[دخان:١٦]</string>
    <string name="esm828282">{مومنو! جب تم نشے کی حالت میں ہو تو جب تک (ان الفاظ کو) جو منہ سے کہو سمجھنے (نہ) لگو نماز کے پاس نہ جاؤ اور جنابت کی حالت میں بھی (نماز کے پاس نہ جاؤ) جب تک کہ غسل (نہ) کرلو ہاں اگر بحالت سفر رستے چلے جارہے ہو اور پانی نہ ملنے کے سبب غسل نہ کرسکو تو تیمم کرکے نماز پڑھ لو) اور اگر تم بیمار ہو سفر میں ہو یا تم میں سے کوئی بیت الخلاء سے ہو کر آیا ہو یا تم عورتوں سے ہم بستر ہوئے ہو اور تمہیں پانی نہ ملے تو پاک مٹی لو اور منہ اور ہاتھوں پر مسح (کرکے تیمم) کرلو بےشک خدا معاف کرنے والا اور بخشنے والا ہے}[نساء:٤٣]{قریب ہے کہ خدا ایسوں کو معاف کردے اور خدا معاف کرنے والا (اور) بخشنے والا ہے}[نساء:٩٩]{اگر تم لوگ بھلائی کھلم کھلا کرو گے یا چھپا کر یا برائی سے درگزر کرو گے تو خدا بھی معاف کرنے والا (اور) صاحب قدرت ہے}[نساء:١٤٩]</string>
    <string name="esm82828282">{یہ (بات خدا کے ہاں ٹھہر چکی ہے) اور جو شخص (کسی کو) اتنی ہی ایذا دے جتنی ایذا اس کو دی گئی پھر اس شخص پر زیادتی کی جائے تو خدا اس کی مدد کرے گا۔ بےشک خدا معاف کرنے والا اور بخشنے والا ہے}[حج:٦٠]{جو لوگ تم میں سے اپنی عورتوں کو ماں کہہ دیتے ہیں وہ ان کی مائیں نہیں (ہوجاتیں)۔ ان کی مائیں تو وہی ہیں جن کے بطن سے وہ پیدا ہوئے۔ بےشک وہ نامعقول اور جھوٹی بات کہتے ہیں اور خدا بڑا معاف کرنے والا (اور) بخشنے والا ہے}[مجادله:٢]</string>
    <string name="esm838383">{بےشک خدا نے پیغمبر پر مہربانی کی اور مہاجرین اور انصار پر جو باوجود اس کے کہ ان میں سے بعضوں کے دل جلد پھر جانے کو تھے۔ مشکل کی گھڑی میں پیغمبر کے ساتھ رہے۔ پھر خدا نے ان پر مہربانی فرمائی۔ بےشک وہ ان پر نہایت شفقت کرنے والا (اور) مہربان ہے}[توبه:١١٧]{وہی تو ہے جو اپنے بندے پر واضح (المطالب) آیتیں نازل کرتا ہے تاکہ تم کو اندھیروں میں سے نکال کر روشنی میں لائے۔ بےشک خدا تم پر نہایت شفقت کرنے والا (اور) مہربان ہے}[حديد:٩]</string>
    <string name="esm83838383">{اور (ان کے لئے بھی) جو ان (مہاجرین) کے بعد آئے (اور) دعا کرتے ہیں کہ اے پروردگار ہمارے اور ہمارے بھائیوں کے جو ہم سے پہلے ایمان لائے ہیں گناہ معاف فرما اور مومنوں کی طرف سے ہمارے دل میں کینہ (وحسد) نہ پیدا ہونے دے۔ اے ہمارے پروردگار تو بڑا شفقت کرنے والا مہربان ہے}[حشر:١٠]</string>
    <string name="esm848484">تمام خودمختاری کا مالک</string>
    <string name="esm84848484">{کہو کہ اے خدا (اے) بادشاہی کے مالک تو جس کو چاہے بادشاہی بخشے اور جس سے چاہے بادشاہی چھین لے اور جس کو چاہے عزت دے اور جسے چاہے ذلیل کرے ہر طرح کی بھلائی تیرے ہی ہاتھ ہے اور بے شک تو ہر چیز پر قادر ہے}[ال عمران:٢٦]</string>
    <string name="esm858585">{اور تمہارے پروردگار ہی کی ذات (بابرکات) جو صاحب جلال وعظمت ہے باقی رہے گی}[رحمن:٢٧]</string>
    <string name="esm85858585">{(اے محمدﷺ) تمہارا پروردگار جو صاحب جلال وعظمت ہے اس کا نام بڑا بابرکت ہے}[رحمن:٧٨]</string>
    <string name="esm868686">مساوی ، بھرتی کرنے والا</string>
    <string name="esm86868686">{خدا تو اس بات کی گواہی دیتا ہے کہ اس کے سوا کوئی معبود نہیں اور فرشتے اور علم والے لوگ جو انصاف پر قائم ہیں وہ بھی (گواہی دیتے ہیں کہ) اس غالب حکمت والے کے سوا کوئی عبادت کے لائق نہیں}[ال عمران:١٨]</string>
    <string name="esm878787">جمع کرنے والا ، یکساں کرنے والا</string>
    <string name="esm87878787">{اے پروردگار! تو اس روز جس (کے آنے) میں کچھ بھی شک نہیں سب لوگوں کو (اپنے حضور میں) جمع کرلے گا بے شک خدا خلاف وعدہ نہیں کرتا}[ال عمران:٩]</string>
    <string name="esm888888">{اگر ناشکری کرو گے تو خدا تم سے بےپروا ہے۔ اور وہ اپنے بندوں کے لئے ناشکری پسند نہیں کرتا اور اگر شکر کرو گے تو وہ اس کو تمہارے لئے پسند کرے گا۔ اور کوئی اٹھانے والا دوسرے کا بوجھ نہیں اٹھائے گا۔ پھر تم اپنے پروردگار کی طرف لوٹنا ہے۔ پھر جو کچھ تم کرتے رہے وہ تم کو بتائے گا۔ وہ تو دلوں کی پوشیدہ باتوں تک سے آگاہ ہے}[ازمر:٧]{دیکھو تم وہ لوگ ہو کہ خدا کی راہ میں خرچ کرنے کے لئے بلائے جاتے ہو۔ تو تم میں ایسے شخص بھی ہیں جو بخل کرنے لگتے ہیں۔ اور جو بخل کرتا ہے اپنے آپ سے بخل کرتا ہے۔ اور خدا بےنیاز ہے اور تم محتاج۔ اور اگر تم منہ پھیرو گے تو وہ تمہاری جگہ اور لوگوں کو لے آئے گا اور وہ تمہاری طرح کے نہیں ہوں گے}[محمد:٣٨]</string>
    <string name="esm88888888">{جو خود بھی بخل کریں اور لوگوں کو بھی بخل سکھائیں اور جو شخص روگردانی کرے تو خدا بھی بےپروا (اور) وہی سزاوار حمد (وثنا) ہے}[حديد:٢٤]</string>
    <string name="esm898989">افزودگی کرنے والا ، آزاد کرنے والا</string>
    <string name="esm89898989">{مومنو! مشرک تو پلید ہیں تو اس برس کے بعد وہ خانہٴ کعبہ کا پاس نہ جانے پائیں اور اگر تم کو مفلسی کا خوف ہو تو خدا چاہے گا تو تم کو اپنے فضل سے غنی کر دے گا۔ بےشک خدا سب کچھ جانتا (اور) حکمت والا ہے}[توبه:٢٨]</string>
    <string name="esm909090">روکنے والا ، روکنے والا</string>
    <string name="esm90909090">شیلڈر ، محافظ</string>
    <string name="esm919191">پریشان کن ، ہتھوڑا دینے والا</string>
    <string name="esm91919191">{اور اگر خدا تم کو کوئی سختی پہنچائے تو اس کے سوا اس کو کوئی دور کرنے والا نہیں اور اگر نعمت (وراحت) عطا کرے تو (کوئی اس کو روکنے والا نہیں) وہ ہر چیز پر قادر ہے}[انعام:١٧]</string>
    <string name="esm92929292">پروپیئشین ، فائدہ دینے والا ، نیکی کا ذریعہ</string>
    <string name="esm929292">{کیا اُنہوں نے نہیں دیکھا کہ خدا ہی جس کے لئے چاہتا ہے رزق فراخ کرتا ہے اور( جس کے لئے چاہتا ہے) تنگ کرتا ہے۔ بیشک اس میں ایمان لانے والوں کے لئے نشانیاں ہیں}[روم:٣٧]</string>
    <string name="esm93939393">روشنی</string>
    <string name="esm949494">ہدایت نامہ ، راہ</string>
    <string name="esm969696">لاوارث ، لامحدود ، لازوال</string>
    <string name="esm939393">{خدا آسمانوں اور زمین کا نور ہے۔ اس کے نور کی مثال ایسی ہے کہ گویا ایک طاق ہے جس میں چراغ ہے۔ اور چراغ ایک قندیل میں ہے۔ اور قندیل (ایسی صاف شفاف ہے کہ) گویا موتی کا سا چمکتا ہوا تارہ ہے اس میں ایک مبارک درخت کا تیل جلایا جاتا ہے (یعنی) زیتون کہ نہ مشرق کی طرف ہے نہ مغرب کی طرف۔ (ایسا معلوم ہوتا ہے کہ) اس کا تیل خواہ آگ اسے نہ بھی چھوئے جلنے کو تیار ہے (پڑی) روشنی پر روشنی (ہو رہی ہے) خدا اپنے نور سے جس کو چاہتا ہے سیدھی راہ دکھاتا ہے۔ اور خدا نے (جو مثالیں) بیان فرماتا ہے (تو) لوگوں کے (سمجھانے کے) لئے اور خدا ہر چیز سے واقف ہے}[نور:٣٥]</string>
    <string name="esm94949494">{اور یہ بھی غرض ہے کہ جن لوگوں کو علم عطا ہوا ہے وہ جان لیں کہ وہ (یعنی وحی) تمہارے پروردگار کی طرف سے حق ہے تو وہ اس پر ایمان لائیں اور ان کے دل خدا کے آگے عاجزی کریں۔ اور جو لوگ ایمان لائے ہیں خدا ان کو سیدھے رستے کی طرف ہدایت کرتا ہے}[حج:٥٤]</string>
    <string name="esm959595">{(وہی) آسمانوں اور زمین کا پیدا کرنے والاہے۔ جب کوئی کام کرنا چاہتا ہے تو اس کو ارشاد فرما دیتا ہے کہ ہوجا تو وہ ہو جاتا ہے .}[بقره:١١٧]</string>
    <string name="esm95959595">{(وہی) آسمانوں اور زمین کا پیدا کرنے والا (ہے)۔ اس کے اولاد کہاں سے ہو جب کہ اس کی بیوی ہی نہیں۔ اور اس نے ہر چیز کو پیدا کیا ہے۔ اور وہ ہر چیز سے باخبر ہے}[انعام:١٠١]</string>
    <string name="esm96969696">{اور تمہارے پروردگار ہی کی ذات (بابرکات) جو صاحب جلال وعظمت ہے باقی رہے گی}[رحمن:٢٧]</string>
    <string name="esm979797">{اور ہم ہی حیات بخشتے اور ہم ہی موت دیتے ہیں۔ اور ہم سب کے وارث (مالک) ہیں}[حجر:٢٣]</string>
    <string name="esm97979797">{اور تم کو کیا ہوا ہے کہ خدا کے رستے میں خرچ نہیں کرتے حالانکہ آسمانوں اور زمین کی وراثت خدا ہی کی ہے۔ جس شخص نے تم میں سے فتح (مکہ) سے پہلے خرچ کیا اور لڑائی کی وہ (اور جس نے یہ کام پیچھے کئے وہ) برابر نہیں۔ ان کا درجہ ان لوگوں سے کہیں بڑھ کر ہے جنہوں نے بعد میں خرچ (اموال) اور (کفار سے) جہاد وقتال کیا۔ اور خدا نے سب سے (ثواب) نیک (کا) وعدہ تو کیا ہے۔ اور جو کام تم کرتے ہو خدا ان سے واقف ہے}[حديد:١٠]</string>
    <string name="esm989898">سیدھے راستے کی رہنمائی</string>
    <string name="esm98989898">سیدھے راستے کی رہنمائی</string>
    <string name="esm999999">{اے ایمان والو صبر اور نماز سے مدد لیا کرو بےشک خدا صبر کرنے والوں کے ساتھ ہے}[بقره:١٥٣]{اے اہل ایمان (کفار کے مقابلے میں) ثابت قدم رہو اور استقامت رکھو اور مورچوں پر جمے رہو اور خدا سے ڈرو تاکہ مراد حاصل کرو}[ال عمران:٢٠٠]</string>
    <string name="esm99999999">{مگر وہ لوگ جو ایمان لائے اور نیک عمل کرتے رہے اور آپس میں حق (بات) کی تلقین اور صبر کی تاکید کرتے رہے}[عصر:٣]</string>
    <string name="z8384">آیات 83 اور 84</string>
    <string name="z2829">آیات 28 اور 29</string>
    <string name="z117118">آیات 117 اور 118</string>
    <string name="z2628">آیات 26 تا 28</string>
    <string name="z3541">آیات 35 تا 41</string>
    <string name="z8389">آیات 83 تا 89</string>
    <string name="z4_6">آیات 4 تا 6</string>
    <string name="z127129">آیات 127 تا 129</string>
    <string name="z155157">آیات 155 تا 157</string>
    <string name="z8889">آیات 88 اور 89</string>
    <string name="z2536">آیات 25 تا 36</string>
    <string name="z8788">آیات 87 اور 88</string>
    <string name="z4_7">آیات 4 تا 7</string>
    <string name="z8990">آیات 89 اور 90</string>
    <string name="z3537">آیات 35 تا 37</string>
    <string name="z1516">آیات 15 اور 16</string>
    <string name="z7_9">آیات 7 تا 9</string>
    <string name="z8586">آیات 85 اور 86</string>
    <string name="z200202">آیات 200 تا 202</string>
    <string name="z285286">آیات 285 اور 286</string>
    <string name="z191194">آیات 191 تا 194</string>
    <string name="z6366">آیات 63 تا 66</string>
    <string name="z1_7">آیات 1 تا 7</string>
    <string name="z1_4">آیات 1 تا 4</string>
    <string name="z1_5">آیات 1 تا 5</string>
    <string name="z1_6">آیات 1 تا 6</string>
    <string name="z2627">آیات 26 اور 27</string>
    <string name="z173174">آیات 173 اور 174</string>
    <string name="z9394">آیات 93 اور 94</string>
    <string name="z9798">آیات 97 اور 98</string>
    <string name="z8082">آیات 80 تا 82</string>
    <string name="z110111">آیات 110 اور 111</string>
    <string name="z128129">آیات 128 اور 129</string>
    <string name="card_aya2">آیت﴿114﴾</string>
    <string name="card_aya3">آیات (41) سے (46)</string>
    <string name="card_aya4">آیات (28) سے (29)</string>
    <string name="card_aya5">آیات (163) سے (164)</string>
    <string name="card_aya6">آیات (71) سے (73)</string>
    <string name="card_aya7">آیات (95) سے (101)</string>
    <string name="card_aya8">آیات (1) سے (6)</string>
    <string name="card_aya9">آیات (6) سے (7)</string>
    <string name="card_aya10">آیات (12) سے (13)</string>
    <string name="card_aya11">آیات (10) سے (18)</string>
    <string name="card_aya12">آیات (1) سے (6)</string>
    <string name="card_aya13">آیات (52) سے (58)</string>
    <string name="card_aya14">آیات (1) سے (4)</string>
    <string name="card_aya15">آیات (32) سے (34)</string>
    <string name="card_aya16">آیات (9) سے (14)</string>
    <string name="card_aya17">آیات (1) سے (7)</string>
    <string name="card_aya18">آیات (1) سے (13)</string>
    <string name="card_aya19">آیات (53) سے (55)</string>
    <string name="card_aya20">آیات (39) سے (41)</string>
    <string name="card_aya21">آیات (60) سے (68)</string>
    <string name="card_aya22">آیات (1) سے (2)</string>
    <string name="card_aya23">آیات (59) سے (62)</string>
    <string name="card_aya24">آیات (164) سے (165)</string>
    <string name="card_aya25">آیات (187) سے (194)</string>
    <string name="card_aya26">آیات (66) سے (70)</string>
    <string name="card_aya27">آیات (78) سے (80)</string>
    <string name="card_aya28">آیات (43) سے (50)</string>
    <string name="card_aya29">آیات (58) سے (62)</string>
    <string name="card_aya30">آیات (64) سے (68)</string>
    <string name="card_aya31">آیات (64) سے (72)</string>
    <string name="card_aya33">آیات (5) سے (20)</string>
    <string name="card_aya34">آیات (17) سے (20)</string>
    <string name="card_aya35">آیات ﴿60﴾</string>
    <string name="h2424">بہت سارے مردوں کے اخلاق مکمل ہیں۔ امران کی بیٹی مریم کے سوا عورتیں مکمل نہیں ہوئیں۔ اور کسی فرعون کی عورت، عورتوں پر عائشہ کے فائدہ بہترین کھانے کی طرح</string>
    <string name="h2_22_2">خدا تعالی نے فرمایا: {کہہ دو کہ اگر سمندر میرے پروردگار کی باتوں کے (لکھنے کے) لئے سیاہی ہو تو قبل اس کے کہ میرے پروردگار کی باتیں تمام ہوں سمندر ختم ہوجائے اگرچہ ہم ویسا ہی اور (سمندر) اس کی مدد کو لائیں} [كهف: 109]</string>
    <string name="send">ایپ کا اشتراک کریں</string>
    <string name="play">آپریشن</string>
    <string name="stop">بند کرنا</string>
    <string name="bybyback">پیچھے</string>
    <string name="aya33_1">وہی تو ہے جس نے اپنے پیغمبر کو ہدایت اور دین حق دے کر بھیجا تاکہ اس (دین) کو (دنیا کے) تمام دینوں پر غالب کرے۔ اگرچہ کافر ناخوش ہی ہوں﴿33﴾</string>
    <string name="aya114_2">(کہو) کیا میں خدا کے سوا اور منصف تلاش کروں حالانکہ اس نے تمہاری طرف واضع المطالب کتاب بھیجی ہے اور جن لوگوں کو ہم نے کتاب (تورات) دی ہے وہ جانتے ہیں کہ وہ تمہارے پروردگار کی طرف سے برحق نازل ہوئی ہے تو تم ہرگز شک کرنے والوں میں نہ ہونا﴿114﴾</string>
    <string name="aya41_3" >أکیا تم نے نہیں دیکھا کہ جو لوگ آسمانوں اور زمین میں ہیں خدا کی تسبیح کرتے ہیں اور پر پھیلائے ہوئے جانور بھی۔ اور سب اپنی نماز اور تسبیح کے طریقے سے واقف ہیں۔ اور جو کچھ وہ کرتے ہیں (سب) خدا کو معلوم ہے﴿41﴾اور آسمان اور زمین کی بادشاہی خدا کے لئے ہے۔ اور خدا ہی کی طرف لوٹ کر جانا ہے﴿42﴾أکیا تم نے نہیں دیکھا کہ خدا ہی بادلوں کو چلاتا ہے، اور ان کو آپس میں ملا دیتا ہے، پھر ان کو تہ بہ تہ کردیتا ہے، پھر تم دیکھتے ہو کہ بادل میں سے مینہ نکل (کر برس) رہا ہے اور آسمان میں جو (اولوں کے) پہاڑ ہیں، ان سے اولے نازل کرتا ہے تو جس پر چاہتا ہے اس کو برسا دیتا ہے اور جس سے چاہتا ہے ہٹا دیتا ہے۔ اور بادل میں جو بجلی ہوتی ہے اس کی چمک آنکھوں کو خیرہ کرکے بینائی کو اُچکے لئے جاتی ہے﴿43﴾اور خدا ہی رات اور دن کو بدلتا رہتا ہے۔ اہل بصارت کے لئے اس میں بڑی عبرت ہے﴿44﴾اور خدا ہی نے ہر چلنے پھرنے والے جاندار کو پانی سے پیدا کیا۔ تو اس میں بعضے ایسے ہیں کہ پیٹ کے بل چلتے ہیں اور بعض ایسے ہیں جو دو پاؤں پر چلتے ہیں اور بعض ایسے ہیں جو چار پاؤں پر چلتے ہیں۔ خدا جو چاہتا ہے پیدا کرتا ہے، بےشک خدا ہر چیز پر قادر ہے﴿45﴾ہم ہی نے روشن آیتیں نازل کیں ہیں اور خدا جس کو چاہتا ہے سیدھے رستے کی طرف ہدایات کرتا ہے﴿46﴾</string>
    <string name="aya28_4" >(کافرو!) تم خدا سے کیوں کر منکر ہو سکتے ہو جس حال میں کہ تم بےجان تھے تو اس نے تم کو جان بخشی پھر وہی تم کو مارتا ہے پھر وہی تم کو زندہ کرے گا پھر تم اسی کی طرف لوٹ کر جاؤ گے﴿28﴾وہی تو ہے جس نے سب چیزیں جو زمین میں ہیں تمہارے لیے پیدا کیں پھر آسمان کی طرف متوجہ ہوا تو ان کو ٹھیک سات آسمان بنا دیا اور وہ ہر چیز سے خبردار ہے﴿29﴾</string>
    <string name="aya163_5" >اور (لوگو) تمہارا معبود خدائے واحد ہے اس بڑے مہربان (اور) رحم کرنے کے سوا کوئی عبادت کے لائق نہیں﴿163﴾إبےشک آسمانوں اور زمین کے پیدا کرنے میں اور رات اور دن کے ایک دوسرے کے پیچھے آنے جانے میں اور کشتیوں اور جہازوں میں جو دریا میں لوگوں کے فائدے کی چیزیں لے کر رواں ہیں اور مینہ میں جس کو خدا آسمان سے برساتا اور اس سے زمین کو مرنے کے بعد زندہ (یعنی خشک ہوئے پیچھے سرسبز) کردیتا ہے اور زمین پر ہر قسم کے جانور پھیلانے میں اور ہواؤں کے چلانےمیں اور بادلوں میں جو آسمان اور زمین کے درمیان گھرے رہتے ہیں۔ عقلمندوں کے لئے (خدا کی قدرت کی) نشانیاں ہیں﴿164﴾</string>
    <string name="aya71_6" >کہو۔ کیا ہم خدا کے سوا ایسی چیز کو پکاریں جو نہ ہمارا بھلا کرسکے نہ برا۔ اور جب ہم کو خدا نے سیدھا رستہ دکھا دیا تو (کیا) ہم الٹے پاؤں پھر جائیں؟ (پھر ہماری ایسی مثال ہو) جیسے کسی کو جنات نے جنگل میں بھلا دیا ہو (اور وہ) حیران (ہو رہا ہو) اور اس کے کچھ رفیق ہوں جو اس کو رستے کی طرف بلائیں کہ ہمارے پاس چلا آ۔ کہہ دو کہ رستہ تو وہی ہے جو خدا نے بتایا ہے۔ اور ہمیں تو یہ حکم ملا ہے کہ ہم خدائے رب العالمین کے فرمانبردار ہوں﴿71﴾اور یہ (بھی) کہ نماز پڑھتے رہو اور اس سے ڈرتے رہو۔ اور وہی تو ہے جس کے پاس تم جمع کئے جاؤ گے﴿72﴾اور وہی تو ہے جس نے آسمانوں اور زمین کو تدبیر سے پیدا کیا ہے۔ اور جس دن وہ فرمائے گا کہ ہو جا تو (حشر برپا) ہوجائے گا ۔ اس کا ارشاد برحق ہے۔ اور جس دن صور پھونکا جائے گا (اس دن) اسی کی بادشاہت ہوگی۔ وہی پوشیدہ اور ظاہر (سب) کا جاننے والا ہے اور وہی دانا اور خبردار ہے﴿73﴾</string>
    <string name="aya95_7" >بے شک خدا ہی دانے اور گٹھلی کو پھاڑ کر (ان سے درخت وغیرہ) اگاتا ہے وہی جاندار کو بے جان سے نکالتا ہے اور وہی بےجان کا جاندار سے نکالنے والا ہے۔ یہی تو خدا ہے۔ پھر تم کہاں بہکے پھرتے ہو﴿95﴾َوہی (رات کے اندھیرے سے) صبح کی روشنی پھاڑ نکالتا ہے اور اسی نے رات کو (موجب) آرام (ٹھہرایا) اور سورج اور چاند کو (ذرائع) شمار بنایا ہے۔ یہ خدا کے (مقرر کئے ہوئے) اندازے ہیں جو غالب (اور) علم والا ہے﴿96﴾اور وہی تو ہے جس نے تمہارے لئے ستارے بنائے تاکہ جنگلوں اور دریاؤں کے اندھیروں میں ان سے رستے معلوم کرو۔ عقل والوں کے لئے ہم نے اپنی آیتیں کھول کھول کر بیان کردی ہیں﴿97﴾اور وہی تو ہے جس نے تم کو ایک شخص سے پیدا کیا۔ پھر (تمہارے لئے) ایک ٹھہرنے کی جگہ ہے اور ایک سپرد ہونے کی سمجھنے والوں کے لئے ہم نے (اپنی) آیتیں کھول کھول کر بیان کردی ہیں﴿98﴾اور وہی تو ہے جو آسمان سے مینھ برساتا ہے۔ پھر ہم ہی (جو مینھ برساتے ہیں) اس سے ہر طرح کی روئیدگی اگاتے ہیں۔ پھر اس میں سے سبز سبز کونپلیں نکالتے ہیں۔ اور ان کونپلوں میں سے ایک دوسرے کے ساتھ جڑے ہوئے دانے نکالتے ہیں اور کھجور کے گابھے میں سے لٹکتے ہوئے گچھے اور انگوروں کے باغ اور زیتون اور انار جو ایک دوسرے سے ملتے جلتے بھی ہیں۔ اور نہیں بھی ملتے۔ یہ چیزیں جب پھلتی ہیں تو ان کے پھلوں پر اور (جب پکتی ہیں تو) ان کے پکنے پر نظر کرو۔ ان میں ان لوگوں کے لئے جو ایمان لاتے ہیں (قدرت خدا کی بہت سی) نشانیاں ہیں﴿99﴾اور ان لوگوں نے جنوں کو خدا کا شریک ٹھہرایا۔ حالانکہ ان کو اسی نے پیدا کیا اور بےسمجھے (جھوٹ بہتان) اس کے لئے بیٹے اور بیٹیاں بنا کھڑی کیں وہ ان باتوں سے جو اس کی نسبت بیان کرتے ہیں پاک ہے اور (اس کی شان ان سے) بلند ہے﴿100﴾(وہی) آسمانوں اور زمین کا پیدا کرنے والا (ہے)۔ اس کے اولاد کہاں سے ہو جب کہ اس کی بیوی ہی نہیں۔ اور اس نے ہر چیز کو پیدا کیا ہے۔ اور وہ ہر چیز سے باخبر ہے﴿101﴾</string>
    <string name="aya1_8" >آلرا ۔ یہ بڑی دانائی کی کتاب کی آیتیں ہیں﴿1﴾کیا لوگوں کو تعجب ہوا کہ ہم نے ان ہی میں سے ایک مرد کو حکم بھیجا کہ لوگوں کو ڈر سنا دو۔ اور ایمان لانے والوں کو خوشخبری دے دو کہ ان کے پروردگار کے ہاں ان کا سچا درجہ ہے۔ (ایسے شخص کی نسبت) کافر کہتے ہیں کہ یہ صریح جادوگر ہے﴿2﴾تمہارا پروردگار تو خدا ہی ہے جس نے آسمان اور زمین چھ دن میں بنائے پھر عرش (تخت شاہی) پر قائم ہوا وہی ہر ایک کا انتظام کرتا ہے۔ کوئی (اس کے پاس) اس کا اذن حاصل کیے بغیر کسی کی سفارش نہیں کرسکتا، یہی خدا تمہارا پروردگار ہے تو اسی کی عبادت کرو۔ بھلا تم غور کیوں نہیں کرتے﴿3﴾اسی کے پاس تم سب کو لوٹ کر جانا ہے۔ خدا کا وعدہ سچا ہے۔ وہی خلقت کو پہلی بار پیدا کرتا ہے۔ پھر وہی اس کو دوبارہ پیدا کرے گا تاکہ ایمان والوں اور نیک کام کرنے والوں کو انصاف کے ساتھ بدلہ دے۔ اور جو کافر ہیں ان کے لیے پینے کو نہایت گرم پانی اور درد دینے والا عذاب ہوگا کیوں کہ (خدا سے) انکار کرتے تھے﴿4﴾وہی تو ہے جس نے سورج کو روشن اور چاند کو منور بنایا اور چاند کی منزلیں مقرر کیں تاکہ تم برسوں کا شمار اور (کاموں کا) حساب معلوم کرو۔ یہ (سب کچھ) خدا نے تدبیر سے پیدا کیا ہے۔ سمجھنے والوں کے لیے وہ اپنی آیاتیں کھول کھول کر بیان فرماتا ہے﴿5﴾رات اور دن کے (ایک دوسرے کے پیچھے) آنے جانے میں اور جو چیزیں خدا نے آسمان اور زمین میں پیدا کی ہیں (سب میں) ڈرنے والوں کے لیے نشانیاں ہیں﴿6﴾</string>
    <string name="aya6_9" >واور زمین پر کوئی چلنے پھرنے والا نہیں مگر اس کا رزق خدا کے ذمے ہے وہ جہاں رہتا ہے، اسے بھی جانتا ہے اور جہاں سونپا جاتا ہے اسے بھی۔ یہ سب کچھ کتاب روشن میں (لکھا ہوا) ہے﴿6﴾اور وہی تو ہے جس نے آسمانوں اور زمین کو چھ دن میں بنایا اور (اس وقت) اس کا عرش پانی پر تھا۔ (تمہارے پیدا کرنے سے) مقصود یہ ہے کہ وہ تم کو آزمائے کہ تم میں عمل کے لحاظ سے کون بہتر ہے اور اگر تم کہو کہ تم لوگ مرنے کے بعد (زندہ کرکے) اٹھائے جاؤ گے تو کافر کہہ دیں گے کہ یہ تو کھلا جادو ہے﴿7﴾</string>
    <string name="aya12_10" >اور وہی تو ہے جو تم کو ڈرانے اور امید دلانے کے لیے بجلی دکھاتا اور بھاری بھاری بادل پیدا کرتا ہے﴿12﴾اور رعد اور فرشتے سب اس کے خوف سے اس کی تسبیح و تحمید کرتے رہتے ہیں اور وہی بجلیاں بھیجتا ہے پھر جس پر چاہتا ہے گرا بھی دیتا ہے اور وہ خدا کے بارے میں جھگڑتے ہیں۔ اور وہ بڑی قوت والا ہے﴿13﴾</string>
    <string name="aya10_11" >وہی تو ہے جس نے آسمان سے پانی برسایا جسے تم پیتے ہو اور اس سے درخت بھی (شاداب ہوتے ہیں) جن میں تم اپنے چارپایوں کو چراتے ہو﴿10﴾اسی پانی سے وہ تمہارے لیے کھیتی اور زیتون اور کھجور اور انگور (اور بےشمار درخت) اُگاتا ہے۔ اور ہر طرح کے پھل (پیدا کرتا ہے) غور کرنے والوں کے لیے اس میں (قدرتِ خدا کی بڑی) نشانی ہے﴿11﴾اور اسی نے تمہارے لیے رات اور دن اور سورج اور چاند کو کام میں لگایا۔ اور اسی کے حکم سے ستارے بھی کام میں لگے ہوئے ہیں۔ سمجھنے والوں کے لیے اس میں (قدرت خدا کی بہت سی) نشانیاں ہیں﴿12﴾اور جو طرح طرح کے رنگوں کی چیزیں اس نے زمین میں پیدا کیں (سب تمہارے زیر فرمان کردیں) نصیحت پکڑنے والوں کے لیے اس میں نشانی ہے﴿13﴾اور وہی تو ہے جس نے دریا کو تمہارے اختیار میں کیا تاکہ اس میں سے تازہ گوشت کھاؤ اور اس سے زیور (موتی وغیرہ) نکالو جسے تم پہنتے ہو۔ اور تم دیکھتے ہو کہ کشتیاں دریا میں پانی کو پھاڑتی چلی جاتی ہیں۔ اور اس لیے بھی (دریا کو تمہارے اختیار میں کیا) کہ تم خدا کے فضل سے (معاش) تلاش کرو تاکہ اس کا شکر کرو﴿14﴾اور اسی نے زمین پر پہاڑ (بنا کر) رکھ دیئے کہ تم کو لے کر کہیں جھک نہ جائے اور نہریں اور رستے بنا دیئے تاکہ ایک مقام سے دوسرے مقام تک (آسانی سے) جاسکو﴿15﴾اور (راستوں میں) نشانات بنا دیئے اور لوگ ستاروں سے بھی رستے معلوم کرتے ہیں﴿16﴾تو جو (اتنی مخلوقات) پیدا کرے۔ کیا وہ ویسا ہے جو کچھ بھی پیدا نہ کرسکے تو پھر تم غور کیوں نہیں کرتے؟﴿17﴾اور اگر تم خدا کی نعمتوں کو شمار کرنا چاہو تو گن نہ سکو۔ بےشک خدا بخشنے والا مہربان ہے﴿18﴾</string>
    <string name="aya1_12" >جو مخلوق آسمانوں اور زمین میں ہے خدا کی تسبیح کرتی ہے۔ اور وہ غالب (اور) حکمت والا ہے﴿1﴾آسمانوں اور زمین کی بادشاہی اسی کی ہے۔ (وہی) زندہ کرتا اور مارتا ہے۔ اور وہ ہر چیز پر قادر ہے﴿2﴾وہ (سب سے) پہلا اور (سب سے) پچھلا اور (اپنی قدرتوں سے سب پر) ظاہر اور (اپنی ذات سے) پوشیدہ ہے اور وہ تمام چیزوں کو جانتا ہے﴿3﴾وہی ہے جس نے آسمانوں اور زمین کو چھ دن میں پیدا کیا پھر عرش پر جا ٹھہرا۔ جو چیز زمین میں داخل ہوتی اور جو اس سے نکلتی ہے اور جو آسمان سے اُترتی اور جو اس کی طرف چڑھتی ہے سب اس کو معلوم ہے۔ اور تم جہاں کہیں ہو وہ تمہارے ساتھ ہے۔ اور جو کچھ تم کرتے ہو خدا اس کو دیکھ رہا ہے﴿4﴾آسمانوں اور زمین کی بادشاہی اسی کی ہے۔ اور سب امور اسی کی طرف رجوع ہوتے ہیں﴿5﴾رات کو دن میں داخل کرتا اور دن کو رات میں داخل کرتا ہے۔ اور وہ دلوں کے بھیدوں تک سے واقف ہے﴿6﴾</string>
    <string name="aya52_13" >واور ہم نے ان کے پاس کتاب پہنچا دی ہے جس کو علم ودانش کے ساتھ کھول کھول کر بیان کر دیا ہے (اور) وہ مومن لوگوں کے لیے ہدایت اور رحمت ہے﴿52﴾کیا یہ لوگ اس کے وعدہٴ عذاب کے منتظر ہیں۔ جس دن وہ وعدہ آجائے گا تو جو لوگ اس کو پہلے سے بھولے ہوئے ہوں گے وہ بول اٹھیں گے کہ بےشک ہمارے پروردگار کے رسول حق لے کر آئے تھے۔ بھلا (آج) ہمارا کوئی سفارشی ہیں کہ ہماری سفارش کریں یا ہم (دنیا میں) پھر لوٹا دیئے جائیں کہ جو عمل (بد) ہم (پہلے) کرتے تھے (وہ نہ کریں بلکہ) ان کے سوا اور (نیک) عمل کریں۔ بےشک ان لوگوں نے اپنا نقصان کیا اور جو کچھ یہ افتراء کیا کرتے تھے ان سے سب جاتا رہا﴿53﴾کچھ شک نہیں کہ تمہارا پروردگار خدا ہی ہے جس نے آسمانوں اور زمین کو چھ دن میں پیدا کیا پھر عرش پر جا ٹھہرا۔ وہی رات کو دن کا لباس پہناتا ہے کہ وہ اس کے پیچھے دوڑتا چلا آتا ہے۔ اور اسی نے سورج اور چاند ستاروں کو پیدا کیا سب اس کے حکم کے مطابق کام میں لگے ہوئے ہیں۔ دیکھو سب مخلوق بھی اسی کی ہے اور حکم بھی (اسی کا ہے)۔ یہ خدا رب العالمین بڑی برکت والا ہے﴿54﴾(لوگو) اپنے پروردگار سے عاجزی سے اور چپکے چپکے دعائیں مانگا کرو۔ وہ حد سے بڑھنے والوں کو دوست نہیں رکھتا﴿55﴾اور ملک میں اصلاح کے بعد خرابی نہ کرنا اور خدا سے خوف کرتے ہوئے اور امید رکھ کر دعائیں مانگتے رہنا۔ کچھ شک نہیں کہ خدا کی رحمت نیکی کرنے والوں سے قریب ہے﴿56﴾اور وہی تو ہے جو اپنی رحمت (یعنی مینھ) سے پہلے ہواؤں کو خوشخبری (بنا کر) بھیجتا ہے۔ یہاں تک کہ جب وہ بھاری بھاری بادلوں کو اٹھا لاتی ہے تو ہم اس کو ایک مری ہوئی بستی کی طرف ہانک دیتے ہیں۔ پھر بادل سے مینھ برساتے ہیں۔ پھر مینھ سے ہر طرح کے پھل پیدا کرتے ہیں۔ اسی طرح ہم مردوں کو (زمین سے) زندہ کرکے باہر نکال لیں گے۔ (یہ آیات اس لیے بیان کی جاتی ہیں) تاکہ تم نصیحت پکڑو﴿57﴾جو زمین پاکیزہ (ہے) اس میں سے سبزہ بھی پروردگار کے حکم سے (نفیس ہی) نکلتا ہے اور جو خراب ہے اس میں جو کچھ ہے ناقص ہوتا ہے۔ اسی طرح ہم آیتوں کو شکرگزار لوگوں کے لئے پھیر پھیر کر بیان کرتے ہیں﴿58﴾</string>
    <string name="aya1_14" >الٓمرا۔ (اے محمد) یہ کتاب (الہیٰ) کی آیتیں ہیں۔ اور جو تمہارے پروردگار کی طرف سے تم پر نازل ہوا ہے حق ہے لیکن اکثر لوگ ایمان نہیں لاتے﴿1﴾خدا وہی تو ہے جس نے ستونوں کے بغیر آسمان جیسا کہ تم دیکھتے ہو (اتنے) اونچے بنائے۔ پھر عرش پر جا ٹھہرا اور سورج اور چاند کو کام میں لگا دیا۔ ہر ایک ایک میعاد معین تک گردش کر رہا ہے۔ وہی (دنیا کے) کاموں کا انتظام کرتا ہے (اس طرح) وہ اپنی آیتیں کھول کھول کر بیان کرتا ہے کہ تم اپنے پروردگار کے روبرو جانے کا یقین کرو﴿2﴾اور وہ وہی ہے جس نے زمین کو پھیلایا اور اس میں پہاڑ اور دریا پیدا کئے اور ہر طرح کے میوؤں کی دو دو قسمیں بنائیں۔ وہی رات کو دن کا لباس پہناتا ہے۔ غور کرنے والوں کے لیے اس میں بہت سی نشانیاں ہیں﴿3﴾اور زمین میں کئی طرح کے قطعات ہیں۔ ایک دوسرے سے ملے ہوئے اور انگور کے باغ اور کھیتی اور کھجور کے درخت۔ بعض کی بہت سی شاخیں ہوتی ہیں اور بعض کی اتنی نہیں ہوتیں (باوجود یہ کہ) پانی سب کو ایک ہی ملتا ہے۔ اور ہم بعض میوؤں کو بعض پر لذت میں فضیلت دیتے ہیں۔ اس میں سمجھنے والوں کے لیے بہت سی نشانیاں ہیں﴿4﴾</string>
    <string name="aya32_15" >خدا ہی تو ہے جس نے آسمانوں اور زمین کو پیدا کیا اور آسمان سے مینہ برسایا پھر اس سے تمہارے کھانے کے لیے پھل پیدا کئے۔ اور کشتیوں (اور جہازوں) کو تمہارے زیر فرمان کیا تاکہ دریا (اور سمندر) میں اس کے حکم سے چلیں۔ اور نہروں کو بھی تمہارے زیر فرمان کیا﴿32﴾اور سورج اور چاند کو تمہارے لیے کام میں لگا دیا کہ دونوں (دن رات) ایک دستور پر چل رہے ہیں۔ اور رات اور دن کو بھی تمہاری خاطر کام میں لگا دیا﴿33﴾اور جو کچھ تم نے مانگا سب میں سے تم کو عنایت کیا۔ اور اگر خدا کے احسان گننے لگو تو شمار نہ کرسکو۔ (مگر لوگ نعمتوں کا شکر نہیں کرتے) کچھ شک نہیں کہ انسان بڑا بےانصاف اور ناشکرا ہے﴿34﴾</string>
    <string name="aya9_16" >اور خدا ہی تو ہے جو ہوائیں چلاتا ہے اور وہ بادل کو اُبھارتی ہیں پھر ہم ان کو ایک بےجان شہر کی طرف چلاتے ہیں۔ پھر اس سے زمین کو اس کے مرنے کے بعد زندہ کردیتے ہیں۔ اسی طرح مردوں کو جی اُٹھنا ہوگا﴿9﴾جو شخص عزت کا طلب گار ہے تو عزت تو سب خدا ہی کی ہے۔ اسی کی طرف پاکیزہ کلمات چڑھتے ہیں اور نیک عمل اس کو بلند کرتے ہیں۔ اور جو لوگ برے برے مکر کرتے ہیں ان کے لئے سخت عذاب ہے۔ اور ان کا مکر نابود ہوجائے گا﴿10﴾اور خدا ہی نے تم کو مٹی سے پیدا کیا پھر نطفے سے پھر تم کو جوڑا جوڑا بنا دیا۔ اور کوئی عورت نہ حاملہ ہوتی ہے اور نہ جنتی ہے مگر اس کے علم سے۔ اور نہ کسی بڑی عمر والے کو عمر زیادہ دی جاتی ہے اور نہ اس کی عمر کم کی جاتی ہے مگر (سب کچھ) کتاب میں (لکھا ہوا) ہے۔ بےشک یہ خدا کو آسان ہے﴿11﴾اور دونوں دریا (مل کر) یکساں نہیں ہوجاتے۔ یہ تو میٹھا ہے پیاس بجھانے والا۔ جس کا پانی خوشگوار ہے اور یہ کھاری ہے کڑوا۔ اور سب سے تم تازہ گوشت کھاتے ہو اور زیور نکالتے ہو جسے پہنتے ہو۔ اور تم دریا میں کشتیوں کو دیکھتے ہو کہ (پانی کو) پھاڑتی چلی آتی ہیں تاکہ تم اس کے فضل سے (معاش) تلاش کرو اور تاکہ شکر کرو﴿12﴾وہی رات کو دن میں داخل کرتا اور (وہی) دن کو رات میں داخل کرتا ہے اور اسی نے سورج اور چاند کو کام میں لگا دیا ہے۔ ہر ایک ایک وقت مقرر تک چل رہا ہے۔ یہی خدا تمہارا پروردگار ہے اسی کی بادشاہی ہے۔ اور جن لوگوں کو تم اس کے سوا پکارتے ہو وہ کھجور کی گٹھلی کے چھلکے کے برابر بھی تو (کسی چیز کے) مالک نہیں﴿13﴾اگر تم ان کو پکارو تو وہ تمہاری پکار نہ سنیں اور اگر سن بھی لیں تو تمہاری بات کو قبول نہ کرسکیں۔ اور قیامت کے دن تمہارے شرک سے انکار کردیں گے۔ اور (خدائے) باخبر کی طرح تم کو کوئی خبر نہیں دے گا﴿14﴾</string>
    <string name="aya1_17" >اس کتاب کا اُتارا جانا خدائے غالب (اور) حکمت والے کی طرف سے ہے﴿1﴾(اے پیغمبر) ہم نے یہ کتاب تمہاری طرف سچائی کے ساتھ نازل کی ہے تو خدا کی عبادت کرو (یعنی) اس کی عبادت کو (شرک سے) خالص کرکے﴿2﴾دیکھو خالص عبادت خدا ہی کے لئے (زیبا ہے) اور جن لوگوں نے اس کے سوا اور دوست بنائے ہیں۔ (وہ کہتے ہیں کہ) ہم ان کو اس لئے پوجتے ہیں کہ ہم کو خدا کا مقرب بنادیں۔ تو جن باتوں میں یہ اختلاف کرتے ہیں خدا ان میں ان کا فیصلہ کردے گا۔ بےشک خدا اس شخص کو جو جھوٹا ناشکرا ہے ہدایت نہیں دیتا﴿3﴾اگر خدا کسی کو اپنا بیٹا بنانا چاہتا تو اپنی مخلوق میں سے جس کو چاہتا انتخاب کرلیتا۔ وہ پاک ہے وہی تو خدا یکتا (اور) غالب ہے﴿4﴾اسی نے آسمانوں اور زمین کو تدبیر کے ساتھ پیدا کیا ہے۔ (اور) وہی رات کو دن پر لپیٹتا ہے اور دن کو رات پر لپیٹتا ہے اور اسی نے سورج اور چاند کو بس میں کر رکھا ہے۔ سب ایک وقت مقرر تک چلتے رہیں گے۔ دیکھو وہی غالب (اور) بخشنے والا ہے﴿5﴾اسی نے تم کو ایک شخص سے پیدا کیا پھر اس سے اس کا جوڑا بنایا اور اسی نے تمہارے لئے چار پایوں میں سے آٹھ جوڑے بنائے۔ وہی تم کو تمہاری ماؤں کے پیٹ میں (پہلے) ایک طرح پھر دوسری طرح تین اندھیروں میں بناتا ہے۔ یہی خدا تمہارا پروردگار ہے اسی کی بادشاہی ہے۔ اس کے سوا کوئی معبود نہیں پھر تم کہاں پھرے جاتے ہو؟﴿6﴾اگر ناشکری کرو گے تو خدا تم سے بےپروا ہے۔ اور وہ اپنے بندوں کے لئے ناشکری پسند نہیں کرتا اور اگر شکر کرو گے تو وہ اس کو تمہارے لئے پسند کرے گا۔ اور کوئی اٹھانے والا دوسرے کا بوجھ نہیں اٹھائے گا۔ پھر تم اپنے پروردگار کی طرف لوٹنا ہے۔ پھر جو کچھ تم کرتے رہے وہ تم کو بتائے گا۔ وہ تو دلوں کی پوشیدہ باتوں تک سے آگاہ ہے﴿7﴾</string>
    <string name="aya1_18" >حٰم﴿1﴾َِِاس کتاب کا اُتارا جانا خدائے غالب (اور) دانا (کی طرف) سے ہے﴿2﴾بےشک آسمانوں اور زمین میں ایمان والوں کے لئے (خدا کی قدرت کی) نشانیاں ہیں﴿3﴾اور تمہاری پیدائش میں بھی۔ اور جانوروں میں بھی جن کو وہ پھیلاتا ہے یقین کرنے والوں کے لئے نشانیاں ہیں﴿4﴾اور رات اور دن کے آگے پیچھے آنے جانے میں اور وہ جو خدا نے آسمان سے (ذریعہٴ) رزق نازل فرمایا پھر اس سے زمین کو اس کے مرجانے کے بعد زندہ کیا اس میں اور ہواؤں کے بدلنے میں عقل والوں کے لئے نشانیاں ہیں﴿5﴾یہ خدا کی آیتیں ہیں جو ہم تم کو سچائی کے ساتھ پڑھ کر سناتے ہیں۔ تو یہ خدا اور اس کی آیتوں کے بعد کس بات پر ایمان لائیں گے؟﴿6﴾ہر جھوٹے گنہگار پر افسوس ہے﴿7﴾(کہ) خدا کی آیتیں اس کو پڑھ کر سنائی جاتی ہیں تو ان کو سن تو لیتا ہے (مگر) پھر غرور سے ضد کرتا ہے کہ گویا ان کو سنا ہی نہیں۔ سو ایسے شخص کو دکھ دینے والے عذاب کی خوشخبری سنا دو﴿8﴾اور جب ہماری کچھ آیتیں اسے معلوم ہوتی ہیں تو ان کی ہنسی اُڑاتا ہے۔ ایسے لوگوں کے لئے ذلیل کرنے والا عذاب ہے﴿9﴾ان کے سامنے دوزخ ہے۔ اور جو کام وہ کرتے رہے کچھ بھی ان کے کام نہ آئیں گے۔ اور نہ وہی (کام آئیں گے) جن کو انہوں نے خدا کے سوا معبود بنا رکھا تھا۔ اور ان کے لئے بڑا عذاب ہے﴿10﴾یہ ہدایت (کی کتاب) ہے۔ اور جو لوگ اپنے پروردگار کی آیتوں سے انکار کرتے ہیں ان کو سخت قسم کا درد دینے والا عذاب ہوگا﴿11﴾خدا ہی تو ہے جس نے دریا کو تمہارے قابو کردیا تاکہ اس کے حکم سے اس میں کشتیاں چلیں اور تاکہ تم اس کے فضل سے (معاش) تلاش کرو اور تاکہ شکر کرو﴿12﴾اور جو کچھ آسمانوں میں ہے اور جو کچھ زمین میں ہے سب کو اپنے (حکم) سے تمہارے کام میں لگا دیا۔ جو لوگ غور کرتے ہیں ان کے لئے اس میں (قدرت خدا کی) نشانیاں ہیں﴿13﴾</string>
    <string name="aya53_19" >اور وہی تو ہے جس نے دو دریاؤں کو ملا دیا ایک کا پانی شیریں ہے پیاس بجھانے والا اور دوسرے کا کھاری چھاتی جلانے والا۔ اور دونوں کے درمیان ایک آڑ اور مضبوط اوٹ بنادی﴿53﴾اور وہی تو ہے جس نے پانی سے آدمی پیدا کیا۔ پھر اس کو صاحب نسب اور صاحب قرابت دامادی بنایا۔ اور تمہارا پروردگار (ہر طرح کی) قدرت رکھتا ہے﴿54﴾اور یہ لوگ خدا کو چھوڑ کر ایسی چیز کی پرستش کر تے ہیں جو نہ ان کو فائدہ پہنچا سکے اور نہ ضرر۔ اور کافر اپنے پروردگار کی مخالفت میں بڑا زور مارتا ہے﴿55﴾</string>
    <string name="aya39_20" >وہی تو ہے جس نے تم کو زمین میں (پہلوں کا) جانشین بنایا۔ تو جس نے کفر کیا اس کے کفر کا ضرر اسی کو ہے۔ اور کافروں کے حق میں ان کے کفر سے پروردگار کے ہاں ناخوشی ہی بڑھتی ہے اور کافروں کو ان کا کفر نقصان ہی زیادہ کرتا ہے﴿39﴾بھلا تم نے اپنے شریکوں کو دیکھا جن کو تم خدا کے سوا پکارتے ہو۔ مجھے دکھاؤ کہ انہوں نے زمین سے کون سی چیز پیدا کی ہے یا (بتاؤ کہ) آسمانوں میں ان کی شرکت ہے۔ یا ہم نے ان کو کتاب دی ہے تو وہ اس کی سند رکھتے ہیں (ان میں سے کوئی بات بھی نہیں) بلکہ ظالم جو ایک دوسرے کو وعدہ دیتے ہیں محض فریب ہے﴿40﴾خدا ہی آسمانوں اور زمین کو تھامے رکھتا ہے کہ ٹل نہ جائیں۔ اگر وہ ٹل جائیں تو خدا کے سوا کوئی ایسا نہیں جو ان کو تھام سکے۔ بےشک وہ بردبار (اور) بخشنے والا ہے﴿41﴾</string>
    <string name="aya60_21" >یہ (بات خدا کے ہاں ٹھہر چکی ہے) اور جو شخص (کسی کو) اتنی ہی ایذا دے جتنی ایذا اس کو دی گئی پھر اس شخص پر زیادتی کی جائے تو خدا اس کی مدد کرے گا۔ بےشک خدا معاف کرنے والا اور بخشنے والا ہے﴿60﴾یہ اس لئے کہ خدا رات کو دن میں داخل کردیتا ہے اور دن کو رات میں داخل کرتا ہے۔ اور خدا تو سننے والا دیکھنے والا ہے﴿61﴾یہ اس لئے کہ خدا ہی برحق ہے اور جس چیز کو (کافر) خدا کے سوا پکارتے ہیں وہ باطل ہے اور اس لئے خدا رفیع الشان اور بڑا ہے﴿62﴾کیا تم نہیں دیکھتے کہ خدا آسمان سے مینہ برساتا ہے تو زمین سرسبز ہوجاتی ہے۔ بےشک خدا باریک بین اور خبردار ہے﴿63﴾جو کچھ آسمانوں میں ہے اور جو کچھ زمین میں ہے اسی کا ہے۔ اور بےشک خدا بےنیاز اور قابل ستائش ہے۔﴿64﴾کیا تم نہیں دیکھتے کہ جتنی چیزیں زمین میں ہیں (سب) خدا نے تمہارے زیرفرمان کر رکھی ہیں اور کشتیاں (بھی) جو اسی کے حکم سے دریا میں چلتی ہیں۔ اور وہ آسمان کو تھامے رہتا ہے کہ زمین پر (نہ) گڑ پڑے مگر اس کے حکم سے۔ بےشک خدا لوگوں پر نہایت شفقت کرنے والا مہربان ہے﴿65﴾اور وہی تو ہے جس نے تم کو حیات بخشی۔ پھر تم کو مارتا ہے۔ پھر تمہیں زندہ بھی کرے گا۔ اور انسان تو بڑا ناشکر ہے﴿66﴾ہم نے ہر ایک اُمت کے لئے ایک شریعت مقرر کردی ہے جس پر وہ چلتے ہیں تو یہ لوگ تم سے اس امر میں جھگڑا نہ کریں اور تم (لوگوں کو) اپنے پروردگار کی طرف بلاتے رہو۔ بےشک تم سیدھے رستے پر ہو﴿67﴾</string>
    <string name="aya1_22" >ہر طرح کی تعریف خدا ہی کو سزاوار ہے جس نے آسمانوں اور زمین کو پیدا کیا اور اندھیرا اور روشنی بنائی پھر بھی کافر (اور چیزوں کو) خدا کے برابر ٹھیراتے ہیں﴿1﴾وہی تو ہے جس نے تم کو مٹی سے پیدا کیا پھر (مرنے کا) ایک وقت مقرر کر دیا اور ایک مدت اس کے ہاں اور مقرر ہے پھر بھی تم (اے کافرو خدا کے بارے میں) شک کرتے ہو﴿2﴾</string>
    <string name="aya59_23" >اور اسی کے پاس غیب کی کنجیاں ہیں جن کو اس کے سوا کوئی نہیں جانتا۔ اور اسے جنگلوں اور دریاؤں کی سب چیزوں کا علم ہے۔ اور کوئی پتہ نہیں جھڑتا مگر وہ اس کو جانتا ہے اور زمین کے اندھیروں میں کوئی دانہ اور کوئی ہری اور سوکھی چیز نہیں ہے مگر کتاب روشن میں (لکھی ہوئی) ہے﴿59﴾اور وہی تو ہے جو رات کو (سونے کی حالت میں) تمہاری روح قبض کرلیتا ہے اور جو کچھ تم دن میں کرتے ہو اس سے خبر رکھتا ہے پھر تمہیں دن کو اٹھا دیتا ہے تاکہ (یہی سلسلہ جاری رکھ کر زندگی کی) معین مدت پوری کردی جائے پھر تم (سب) کو اسی کی طرف لوٹ کر جانا ہے (اس روز) وہ تم کو تمہارے عمل جو تم کرتے ہو (ایک ایک کرکے) بتائے گا﴿60﴾اور وہ اپنے بندوں پر غالب ہے۔ اور تم پر نگہبان مقرر کئے رکھتا ہے۔ یہاں تک کہ جب تم میں سے کسی کی موت آتی ہے تو ہمارے فرشتے اس کی روح قبض کرلیتے ہیں اور وہ کسی طرح کی کوتاہی نہیں کرتے﴿61﴾پھر (قیامت کے دن تمام) لوگ اپنے مالک برحق خدا تعالیٰ کے پاس واپس بلائے جائیں گے۔ سن لو کہ حکم اسی کا ہے اور وہ نہایت جلد حساب لینے والا ہے﴿62﴾</string>
    <string name="aya164_24" >کہو کیا میں خدا کے سوا اور پروردگار تلاش کروں اور وہی تو ہر چیز کا مالک ہے اور جو کوئی (برا) کام کرتا ہے تو اس کا ضرر اسی کو ہوتا ہے اور کوئی شخص کسی (کے گناہ) کا بوجھ نہیں اٹھائے گا پھر تم سب کو اپنے پروردگار کی طرف لوٹ کا جانا ہے تو جن جن باتوں میں تم اختلاف کیا کرتے تھے وہ تم کو بتائے گا﴿164﴾اور وہی تو ہے جس نے زمین میں تم کو اپنا نائب بنایا اور ایک کے دوسرے پر درجے بلند کئے تاکہ جو کچھ اس نے تمہیں بخشا ہے اس میں تمہاری آزمائش ہے بےشک تمہارا پروردگار جلد عذاب دینے والا ہے اور بےشک وہ بخشنے والا مہربان بھی ہے﴿165﴾</string>
    <string name="aya187_25" >(یہ لوگ) تم سے قیامت کے بارے میں پوچھتے ہیں کہ اس کے واقع ہونے کا وقت کب ہے۔ کہہ دو کہ اس کا علم تو میرے پروردگار ہی کو ہے۔ وہی اسے اس کے وقت پر ظاہر کردےگا۔ وہ آسمان وزمین میں ایک بھاری بات ہوگی اور ناگہاں تم پر آجائے گی۔ یہ تم سے اس طرح دریافت کرتے ہیں کہ گویا تم اس سے بخوبی واقف ہو۔ کہو کہ اس کا علم تو خدا ہی کو ہے لیکن اکثر لوگ یہ نہیں جانتے﴿187﴾کہہ دو کہ میں اپنے فائدے اور نقصان کا کچھ بھی اختیار نہیں رکھتا مگر جو الله چاہے اور اگر میں غیب کی باتیں جانتا ہوتا تو بہت سے فائدے جمع کرلیتا اور مجھ کو کوئی تکلیف نہ پہنچتی۔ میں تو مومنوں کو ڈر اور خوشخبری سنانے والا ہوں﴿188﴾وہ خدا ہی تو ہے جس نے تم کو ایک شخص سے پیدا کیا اور اس سے اس کا جوڑا بنایا تاکہ اس سے راحت حاصل کرے۔ سو جب وہ اس کے پاس جاتا ہے تو اسے ہلکا سا حمل رہ جاتا ہے اور وہ اس کے ساتھ چلتی پھرتی ہے۔ پھر جب کچھ بوجھ معلوم کرتی یعنی بچہ پیٹ میں بڑا ہوتا ہے تو دونوں میاں بیوی اپنے پروردگار خدائے عزوجل سے التجا کرتے ہیں کہ اگر تو ہمیں صحیح وسالم (بچہ) دے گا تو ہم تیرے شکر گذار ہوں گے﴿189﴾جب وہ ان کو صحیح و سالم (بچہ) دیتا ہے تو اس (بچے) میں جو وہ ان کو دیتا ہے اس کا شریک مقرر کرتے ہیں۔ جو وہ شرک کرتے ہیں (خدا کا رتبہ) اس سے بلند ہے﴿190﴾کیا وہ ایسوں کو شریک بناتے ہیں جو کچھ بھی پیدا نہیں کرسکتے اور خود پیدا کیے جاتے ہیں﴿191﴾اور نہ ان کی مدد کی طاقت رکھتے ہیں اور نہ اپنی ہی مدد کرسکتے ہیں﴿192﴾اگر تم ان کو سیدھے رستے کی طرف بلاؤ تو تمہارا کہا نہ مانیں۔ تمہارے لیے برابر ہے کہ تم ان کو بلاؤ یا چپکے ہو رہو﴿193﴾(مشرکو) جن کو تم خدا کے سوا پکارتے ہو وہ تمہاری طرح کے بندے ہی ہیں (اچھا) تم ان کو پکارو اگر سچے ہو تو چاہیئے کہ وہ تم کو جواب بھی دیں﴿194﴾</string>
    <string name="aya66_26" >أسن رکھو کہ جو مخلوق آسمانوں میں ہے اور جو زمین میں ہے سب خدا کے (بندے اور اس کے مملوک) ہیں۔ اور یہ جو خدا کے سوا (اپنے بنائے ہوئے) شریکوں کو پکارتے ہیں۔ وہ (کسی اور چیز کے) پیچھے نہیں چلتے۔ صرف ظن کے پیچھے چلتے ہیں اور محض اٹکلیں دوڑا رہے ہیں﴿66﴾وہی تو ہے جس نے تمہارے لیے رات بنائی تاکہ اس میں آرام کرو اور روز روشن بنایا ( تاکہ اس میں کام کرو) جو لوگ (مادہٴ) سماعت رکھتے ہیں ان کے لیے ان میں نشانیاں ہیں﴿67﴾(بعض لوگ) کہتے ہیں کہ خدا نے بیٹا بنا لیا ہے۔ اس کی ذات (اولاد سے) پاک ہے (اور) وہ بےنیاز ہے۔ جو کچھ آسمانوں میں ہے اور جو کچھ زمین میں ہے وہ سب اسی کا ہے (اے افتراء پردازو) تمہارے پاس اس (قول باطل) کی کوئی دلیل نہیں ہے۔ تم خدا کی نسبت ایسی بات کیوں کہتے ہو جو جانتے نہیں﴿68﴾کہہ دو جو لوگ خدا پر جھوٹ بہتان باندھتے ہیں فلاح نہیں پائیں گے﴿69﴾(ان کے لیے جو) فائدے ہیں دنیا میں (ہیں) پھر ان کو ہماری ہی طرف لوٹ کر آنا ہے۔ اس وقت ہم ان کو شدید عذاب (کے مزے) چکھائیں گے کیونکہ کفر (کی باتیں) کیا کرتے تھے﴿70﴾</string>
    <string name="aya78_27" >اور وہی تو ہے جس نے تمہارے کان اور آنکھیں اور دل بنائے۔ (لیکن) تم کم شکرگزاری کرتے ہو﴿78﴾اور وہی تو ہے جس نے تم کو زمین میں پیدا کیا اور اسی کی طرف تم جمع ہو کر جاؤ گے﴿79﴾اور وہی ہے جو زندگی بخشتا ہے اور موت دیتا ہے اور رات اور دن کا بدلتے رہنا اسی کا تصرف ہے، کیا تم سمجھتے نہیں﴿80﴾</string>
    <string name="aya43_28" >کیا تم نے اس شخص کو دیکھا جس نے خواہش نفس کو معبود بنا رکھا ہے تو کیا تم اس پر نگہبان ہوسکتے ہو﴿43﴾یا تم یہ خیال کرتے ہو کہ ان میں اکثر سنتے یا سمجھتے ہیں (نہیں) یہ تو چوپایوں کی طرح ہیں بلکہ ان سے بھی زیادہ گمراہ ہیں﴿44﴾بلکہ تم نے اپنے پروردگار (کی قدرت) کو نہیں دیکھا کہ وہ سائے کو کس طرح دراز کر (کے پھیلا) دیتا ہے۔ اور اگر وہ چاہتا تو اس کو (بےحرکت) ٹھیرا رکھتا پھر سورج کو اس کا رہنما بنا دیتا ہے﴿45﴾پھر اس کو ہم آہستہ آہستہ اپنی طرف سمیٹ لیتے ہیں﴿46﴾اور وہی تو ہے جس نے رات کو تمہارے لئے پردہ اور نیند کو آرام بنایا اور دن کو اُٹھ کھڑے ہونے کا وقت ٹھہرایا﴿47﴾اور وہی تو ہے جو اپنی رحمت کے مینھہ کے آگے ہواؤں کو خوش خبری بنا کر بھیجتا ہے۔ اور ہم آسمان سے پاک (اور نتھرا ہوا) پانی برساتے ہیں﴿48﴾تاکہ اس سے شہر مردہ (یعنی زمین افتادہ) کو زندہ کردیں اور پھر اسے بہت سے چوپایوں اور آدمیوں کو جو ہم نے پیدا کئے ہیں پلاتے ہیں﴿49﴾اور ہم نے اس (قرآن کی آیتوں) کو طرح طرح سے لوگوں میں بیان کیا تاکہ نصیحت پکڑیں مگر بہت سے لوگوں نے انکار کے سوا قبول نہ کیا﴿50﴾</string>
    <string name="aya58_29" >اور اس (خدائے) زندہ پر بھروسہ رکھو جو (کبھی) نہیں مرے گا اور اس کی تعریف کے ساتھ تسبیح کرتے رہو۔ اور وہ اپنے بندوں کے گناہوں سے خبر رکھنے کو کافی ہے﴿58﴾جس نے آسمانوں اور زمین کو اور جو کچھ ان دونوں کے درمیان ہے چھ دن میں پیدا کیا پھر عرش پر جا ٹھہرا وہ (جس کا نام) رحمٰن (یعنی بڑا مہربان ہے) تو اس کا حال کسی باخبر سے دریافت کرلو﴿59﴾اور جب ان (کفار) سے کہا جاتا ہے کہ رحمٰن کو سجدہ کرو تو کہتے ہیں رحمٰن کیا؟ کیا جس کے لئے تم ہم سے کہتے ہو ہم اس کے آگے سجدہ کریں اور اس سے بدکتے ہیں﴿60﴾اور (خدا) بڑی برکت والا ہے جس نے آسمانوں میں برج بنائے اور ان میں (آفتاب کا نہایت روشن) چراغ اور چمکتا ہوا چاند بھی بنایا﴿61﴾اور وہی تو ہے جس نے رات اور دن کو ایک دوسرے کے پیچھے آنے جانے والا بنایا۔ (یہ باتیں) اس شخص کے لئے جو غور کرنا چاہے یا شکرگزاری کا ارادہ کرے (سوچنے اور سمجھنے کی ہیں)﴿62﴾</string>
    <string name="aya64_30" >خدا ہی تو ہے جس نے زمین کو تمہارے لئے ٹھیرنے کی جگہ اور آسمان کو چھت بنایا اور تمہاری صورتیں بنائیں اور صورتیں بھی خوب بنائیں اور تمہیں پاکیزہ چیزیں کھانے کو دیں۔ یہی خدا تمہارا پروردگار ہے۔ پس خدائے پروردگار عالم بہت ہی بابرکت ہے﴿64﴾وہ زندہ ہے (جسے موت نہیں) اس کے سوا کوئی عبادت کے لائق نہیں تو اس کی عبادت کو خالص کر کر اسی کو پکارو۔ ہر طرح کی تعریف خدا ہی کو (سزاوار) ہے جو تمام جہان کا پروردگار ہے﴿65﴾(اے محمدﷺ ان سے) کہہ دو کہ مجھے اس بات کی ممانعت کی گئی ہے کہ جن کو تم خدا کے سوا پکارتے ہو ان کی پرستش کروں (اور میں ان کی کیونکر پرستش کروں) جب کہ میرے پاس میرے پروردگار (کی طرف) سے کھلی دلیلیں آچکی ہیں اور مجھ کو یہ حکم ہوا ہے کہ پروردگار عالم ہی کا تابع فرمان ہوں﴿66﴾وہی تو ہے جس نے تم کو (پہلے) مٹی سے پیدا کیا۔ ہھر نطفہ بنا کر پھر لوتھڑا بنا کر پھر تم کو نکالتا ہے (کہ تم) بچّے (ہوتے ہو) پھر تم اپنی جوانی کو پہنچتے ہو۔ پھر بوڑھے ہوجاتے ہو۔ اور کوئی تم میں سے پہلے ہی مرجاتا ہے اور تم (موت کے) وقت مقرر تک پہنچ جاتے ہو اور تاکہ تم سمجھو﴿67﴾وہی تو ہے جو جلاتا ہے اور مارتا ہے۔ پھر جب وہ کوئی کام کرنا (اور کسی کو پیدا کرنا) چاہتا ہے تو اس سے کہہ دیتا ہے کہ ہوجا تو وہ جاتا ہے﴿68﴾</string>
    <string name="aya64_31" >اور ہم نے جو تم پر کتاب نازل کی ہے تو اس کے لیے جس امر میں ان لوگوں کو اختلاف ہے تم اس کا فیصلہ کردو۔ اور (یہ) مومنوں کے لیے ہدایت اور رحمت ہے﴿64﴾اور خدا ہی نے آسمان سے پانی برسایا پھر اس سے زمین کو اس کے مرنے کے بعد زندہ کیا۔ بےشک اس میں سننے والوں کے لیے نشانی ہے﴿65﴾اور تمہارے لیے چارپایوں میں بھی (مقام) عبرت (وغور) ہے کہ ان کے پیٹوں میں جو گوبر اور لہو ہے اس سے ہم تم کو خالص دودھ پلاتے ہیں جو پینے والوں کے لیے خوشگوار ہے﴿66﴾اور کھجور اور انگور کے میووں سے بھی (تم پینے کی چیزیں تیار کرتے ہو کہ ان سے شراب بناتے ہو) اور عمدہ رزق (کھاتے ہو) جو لوگ سمجھ رکھتے ہیں ان کے لیے ان (چیزوں) میں (قدرت خدا کی) نشانی ہے﴿67﴾اور تمہارے پروردگار نے شہد کی مکھیوں کو ارشاد فرمایا کہ پہاڑوں میں اور درختوں میں اور اونچی اونچی چھتریوں میں جو لوگ بناتے ہیں گھر بنا﴿68﴾اور ہر قسم کے میوے کھا۔ اور اپنے پروردگار کے صاف رستوں پر چلی جا۔ اس کے پیٹ سے پینے کی چیز نکلتی ہے جس کے مختلف رنگ ہوتے ہیں اس میں لوگوں (کے کئی امراض) کی شفا ہے۔ بےشک سوچنے والوں کے لیے اس میں بھی نشانی ہے﴿69﴾اور خدا ہی نے تم کو پیدا کیا۔ پھر وہی تم کو موت دیتا ہے اور تم میں بعض ایسے ہوتے ہیں کہ نہایت خراب عمر کو پہنچ جاتے ہیں اور (بہت کچھ) جاننے کے بعد ہر چیز سے بےعلم ہوجاتے ہیں۔ بےشک خدا (سب کچھ) جاننے والا (اور) قدرت والا ہے﴿70﴾اور خدا نے رزق (ودولت) میں بعض کو بعض پر فضیلت دی ہے تو جن لوگوں کو فضیلت دی ہے وہ اپنا رزق اپنے مملوکوں کو تو دے ڈالنے والے ہیں نہیں کہ سب اس میں برابر ہوجائیں۔ تو کیا یہ لوگ نعمت الہیٰ کے منکر ہیں﴿71﴾اور خدا ہی نے تم میں سے تمہارے لیے عورتیں پیدا کیں اور عورتوں سے تمہارے بیٹے اور پوتے پیدا کیے اور کھانے کو تمہیں پاکیزہ چیزیں دیں۔ تو کیا بےاصل چیزوں پر اعتقاد رکھتے اور خدا کی نعمتوں سے انکار کرتے ہیں﴿72﴾</string>
    <string name="aya1_32" >وہ (خدا) جس کے ہاتھ میں بادشاہی ہے بڑی برکت والا ہے۔ اور وہ ہر چیز پر قادر ہے﴿1﴾ٌاسی نے موت اور زندگی کو پیدا کیا تاکہ تمہاری آزمائش کرے کہ تم میں کون اچھے عمل کرتا ہے۔ اور وہ زبردست (اور) بخشنے والا ہے﴿2﴾اس نے سات آسمان اوپر تلے بنائے۔ (اے دیکھنے والے) کیا تو (خدا) رحمٰن کی آفرنیش میں کچھ نقص دیکھتا ہے؟ ذرا آنکھ اٹھا کر دیکھ بھلا تجھ کو (آسمان میں) کوئی شکاف نظر آتا ہے؟﴿3﴾پھر دو بارہ (سہ بارہ) نظر کر، تو نظر (ہر بار) تیرے پاس ناکام اور تھک کر لوٹ آئے گی﴿4﴾اور ہم نے قریب کے آسمان کو (تاروں کے) چراغوں سے زینت دی۔ اور ان کو شیطان کے مارنے کا آلہ بنایا اور ان کے لئے دہکتی آگ کا عذاب تیار کر رکھا ہے﴿5﴾اور جن لوگوں نے اپنے پروردگار سے انکار کیا ان کے لئے جہنم کا عذاب ہے۔ اور وہ برا ٹھکانہ ہے﴿6﴾</string>
    <string name="aya5_33" >قجب لوگوں نے نہ مانا تو (نوحؑ نے) خدا سے عرض کی کہ پروردگار میں اپنی قوم کو رات دن بلاتا رہا﴿5﴾لیکن میرے بلانے سے وہ اور زیادہ گزیر کرتے رہے﴿6﴾جب جب میں نے ان کو بلایا کہ (توبہ کریں اور) تو ان کو معاف فرمائے تو انہوں نے اپنے کانوں میں انگلیاں دے لیں اور کپڑے اوڑھ لئے اور اڑ گئے اور اکڑ بیٹھے﴿7﴾پھر میں ان کو کھلے طور پر بھی بلاتا رہا﴿8﴾اور ظاہر اور پوشیدہ ہر طرح سمجھاتا رہا﴿9﴾اور کہا کہ اپنے پروردگار سے معافی مانگو کہ وہ بڑا معاف کرنے والا ہے﴿10﴾وہ تم پر آسمان سے لگاتار مینہ برسائے گا﴿11﴾اور مال اور بیٹوں سے تمہاری مدد فرمائے گا اور تمہیں باغ عطا کرے گا اور ان میں تمہارے لئے نہریں بہا دے گا﴿12﴾تم کو کیا ہوا ہے کہ تم خدا کی عظمت کا اعتقاد نہیں رکھتے﴿13﴾حالانکہ اس نے تم کو طرح طرح (کی حالتوں) کا پیدا کیا ہے﴿14﴾کیا تم نے نہیں دیکھا کہ خدا نے سات آسمان کیسے اوپر تلے بنائے ہیں﴿15﴾اور چاند کو ان میں (زمین کا) نور بنایا ہے اور سورج کو چراغ ٹھہرایا ہے﴿16﴾اور خدا ہی نے تم کو زمین سے پیدا کیا ہے﴿17﴾پھر اسی میں تمہیں لوٹا دے گا اور (اسی سے) تم کو نکال کھڑا کرے گا﴿18﴾اور خدا ہی نے زمین کو تمہارے لئے فرش بنایا﴿19﴾لّتاکہ اس کے بڑے بڑے کشادہ رستوں میں چلو پھرو﴿20﴾</string>
    <string name="aya17_34" >یہ لوگ اونٹوں کی طرف نہیں دیکھتے کہ کیسے (عجیب )پیدا کیے گئے ہیں﴿17﴾اور آسمان کی طرف کہ کیسا بلند کیا گیا ہے﴿18﴾اور پہاڑوں کی طرف کہ کس طرح کھڑے کیے گئے ہیں﴿19﴾اور زمین کی طرف کہ کس طرح بچھائی گئی﴿20﴾</string>

    <string name="arom_k1" >الٓمٓ﴿1﴾(اہلِ ) روم مغلوب ہوگئے﴿2﴾نزدیک کے ملک میں اور وہ مغلوب ہونے کے بعد عنقریب غالب آجائیں گے﴿3﴾چند ہی سال میں پہلے بھی اور پیچھے بھی خدا ہی کا حکم ہے اور اُس روز مومن خوش ہوجائیں گے﴿4﴾(یعنی) خدا کی مدد سے۔ وہ جسے چاہتا ہے مدد دیتا ہے اور وہ غالب (اور) مہربان ہے﴿5﴾(یہ) خدا کا وعدہ (ہے) خدا اپنے وعدے کے خلاف نہیں کرتا لیکن اکثر لوگ نہیں جانتے﴿6﴾یہ تو دنیا کی ظاہری زندگی کو جانتے ہیں۔ اور آخرت (کی طرف) سے غافل ہیں﴿7﴾کیا اُنہوں نے اپنے دل میں غور نہیں کیا۔ کہ خدا نے آسمانوں اور زمین کو اور جو کچھ ان دونوں کے درمیان ہے اُن کو حکمت سے اور ایک وقت مقرر تک کے لئے پیدا کیا ہے۔ اور بہت سے لوگ اپنے پروردگار سے ملنے کے قائل ہی نہیں﴿8﴾کیا اُن لوگوں نے ملک میں سیر نہیں کی (سیر کرتے )تو دیکھ لیتے کہ جو لوگ اُن سے پہلے تھے ان کا انجام کیسے ہوا۔ وہ اُن سے زورو قوت میں کہیں زیادہ تھے اور اُنہوں نے زمین کو جوتا اور اس کو اس سے زیادہ آباد کیا تھا جو اُنہوں نے آباد کیا۔ اور اُن کے پاس اُن کے پیغمبر نشانیاں لےکر آتے رہے تو خدا ایسا نہ تھا کہ اُن پر ظلم کرتا۔ بلکہ وہی اپنے آپ پر ظلم کرتے تھے﴿9﴾پھر جن لوگوں نے برائی کی اُن کا انجام بھی برا ہوا اس لیے کہ خدا کی آیتوں کو جھٹلاتے اور اُن کی ہنسی اُڑاتے رہے تھے﴿10﴾خدا ہی خلقت کو پہلی بار پیدا کرتا ہے وہی اس کو پھر پیدا کرے گا پھر تم اُسی کی طرف لوٹ جاؤ گے﴿11﴾اور جس دن قیامت برپا ہوگی گنہگار نااُمید ہوجائیں گے﴿12﴾اور ان کے (بنائے ہوئے) شریکوں میں سے کوئی ان کا سفارشی نہ ہوگا اور وہ اپنے شریکوں سے نامعتقد ہوجائیں گے﴿13﴾اور جس دن قیامت برپا ہوگی اس روز وہ الگ الگ فرقے ہوجائیں گے﴿14﴾تو جو لوگ ایمان لائے اور عمل نیک کرتے رہے وہ (بہشت کے) باغ میں خوش حال ہوں گے﴿15﴾اور جنہوں نے کفر کیا اور ہماری آیتوں اور آخرت کے آنے کو جھٹلایا۔ وہ عذاب میں ڈالے جائیں گے﴿16﴾تو جس وقت تم کو شام ہو اور جس وقت صبح ہو خدا کی تسبیح کرو (یعنی نماز پڑھو)﴿17﴾اور آسمانوں اور زمین میں اُسی کی تعریف ہے۔ اور تیسرے پہر بھی اور جب دوپہر ہو (اُس وقت بھی نماز پڑھا کرو)﴿18﴾وہی زندے کو مردے سے نکالتا اور (وہی) مردے کو زندے سے نکالتا ہے اور( وہی) زمین کو اس کے مرنے کے بعد زندہ کرتا ہے۔ اور اسی طرح تم (دوبارہ زمین میں سے) نکالے جاؤ گے﴿19﴾اور اسی کے نشانات (اور تصرفات) میں سے ہے کہ اُس نے تمہیں مٹی سے پیدا کیا۔ پھر اب تم انسان ہوکر جا بجا پھیل رہے ہو﴿20﴾اور اسی کے نشانات (اور تصرفات) میں سے ہے کہ اُس نے تمہارے لئے تمہاری ہی جنس کی عورتیں پیدا کیں تاکہ اُن کی طرف (مائل ہوکر) آرام حاصل کرو اور تم میں محبت اور مہربانی پیدا کر دی جو لوگ غور کرتے ہیں اُن کے لئے ان باتوں میں (بہت سی) نشانیاں ہیں﴿21﴾اور اسی کے نشانات (اور تصرفات) میں سے ہے آسمانوں اور زمین کا پیدا کرنا اور تمہاری زبانوں اور رنگوں کا جدا جدا ہونا۔ اہلِ دانش کے لیے ان (باتوں) میں (بہت سی) نشانیاں ہیں﴿22﴾اور اسی کے نشانات (اور تصرفات) میں سے ہے تمہارا رات اور دن میں سونا اور اُس کے فضل کا تلاش کرنا۔ جو لوگ سنتے ہیں اُن کے لیے ان باتوں میں (بہت سی) نشانیاں ہیں﴿23﴾اور اسی کے نشانات (اور تصرفات) میں سے ہے کہ تم کو خوف اور اُمید دلانے کے لئے بجلی دکھاتا ہے اور آسمان سے مینھہ برساتا ہے۔ پھر زمین کو اس کے مر جانے کے بعد زندہ (و شاداب) کر دیتا ہے۔ عقل والوں کے لئے ان (باتوں) میں (بہت سی) نشانیاں ہیں﴿24﴾اور اسی کے نشانات (اور تصرفات) میں سے ہے کہ آسمان اور زمین اس کے حکم سے قائم ہیں۔ پھر جب وہ تم کو زمین میں سے (نکلنے کے لئے) آواز دے گا تو تم جھٹ نکل پڑو گے﴿25﴾اور آسمانوں اور زمین میں (جتنے فرشتے اور انسان وغیرہ ہیں) اسی کے( مملوک )ہیں (اور) تمام اس کے فرمانبردار ہیں﴿26﴾اور وہی تو ہے جو خلقت کو پہلی دفعہ پیدا کرتا ہے پھر اُسے دوبارہ پیدا کرے گا۔ اور یہ اس کو بہت آسان ہے۔ اور آسمانوں اور زمین میں اس کی شان بہت بلند ہے۔ اور وہ غالب حکمت والا ہے﴿27﴾وہ تمہارے لئے تمہارے ہی حال کی ایک مثال بیان فرماتا ہے کہ بھلا جن (لونڈی غلاموں) کے تم مالک ہو وہ اس (مال) میں جو ہم نے تم کو عطا فرمایا ہے تمہارے شریک ہیں، اور (کیا )تم اس میں (اُن کو اپنے) برابر (مالک سمجھتے) ہو( اور کیا) تم اُن سے اس طرح ڈرتے ہو جس طرح اپنوں سے ڈرتے ہو، اسی طرح عقل والوں کے لئے اپنی آیتیں کھول کھول کر بیان کرتے ہیں﴿28﴾مگر جو ظالم ہیں بےسمجھے اپنی خواہشوں کے پیچھے چلتے ہیں تو جس کو خدا گمراہ کرے اُسے کون ہدایت دے سکتا ہے؟ اور ان کا کوئی مددگار نہیں﴿29﴾تو تم ایک طرف کے ہوکر دین (خدا کے رستے) پر سیدھا منہ کئے چلے جاؤ (اور) خدا کی فطرت کو جس پر اُس نے لوگوں کو پیدا کیا ہے (اختیار کئے رہو) خدا کی بنائی ہوئی (فطرت) میں تغیر وتبدل نہیں ہو سکتا۔ یہی سیدھا دین ہے لیکن اکثر لوگ نہیں جانتے﴿30﴾(مومنو) اُسی (خدا )کی طرف رجوع کئے رہو اور اس سے ڈرتے رہو اور نماز پڑھتے رہو اور مشرکوں میں نہ ہونا﴿31﴾(اور نہ) اُن لوگوں میں (ہونا) جنہوں نے اپنے دین کو ٹکڑے ٹکڑے کر دیا اور (خود) فرقے فرقے ہو گئے۔ سب فرقے اسی سے خوش ہیں جو اُن کے پاس ہے﴿32﴾اور جب لوگوں کو تکلیف پہنچتی ہے تو اپنے پروردگار کو پکارتے اور اسی کی طرف رجوع ہوتے ہیں۔ پھر جب وہ ان کو اپنی رحمت کا مزا چکھاتا ہے تو ایک فرقہ اُن میں سے اپنے پروردگار سے شرک کرنے لگتا ہے﴿33﴾تاکہ جو ہم نے ان کو بخشا ہے اُس کی ناشکری کریں سو (خیر) فائدے اُٹھالو عنقریب تم کو (اس کا انجام) معلوم ہو جائے گا﴿34﴾کیا ہم نے ان پر کوئی ایسی دلیل نازل کی ہے کہ اُن کو خدا کے ساتھ شرک کرنا بتاتی ہے﴿35﴾اور جب ہم لوگوں کو اپنی رحمت کا مزا چکھاتے ہیں تو اُس سے خوش ہو جاتے ہیں اور اگر اُن کے عملوں کے سبب جو اُن کے ہاتھوں نے آگے بھیجے ہیں کوئی گزند پہنچے تو نااُمید ہو کر رہ جاتے ہیں﴿36﴾کیا اُنہوں نے نہیں دیکھا کہ خدا ہی جس کے لئے چاہتا ہے رزق فراخ کرتا ہے اور( جس کے لئے چاہتا ہے) تنگ کرتا ہے۔ بیشک اس میں ایمان لانے والوں کے لئے نشانیاں ہیں﴿37﴾تو اہلِ قرابت اور محتاجوں اور مسافروں کو ان کا حق دیتے رہو۔ جو لوگ رضائے خدا کے طالب ہیں یہ اُن کے حق میں بہتر ہے۔ اور یہی لوگ نجات حاصل کرنے والے ہیں﴿38﴾اور جو تم سود دیتے ہو کہ لوگوں کے مال میں افزائش ہو تو خدا کے نزدیک اس میں افزائش نہیں ہوتی اور جو تم زکوٰة دیتے ہو اور اُس سے خدا کی رضا مندی طلب کرتے ہو تو (وہ موجبِ برکت ہے اور) ایسے ہی لوگ (اپنے مال کو) دو چند سہ چند کرنے والے ہیں﴿39﴾خدا ہی تو ہے جس نے تم کو پیدا کیا پھر تم کو رزق دیا پھر تمہیں مارے گا۔ پھر زندہ کرے گا۔ بھلا تمہارے (بنائے ہوئے) شریکوں میں بھی کوئی ایسا ہے جو ان کاموں میں سے کچھ کر سکے۔ وہ پاک ہے اور (اس کی شان) ان کے شریکوں سے بلند ہے﴿40﴾خشکی اور تری میں لوگوں کے اعمال کے سبب فساد پھیل گیا ہے تاکہ خدا اُن کو اُن کے بعض اعمال کا مزہ چکھائے عجب نہیں کہ وہ باز آجائیں﴿41﴾کہہ دو کہ ملک میں چلو پھرو اور دیکھو کہ جو لوگ( تم سے) پہلے ہوئے ہیں ان کا کیسا انجام ہوا ہے۔ ان میں زیادہ تر مشرک ہی تھے﴿42﴾تو اس روز سے پہلے جو خدا کی طرف سے آکر رہے گا اور رک نہیں سکے گا دین (کے رستے) پر سیدھا منہ کئے چلے چلو اس روز (سب) لوگ منتشر ہوجائیں گے﴿43﴾جس شخص نے کفر کیا تو اس کے کفر کا ضرر اُسی کو ہے اور جس نے نیک عمل کئے تو ایسے لوگ اپنے ہی لئے آرام گاہ درست کرتے ہیں﴿44﴾جو لوگ ایمان لائے اور نیک عمل کرتے رہے اُن کو خدا اپنے فضل سے بدلہ دے گا۔ بیشک وہ کافروں کو دوست نہیں رکھتا﴿45﴾اور اُسی کی نشانیوں میں سے ہے کہ ہواؤں کو بھیجتا ہے کہ خوشخبری دیتی ہیں تاکہ تم کو اپنی رحمت کے مزے چکھائے اور تاکہ اس کے حکم سے کشتیاں چلیں اور تاکہ اس کے فضل سے (روزی) طلب کرو عجب نہیں کہ تم شکر کرو﴿46﴾اور ہم نے تم سے پہلے بھی پیغمبر ان کی قوم کی طرف بھیجے تو وہ اُن کے پاس نشانیاں لےکر آئے سو جو لوگ نافرمانی کرتے تھے ہم نے اُن سے بدلہ لےکر چھوڑا اور مومنوں کی مدد ہم پر لازم تھی﴿47﴾خدا ہی تو ہے جو ہواؤں کو چلاتا ہے تو وہ بادل کو اُبھارتی ہیں۔ پھر خدا اس کو جس طرح چاہتا ہے آسمان میں پھیلا دیتا اور تہ بتہ کر دیتا ہے پھر تم دیکھتے ہو کہ اس کے بیچ میں سے مینھہ نکلنے لگتا ہے پھر جب وہ اپنے بندوں میں سے جن پر چاہتا ہے اُسے برسا دیتا ہے تو وہ خوش ہو جاتے ہیں﴿48﴾اور بیشتر تو وہ مینھہ کے اُترنے سے پہلے نااُمید ہو رہے تھے﴿49﴾تو (اے دیکھنے والے) خدا کی رحمت کی نشانیوں کی طرف دیکھ کہ وہ کس طرح زمین کو اس کے مرنے کے بعد زندہ کرتا ہے۔ بیشک وہ مردوں کو زندہ کرنے والا ہے۔ اور وہ ہر چیز پر قادر ہے﴿50﴾اور اگر ہم ایسی ہوا بھیجیں کہ وہ (اس کے سبب) کھیتی کو دیکھیں (کہ) زرد (ہو گئی ہے) تو اس کے بعد وہ ناشکری کرنے لگ جائیں﴿51﴾تو تم مردوں کی (بات) نہیں سنا سکتے اور نہ بہروں کو جب وہ پیٹھ پھیر کر پھر جائیں آواز سنا سکتے ہو﴿52﴾اور نہ اندھوں کو اُن کی گمراہی سے (نکال کر) راہ راست پر لاسکتے ہو۔ تم تو انہی لوگوں کو سنا سکتے ہو جو ہماری آیتوں پر ایمان لاتے ہیں سو وہی فرمانبردار ہیں﴿53﴾خدا ہی تو ہے جس نے تم کو (ابتدا میں) کمزور حالت میں پیدا کیا پھر کمزوری کے بعد طاقت عنایت کی پھر طاقت کے بعد کمزوری اور بڑھاپا دیا۔ وہ جو چاہتا ہے پیدا کرتا ہے اور وہ صاحب دانش اور صاحب قدرت ہے﴿54﴾اور جس روز قیامت برپا ہوگی گنہگار قسمیں کھائیں گے کہ وہ (دنیا میں) ایک گھڑی سے زیادہ نہیں رہے تھے۔ اسی طرح وہ (رستے سے) اُلٹے جاتے تھے﴿55﴾اور جن لوگوں کو علم اور ایمان دیا گیا تھا وہ کہیں گے کہ خدا کی کتاب کے مطابق تم قیامت تک رہے ہو۔ اور یہ قیامت ہی کا دن ہے لیکن تم کو اس کا یقین ہی نہیں تھا﴿56﴾تو اس روز ظالم لوگوں کو ان کا عذر کچھ فائدہ نہ دے گا اور نہ اُن سے توبہ قبول کی جائے گی﴿57﴾اور ہم نے لوگوں کے (سمجھانے کے) لئے اس قرآن میں ہر طرح کی مثال بیان کر دی ہے اور اگر تم اُن کے سامنے کوئی نشانی پیش کرو تو یہ کافر کہہ دیں گے کہ تم تو جھوٹے ہو﴿58﴾اسی طرح خدا اُن لوگوں کے دلوں پر جو سمجھ نہیں رکھتے مہر لگا دیتا ہے﴿59﴾پس تم صبر کرو بیشک خدا کا وعدہ سچا ہے اور( دیکھو) جو لوگ یقین نہیں رکھتے وہ تمہیں اوچھا نہ بنادیں﴿60﴾</string>

    <string name="an1biaa1_6" >لوگوں کا حساب (اعمال کا وقت) نزدیک آپہنچا ہے اور وہ غفلت میں (پڑے اس سے) منہ پھیر رہے ہیں﴿1﴾ان کے پاس کوئی نئی نصیحت ان کے پروردگار کی طرف سے نہیں آتی مگر وہ اسے کھیلتے ہوئے سنتے ہیں﴿2﴾ان کے دل غفلت میں پڑے ہوئے ہیں اور ظالم لوگ (آپس میں) چپکے چپکے باتیں کرتے ہیں کہ یہ (شخص کچھ بھی) نہیں مگر تمہارے جیسا آدمی ہے۔ تو تم آنکھوں دیکھتے جادو (کی لپیٹ) میں کیوں آتے ہو﴿3﴾(پیغمبر نے) کہا کہ جو بات آسمان اور زمین میں (کہی جاتی) ہے میرا پروردگار اسے جانتا ہے۔ اور وہ سننے والا (اور) جاننے والا ہےَ﴿4﴾بلکہ (ظالم) کہنے لگے کہ (یہ قرآن) پریشان (باتیں ہیں جو) خواب (میں دیکھ لی) ہیں۔ (نہیں) بلکہ اس نے اس کو اپنی طرف سے بنا لیا ہے (نہیں) بلکہ (یہ شعر ہے جو اس) شاعر (کا نتیجہٴ طبع) ہے۔ تو جیسے پہلے (پیغمبر نشانیاں دے کر) بھیجے گئے تھے (اسی طرح) یہ بھی ہمارے پاس کوئی نشانی لائے﴿5﴾ان سے پہلے جن بستیوں کو ہم نے ہلاک کیا وہ ایمان نہیں لاتی تھیں۔ تو کیا یہ ایمان لے آئیں گے﴿6﴾</string>
    <string name="an2biaa7_10" >اور ہم نے تم سے پہلے مرد ہی (پیغمبر بنا کر) بھیجے جن کی طرف ہم وحی بھیجتے تھے۔ اگر تم نہیں جانتے تو جو یاد رکھتے ہیں ان سے پوچھ لو﴿7﴾اور ہم نے ان کے لئے ایسے جسم نہیں بنائے تھے کہ کھانا نہ کھائیں اور نہ وہ ہمیشہ رہنے والے تھے﴿8﴾پھر ہم نے ان کے بارے میں (اپنا) وعدہ سچا کردیا تو ان کو اور جس کو چاہا نجات دی اور حد سے نکل جانے والوں کو ہلاک کردیا﴿9﴾ہم نے تمہاری طرف ایسی کتاب نازل کی ہے جس میں تمہارا تذکرہ ہے۔ کیا تم نہیں سمجھتے﴿10﴾</string>
    <string name="an3biaa11_15" >اور ہم نے بہت سی بستیوں کو جو ستمگار تھیں ہلاک کر مارا اور ان کے بعد اور لوگ پیدا کردیئے﴿11﴾جب انہوں نے ہمارے (مقدمہ) عذاب کو دیکھا تو لگے اس سے بھاگنے﴿12﴾مت بھاگو اور جن (نعمتوں) میں تم عیش وآسائش کرتے تھے ان کی اور اپنے گھروں کی طرف لوٹ جاؤ۔ شاید تم سے (اس بارے میں) دریافت کیا جائے﴿13﴾کہنے لگے ہائے شامت بےشک ہم ظالم تھے﴿14﴾تو وہ ہمیشہ اسی طرح پکارتے رہے یہاں تک کہ ہم نے ان کو (کھیتی کی طرح) کاٹ کر (اور آگ کی طرح) بجھا کر ڈھیر کردیا﴿15﴾</string>
    <string name="an4biaa16_18" >اور ہم نے آسمان اور زمین کو جو اور (مخلوقات) ان دونوں کے درمیان ہے اس کو لہوولعب کے لئے پیدا نہیں کیا﴿16﴾اگر ہم چاہتے کہ کھیل (کی چیزیں یعنی زن وفرزند) بنائیں تو اگر ہم کو کرنا ہوتا تو ہم اپنے پاس سے بنالیتے﴿17﴾بلکہ ہم سچ کو جھوٹ پر کھینچ مارتے ہیں تو وہ اس کا سر توڑ دیتا ہے اور جھوٹ اسی وقت نابود ہوجاتا ہے۔ اور جو باتیں تم بناتے ہو ان سے تمہاری ہی خرابی ہے﴿18﴾</string>
    <string name="an5biaa19_20" >اور جو لوگ آسمانوں میں اور جو زمین میں ہیں سب اسی کے (مملوک اور اُسی کا مال) ہیں۔ اور جو (فرشتے) اُس کے پاس ہیں وہ اس کی عبادت سے نہ کنیاتے ہیں اور نہ اکتاتے ہیں﴿19﴾رات دن (اُس کی) تسبیح کرتے رہتے ہیں (نہ تھکتے ہیں) نہ اکتاتے ہیں﴿20﴾</string>
    <string name="an6biaa21_23" >بھلا لوگوں نے جو زمین کی چیزوں سے (بعض کو) معبود بنا لیا ہے (تو کیا) وہ ان کو (مرنے کے بعد) اُٹھا کھڑا کریں گے؟﴿21﴾اگر آسمان اور زمین میں خدا کے سوا اور معبود ہوتے تو زمین وآسمان درہم برہم ہوجاتے۔ جو باتیں یہ لوگ بتاتے ہیں خدائے مالک عرش ان سے پاک ہے﴿22﴾وہ جو کام کرتا ہے اس کی پرستش نہیں ہوگی اور (جو کام یہ لوگ کرتے ہیں اس کی) ان سے پرستش ہوگی﴿23﴾</string>
    <string name="an7biaa24_29" >کیا لوگوں نے خدا کو چھوڑ کر اور معبود بنالئے ہیں۔ کہہ دو کہ (اس بات پر) اپنی دلیل پیش کرو۔ یہ (میری اور) میرے ساتھ والوں کی کتاب بھی ہے اور جو مجھ سے پہلے (پیغمبر) ہوئے ہیں۔ ان کی کتابیں بھی ہیں۔ بلکہ (بات یہ ہے کہ) ان اکثر حق بات کو نہیں جانتے اور اس لئے اس سے منہ پھیر لیتے ہیں﴿24﴾اور جو پیغمبر ہم نےتم سے پہلے بھیجے ان کی طرف یہی وحی بھیجی کہ میرے سوا کوئی معبود نہیں تو میری ہی عبادت کرو﴿25﴾اور کہتے ہیں کہ خدا بیٹا رکھتا ہے۔ وہ پاک ہے (اس کے نہ بیٹا ہے نہ بیٹی) بلکہ (جن کو یہ لوگ اس کے بیٹے بیٹیاں سمجھتے ہیں) وہ اس کے عزت والے بندے ہیں﴿26﴾اس کے آگے بڑھ کر بول نہیں سکتے۔ اور اس کے حکم پر عمل کرتے ہیں﴿27﴾يجو کچھ ان کے آگے ہوچکا ہے اور پیچھے ہوگا وہ سب سے واقف ہے اور وہ (اس کے پاس کسی کی) سفارش نہیں کرسکتے مگر اس شخص کی جس سے خدا خوش ہو اور وہ اس کی ہیبت سے ڈرتے رہتے ہیں﴿28﴾اور جو شخص ان میں سے یہ کہے کہ خدا کے سوا میں معبود ہوں تو اسے ہم دوزخ کی سزا دیں گے اور ظالموں کو ہم ایسی ہی سزا دیا کرتے ہیں﴿29﴾</string>
    <string name="an8biaa30_33" >أکیا کافروں نے نہیں دیکھا کہ آسمان اور زمین دونوں ملے ہوئے تھے تو ہم نے جدا جدا کردیا۔ اور تمام جاندار چیزیں ہم نے پانی سے بنائیں۔ پھر یہ لوگ ایمان کیوں نہیں لاتے؟﴿30﴾اور ہم نے زمین میں پہاڑ بنائے تاکہ لوگوں (کے بوجھ) سے ہلنے (اور جھکنے) نہ لگے اور اس میں کشادہ راستے بنائے تاکہ لوگ ان پر چلیں﴿31﴾اور آسمان کو محفوظ چھت بنایا۔ اس پر بھی وہ ہماری نشانیوں سے منہ پھیر رہے ہیں﴿32﴾اور وہی تو ہے جس نے رات اور دن اور سورج اور چاند کو بنایا۔ (یہ) سب (یعنی سورج اور چاند اور ستارے) آسمان میں (اس طرح چلتے ہیں گویا) تیر رہے ہیں﴿33﴾</string>
    <string name="an9biaa34_35" >اور (اے پیغمبر) ہم نے تم سے پہلے کسی آدمی کو بقائے دوام نہیں بخشا۔ بھلا اگر تم مرجاؤ تو کیا یہ لوگ ہمیشہ رہیں گے﴿34﴾ہر متنفس کو موت کا مزا چکھنا ہے۔ اور ہم تو لوگوں کو سختی اور آسودگی میں آزمائش کے طور پر مبتلا کرتے ہیں۔ اور تم ہماری طرف ہی لوٹ کر آؤ گے﴿35﴾</string>
    <string name="an10biaa36_41" >اور جب کافر تم کو دیکھتے ہیں تو تم سے استہزاء کرتے ہیں کہ کیا یہی شخص ہے جو تمہارے معبودوں کا ذکر (برائی سے) کیا کرتا ہے حالانکہ وہ خود رحمٰن کے نام سے منکر ہیں﴿36﴾انسان (کچھ ایسا جلد باز ہے کہ گویا) جلد بازی ہی سے بنایا گیا ہے۔ میں تم لوگوں کو عنقریب اپنی نشانیاں دکھاؤں گا تو تم جلدی نہ کرو﴿37﴾اور کہتے ہیں کہ اگر تم سچے ہو تو (جس عذاب کا) یہ وعید (ہے وہ) کب (آئے گا)؟﴿38﴾اے کاش کافر اس وقت کو جانیں جب وہ اپنے مونہوں پر سے (دوزخ کی) آگ کو روک نہ سکیں گے اور نہ اپنی پیٹھوں پر سے اور نہ ان کا کوئی مددگار ہوگا﴿39﴾بلکہ قیامت ان پر ناگہاں آ واقع ہوگی۔ اور ان کے ہوش کھو دے گی۔ پھر نہ تو وہ اس کو ہٹا سکیں گے اور نہ ان کو مہلت دی جائے گی﴿40﴾اور تم سے پہلے بھی پیغمبروں کے ساتھ استہزاء ہوتا رہا ہے تو جو لوگ ان میں سے تمسخر کیا کرتے تھے ان کو اسی (عذاب) نے جس کی ہنسی اُڑاتے تھے آگھیرا﴿41﴾</string>
    <string name="an11biaa42_47" >کہو کہ رات اور دن میں خدا سے تمہاری کون حفاظت کرسکتا ہے؟ بات یہ ہے کہ اپنے پروردگار کی یاد سے منہ پھیرے ہوئے ہیں﴿42﴾کیا ہمارے سوا ان کے اور معبود ہیں کہ ان کو (مصائب سے) بچاسکیں۔ وہ آپ اپنی مدد تو کر ہی نہیں سکتے اور نہ ہم سے پناہ ہی دیئے جائیں گے﴿43﴾بلکہ ہم ان لوگوں کو اور ان کے باپ دادا کو متمتع کرتے رہے یہاں تک کہ (اسی حالت میں) ان کی عمریں بسر ہوگئیں۔ کیا یہ نہیں دیکھتے کہ ہم زمین کو اس کے کناروں سے گھٹاتے چلے آتے ہیں۔ تو کیا یہ لوگ غلبہ پانے والے ہیں؟﴿44﴾کہہ دو کہ میں تم کو حکم خدا کے مطابق نصیحت کرتا ہوں۔ اور بہروں کوجب نصیحت کی جائے تو وہ پکار کر سنتے ہی نہیں﴿45﴾اور اگر ان کو تمہارے پروردگار کا تھوڑا سا عذاب بھی پہنچے تو کہنے لگیں کہ ہائے کم بختی ہم بےشک ستمگار تھے﴿46﴾اور ہم قیامت کے دن انصاف کی ترازو کھڑی کریں گے تو کسی شخص کی ذرا بھی حق تلفی نہ کی جائے گی۔ اور اگر رائی کے دانے کے برابر بھی (کسی کا عمل) ہوگا تو ہم اس کو لاحاضر کریں گے۔ اور ہم حساب کرنے کو کافی ہیں﴿47﴾</string>
    <string name="an12biaa48_50" >اور ہم نے موسیٰ اور ہارون کو (ہدایت اور گمراہی میں) فرق کر دینے والی اور (سرتاپا) روشنی اور نصیحت (کی کتاب) عطا کی (یعنی) پرہیز گاروں کے لئے﴿48﴾جو بن دیکھے اپنے پروردگار سے ڈرتے ہیں اور قیامت کا بھی خوف رکھتے ہیں﴿49﴾یہ مبارک نصیحت ہے جسے ہم نے نازل فرمایا ہے تو کیا تم اس سے انکار کرتے ہو؟ِ﴿50﴾</string>
    <string name="an13biaa51_73" >اور ہم نے ابراہیمؑ کو پہلے ہی سے ہدایت دی تھی اور ہم ان کے حال سے واقف تھے﴿51﴾جب انہوں نے اپنے باپ اور اپنی قوم کے لوگوں سے کہا یہ کیا مورتیں ہیں جن (کی پرستش) پر تم معتکف (وقائم) ہو؟﴿52﴾وہ کہنے لگے کہ ہم نے اپنے باپ دادا کو ان کی پرستش کرتے دیکھا ہے﴿53﴾(ابراہیم نے) کہا کہ تم بھی (گمراہ ہو) اور تمہارے باپ دادا بھی صریح گمراہی میں پڑے رہے﴿54﴾وہ بولے کیا تم ہمارے پاس (واقعی) حق لائے ہو یا (ہم سے) کھیل (کی باتیں) کرتے ہو؟﴿55﴾(ابراہیم نے) کہا (نہیں) بلکہ تمہارا پروردگار آسمانوں اور زمین کا پروردگار ہے جس نے ان کو پیدا کیا ہے۔ اور میں اس (بات) کا گواہ (اور اسی کا قائل) ہوں﴿56﴾اور خدا کی قسم جب تم پیٹھ پھیر کر چلے جاؤ گے تو میں تمہارے بتوں سے ایک چال چلوں گا﴿57﴾پھر ان کو توڑ کر ریزہ ریزہ کردیا مگر ایک بڑے (بت) کو (نہ توڑا) تاکہ وہ اس کی طرف رجوع کریں﴿58﴾کہنے لگے کہ ہمارے معبودوں کے ساتھ یہ معاملہ کس نے کیا؟ وہ تو کوئی ظالم ہے﴿59﴾لوگوں نے کہا کہ ہم نے ایک جوان کو ان کا ذکر کرتے ہوئے سنا ہے اس کو ابراہیم کہتے ہیں﴿60﴾وہ بولے کہ اسے لوگوں کے سامنے لاؤ تاکہ گواہ رہیں﴿61﴾(جب ابراہیم آئے تو) بت پرستوں نے کہا کہ ابراہیم بھلا یہ کام ہمارے معبودوں کے ساتھ تم نے کیا ہے؟﴿62﴾(ابراہیم نے) کہا (نہیں) بلکہ یہ ان کے اس بڑے (بت) نے کیا (ہوگا)۔ اگر یہ بولتے ہیں تو ان سے پوچھ لو﴿63﴾انہوں نے اپنے دل غور کیا تو آپس میں کہنے لگے بےشک تم ہی بےانصاف ہو﴿64﴾پھر (شرمندہ ہو کر) سر نیچا کرلیا (اس پر بھی ابراہیم سے کہنے لگے کہ) تم جانتے ہو یہ بولتے نہیں﴿65﴾(ابراہیم نے) کہا پھر تم خدا کو چھوڑ کر کیوں ایسی چیزوں کو پوجتے ہو جو نہ تمہیں کچھ فائدہ دے سکیں اور نقصان پہنچا سکیں؟﴿66﴾تف ہے تم پر اور جن کو تم خدا کے سوا پوجتے ہو ان پر بھی کیا تم عقل نہیں رکھتے؟﴿67﴾(تب وہ) کہنے لگے کہ اگر تمہیں (اس سے اپنے معبود کا انتقام لینا اور) کچھ کرنا ہے تو اس کو جلا دو اور اپنے معبودوں کی مدد کرو﴿68﴾ہم نے حکم دیا اے آگ سرد ہوجا اور ابراہیم پر (موجب) سلامتی (بن جا)﴿69﴾اور ان لوگوں نے برا تو ان کا چاہا تھا مگر ہم نے ان ہی کو نقصان میں ڈال دیا﴿70﴾اور ابراہیم اور لوط کو اس سرزمین کی طرف بچا نکالا جس میں ہم نے اہل عالم کے لئے برکت رکھی تھی﴿71﴾اور ہم نے ابراہیم کو اسحق عطا کئے۔ اور مستزاد برآں یعقوب۔ اور سب کو نیک بخت کیا﴿72﴾اور ان کو پیشوا بنایا کہ ہمارے حکم سے ہدایت کرتے تھے اور ان کو نیک کام کرنے اور نماز پڑھنے اور زکوٰة دینے کا حکم بھیجا۔ اور وہ ہماری عبادت کیا کرتے تھے﴿73﴾</string>
    <string name="an14biaa74_75" >اور لوط (کا قصہ یاد کرو) جب ان کو ہم نے حکم (یعنی حکمت ونبوت) اور علم بخشا اور اس بستی سے جہاں کے لوگ گندے کام کیا کرتے تھے۔ بچا نکالا۔ بےشک وہ برے اور بدکردار لوگ تھے﴿74﴾اور انہیں اپنی رحمت کے (محل میں) داخل کیا۔ کچھ شک نہیں کہ وہ نیک بختوں میں تھے﴿75﴾</string>
    <string name="an15biaa76_77" >اور نوح (کا قصہ بھی یاد کرو) جب (اس سے) پیشتر انہوں نے ہم کو پکارا تو ہم نے ان کی دعا قبول فرمائی اور ان کو اور ان کے ساتھیوں کو بڑی گھبراہٹ سے نجات دی﴿76﴾اور جو لوگ ہماری آیتوں کی تکذیب کرتے تھے ان پر نصرت بخشی۔ وہ بےشک برے لوگ تھے سو ہم نے ان سب کو غرق کردیا﴿77﴾</string>
    <string name="an16biaa78_82" >اور داؤد اور سلیمان (کا حال بھی سن لو کہ) جب وہ ایک کھیتی کا مقدمہ فیصلہ کرنے لگے جس میں کچھ لوگوں کی بکریاں رات کو چر گئی (اور اسے روند گئی) تھیں اور ہم ان کے فیصلے کے وقت موجود تھے﴿78﴾تو ہم نے فیصلہ (کرنے کا طریق) سلیمان کو سمجھا دیا۔ اور ہم نے دونوں کو حکم (یعنی حکمت ونبوت) اور علم بخشا تھا۔ اور ہم نے پہاڑوں کو داؤد کا مسخر کردیا تھا کہ ان کے ساتھ تسبیح کرتے تھے اور جانوروں کو بھی (مسخر کردیا تھا اور ہم ہی ایسا) کرنے والے تھے﴿79﴾اور ہم نے تمہارے لئے ان کو ایک (طرح) کا لباس بنانا بھی سکھا دیا تاکہ تم کو لڑائی (کے ضرر) سے بچائے۔ پس تم کو شکرگزار ہونا چاہیئے﴿80﴾اور ہم نے تیز ہوا سلیمان کے تابع (فرمان) کردی تھی جو ان کے حکم سے اس ملک میں چلتی تھی جس میں ہم نے برکت دی تھی (یعنی شام) اور ہم ہر چیز سے خبردار ہیں﴿81﴾اور دیوؤں (کی جماعت کو بھی ان کے تابع کردیا تھا کہ ان) میں سے بعض ان کے لئے غوطے مارتے تھے اور اس کے سوا اور کام بھی کرتے تھے اور ہم ان کے نگہبان تھے﴿82﴾</string>
    <string name="an17biaa83_84" >اور ایوب کو (یاد کرو) جب انہوں نے اپنے پروردگار سے دعا کی کہ مجھے ایذا ہو رہی ہے اور تو سب سے بڑھ کر رحم کرنے والا ہے﴿83﴾تو ہم نے ان کی دعا قبول کرلی اور جو ان کو تکلیف تھی وہ دور کردی اور ان کو بال بچے بھی عطا فرمائے اور اپنی مہربانی کے ساتھ اتنے ہی اور (بخشے) اور عبادت کرنے والوں کے لئے (یہ) نصیحت ہے﴿84﴾</string>
    <string name="an18biaa85_86" >اور اسمٰعیل اور ادریس اور ذوالکفل (کو بھی یاد کرو) یہ سب صبر کرنے والے تھے﴿85﴾اور ہم نے ان کو اپنی رحمت میں داخل کیا۔ بلاشبہ وہ نیکوکار تھے﴿86﴾</string>
    <string name="an19biaa87_88" >اور ذوالنون (کو یاد کرو) جب وہ (اپنی قوم سے ناراض ہو کر) غصے کی حالت میں چل دیئے اور خیال کیا کہ ہم ان پر قابو نہیں پاسکیں گے۔ آخر اندھیرے میں (خدا کو) پکارنے لگے کہ تیرے سوا کوئی معبود نہیں۔ تو پاک ہے (اور) بےشک میں قصوروار ہوں﴿87﴾تو ہم نے ان کی دعا قبول کرلی اور ان کو غم سے نجات بخشی۔ اور ایمان والوں کو ہم اسی طرح نجات دیا کرتے ہیں﴿88﴾</string>
    <string name="an20biaa89_90" >اور زکریا (کو یاد کرو) جب انہوں نے اپنے پروردگار کو پکارا کہ پروردگار مجھے اکیلا نہ چھوڑ اور تو سب سے بہتر وارث ہے﴿89﴾تو ہم نے ان کی پکار سن لی۔ اور ان کو یحییٰ بخشے اور ان کی بیوی کو اُن کے (حسن معاشرت کے) قابل بنادیا۔ یہ لوگ لپک لپک کر نیکیاں کرتے اور ہمیں امید سے پکارتے اور ہمارے آگے عاجزی کیا کرتے تھے﴿90﴾</string>
    <string name="an21biaa_91" >اور ان (مریم) کو (بھی یاد کرو) جنہوں نے اپنی عفّت کو محفوظ رکھا۔ تو ہم نے ان میں اپنی روح پھونک دی اور ان کے بیٹے کو اہل عالم کے لئے نشانی بنا دیا﴿91﴾</string>
    <string name="an22biaa92_94" >یہ تمہاری جماعت ایک ہی جماعت ہے اور میں تمہارا پروردگار ہوں تو میری ہی عبادت کیا کرو﴿92﴾اور یہ لوگ اپنے معاملے میں باہم متفرق ہوگئے۔ (مگر) سب ہماری طرف رجوع کرنے والے ہیں﴿93﴾جو نیک کام کرے گا اور مومن بھی ہوگا تو اس کی کوشش رائیگاں نہ جائے گی۔ اور ہم اس کے لئے (ثواب اعمال) لکھ رہے ہیں﴿94﴾</string>
    <string name="an23biaa95_100" >اور جس بستی (والوں) کو ہم نے ہلاک کردیا محال ہے کہ (وہ دنیا کی طرف رجوع کریں) وہ رجوع نہیں کریں گے﴿95﴾یہاں تک کہ یاجوج ماجوج کھول دیئے جائیں اور وہ ہر بلندی سے دوڑ رہے ہوں﴿96﴾اور (قیامت کا) سچا وعدہ قریب آجائے تو ناگاہ کافروں کی آنکھیں کھلی کی کھلی رہ جائیں (اور کہنے لگیں کہ) ہائے شامت ہم اس (حال) سے غفلت میں رہے بلکہ (اپنے حق میں) ظالم تھے﴿97﴾(کافرو اس روز) تم اور جن کی تم خدا کے سوا عبادت کرتے ہو دوزخ کا ایندھن ہوں گے۔ اور تم سب اس میں داخل ہو کر رہو گے﴿98﴾اگر یہ لوگ (درحقیقت) معبود ہوتے تو اس میں داخل نہ ہوتے۔ سب اس میں ہمیشہ (جلتے) رہیں گے﴿99﴾وہاں ان کو چلاّنا ہوگا اور اس میں (کچھ) نہ سن سکیں گے﴿100﴾</string>
    <string name="an24biaa101_103" >جن لوگوں کے لئے ہماری طرف سے پہلے بھلائی مقرر ہوچکی ہے۔ وہ اس سے دور رکھے جائیں گے﴿101﴾(یہاں تک کہ) اس کی آواز بھی تو نہیں سنیں گے۔ اور جو کچھ ان کا جی چاہے گا اس میں (یعنی) ہر طرح کے عیش اور لطف میں ہمیشہ رہیں گے﴿102﴾ان کو (اس دن کا) بڑا بھاری خوف غمگین نہیں کرے گا۔ اور فرشتے ان کو لینے آئیں گے (اور کہیں گے کہ) یہی وہ دن ہے جس کا تم سے وعدہ کیا جاتا ہے﴿103﴾</string>
    <string name="an25biaa104_106" >جس دن ہم آسمان کو اس طرح لپیٹ لیں گے جیسے خطوں کا طومار لپیٹ لیتے ہیں۔ جس طرح ہم نے (کائنات کو) پہلے پیدا کیا اسی طرح دوبارہ پیدا کردیں گے۔ (یہ) وعدہ (جس کا پورا کرنا لازم) ہے۔ ہم (ایسا) ضرور کرنے والے ہیں﴿104﴾اور ہم نے نصیحت (کی کتاب یعنی تورات) کے بعد زبور میں لکھ دیا تھا کہ میرے نیکوکار بندے ملک کے وارث ہوں گے﴿105﴾عبادت کرنے والے لوگوں کے لئے اس میں (خدا کے حکموں کی) تبلیغ ہے﴿106﴾</string>
    <string name="an26biaa107_112" >اور (اے محمدﷺ) ہم نے تم کو تمام جہان کے لئے رحمت (بنا کر) بھیجا ہے﴿107﴾کہہ دو کہ مجھ پر (خدا کی طرح سے) یہ وحی آتی ہے کہ تم سب کا معبود خدائے واحد ہے۔ تو تم کو چاہیئے کہ فرمانبردار بن جاؤ﴿108﴾اگر یہ لوگ منہ پھیریں تو کہہ دو کہ میں نے تم کو سب کو یکساں (احکام الہیٰ سے) آگاہ کردیا ہے۔ اور مجھ کو معلوم نہیں کہ جس چیز کا تم سے وعدہ کیا جاتا ہے وہ (عن) قریب (آنے والی) ہے یا (اس کا وقت) دور ہے﴿109﴾اور جو بات پکار کی جائے وہ اسے بھی جانتا ہے اور جو تم پوشیدہ کرتے ہو اس سے بھی واقف ہے﴿110﴾اور میں نہیں جانتا شاید وہ تمہارے لئے آزمائش ہو اور ایک مدت تک (تم اس سے) فائدہ (اٹھاتے رہو)﴿111﴾پیغمبر نے کہا کہ اے میرے پروردگار حق کے ساتھ فیصلہ کردے۔ اور ہمارا پروردگار بڑا مہربان ہے اسی سے ان باتوں میں جو تم بیان کرتے ہو مدد مانگی جاتی ہے﴿112﴾</string>
    <string name="fantitl">قرآن مجید کی آیات سے</string>
    <string name="fantitl2">آسمانوں اور زمین میں خدا تعالٰی کی تخلیق کی کچھ آیات</string>
    <string name="turnlang">زبان کو تبدیل کریں</string>
    <string name="sharefacebook">ایپ لنک پر اس کا اشتراک کریں {فیس بک}</string>
    <string name="sharetwitter">ایپ لنک پر اس کا اشتراک کریں {ٹویٹر}</string>
    <string name="sharegmail">ایپ لنک پر اس کا اشتراک کریں {جى ميل}</string>
    <string name="sharewhatapp">ایپ لنک پر اس کا اشتراک کریں {واٹس ایپ}</string>
    <string name="shareinstagram">ایپ لنک پر اس کا اشتراک کریں {انسٹاگرام}</string>
    <string name="sharetumblr">ایپ لنک پر اس کا اشتراک کریں {ٹمبلر}</string>
    <string name="shareviber">ایپ لنک پر اس کا اشتراک کریں {وائبر}</string>
    <string name="sharelinkedin">ایپ لنک پر اس کا اشتراک کریں {لنکڈین}</string>
    <string name="sharesnapchat">ایپ لنک پر اس کا اشتراک کریں {سنیپ چیٹ}</string>
    <string name="shareskype">ایپ لنک پر اس کا اشتراک کریں {اسکائپ }</string>
    <string name="sharetelegram">ایپ لنک پر اس کا اشتراک کریں {ٹیلیگرام }</string>
    <string name="sharereddit">ایپ لنک پر اس کا اشتراک کریں {ریڈڈیٹ }</string>
    <string name="dialog_title">نیا ورژن دستیاب ہے</string>
    <string name="dialog_message">ایپ کا ایک نیا ورژن دستیاب ہے ، براہ کرم تازہ ترین ورژن کو اپ ڈیٹ کرنے کے لئے نیچے کلک کریں۔</string>
    <string name="dialog_positive_button_title">اپ ڈیٹ</string>
    <string name="slide_to_cancel">منسوخ کرنے کے لئے ھیںچو</string>
    <string name="hold_button_to_record">ریکارڈنگ شروع کریں</string>
    <string name="hold_button_to_record2">جب رجسٹر، براہ مہربانی چھونے رکھنے</string>
    <string name="fetchs">انٹرنیٹ کنکشن</string>
    <string name="wifion">وائی ​​فائی</string>
    <string name="records">ریکارڈنگ</string>
    <string name="settingss">ترتیبات</string>
    <string name="store_records_public">ریکارڈنگ عوامی فولڈر میں محفوظ کی جاتی ہیں</string>
    <string name="record_in_stereo">سٹیریو آواز</string>
    <string name="keep_screen_on">سکرین ریکارڈنگ کے دوران بند نہیں کرتا</string>
    <string name="total_duration">کل ریکارڈ شدہ مدت: %s</string>
    <string name="total_record_count">ریکارڈوں کی کل تعداد: %d</string>
    <string name="available_space">دستیاب جگہ: %s</string>
    <string name="delete_all">تمام ریکارڈز کو حذف کریں</string>
    <string name="warning">انتباہ!</string>
    <string name="delete_record">ری سائیکل بن کی طرف بڑھیں %s</string>
    <string name="delete_all_records">تمام ریکارڈز کو حذف کریں اور انہیں دوبارہ حاصل نہیں کرسکیں گے۔</string>
    <string name="all_records_deleted">تمام ریکارڈ کامیابی کے ساتھ حذف کردیئے گئے</string>
    <string name="failed_to_delete_all_records">تمام ریکارڈز کو حذف کرنے میں ناکام</string>
    <string name="please_select_record_to_share">براہ کرم اشتراک کرنے کے لئے کسی آڈیو فائل کو منتخب کریں یا ریکارڈ کریں</string>
    <string name="record_name">نیا نام</string>
    <string name="recording">رجسٹر: %s</string>
    <string name="recording_is_on">ریکارڈنگ آن ہے</string>
    <string name="recording_progress">سائن اپ…</string>
    <string name="recording_paused">روک دیا گیا</string>
    <string name="playback">کھیلو: %s</string>
    <string name="no_records">ریکارڈنگ خالی ہیں۔</string>
    <string name="no_bookmarks">بُک مارکس خالی ہیں۔</string>
    <string name="bookmarks">بُک مارکس</string>
    <string name="share_record">"رجسٹریشن اشتراک: %s "</string>
    <string name="import_progress">ایک آڈیو فائل درآمد کریں ...</string>
    <string name="record_processing">فائل پروسیسنگ…</string>
    <string name="app_settings">صوتی ترتیبات:</string>
    <string name="recording_settings">رجسٹری کی ترتیبات:</string>
    <string name="other_settings">دیگر:</string>
    <string name="today">آج</string>
    <string name="yesterday">ماضی</string>
    <string name="btn_save">محفوظ کریں</string>
    <string name="btn_savee">نام میں کامیابی کے ساتھ ترمیم کی گئی</string>
    <string name="btn_cancel">منسوخی</string>
    <string name="btn_cancell">نام میں ترمیم منسوخ کردی گئی</string>
    <string name="btn_c">فائل غیر حذف</string>
    <string name="btn_cc">حذف کریں</string>
    <string name="btn_ccc">فائل کامیابی کے ساتھ حذف کردی گئی</string>
    <string name="btn_cccc">منسوخی فائلیں حذف کریں</string>
    <string name="btn_ccccc">تمام ریکارڈ کامیابی کے ساتھ حذف کردیئے گئے</string>
    <string name="btn_cancelll">ختم ہونے والا</string>
    <string name="btn_yes">جی ہاں</string>
    <string name="btn_no">نہیں</string>
    <string name="btn_play">آپریشن</string>
    <string name="error_unknown">نامعلوم خامی</string>
    <string name="error_cant_create_file">فائل نہیں بن سکتی</string>
    <string name="error_invalid_output_file">آؤٹ پٹ فائل غلط ہے</string>
    <string name="error_file_exists">اس نام والی فائل پہلے سے موجود ہے!</string>
    <string name="error_failed_to_rename">رجسٹری کا نام تبدیل کرنے میں ناکام!</string>
    <string name="error_failed_to_init_recorder">ریکارڈنگ شروع کرنے میں ناکام</string>
    <string name="error_failed_to_init_player">شروع کرنے میں ناکام</string>
    <string name="error_player_data_source">کھلاڑی فائل نہیں پڑھ سکتا ہے</string>
    <string name="error_unable_to_read_sound_file">آڈیو فائل چلانے سے قاصر</string>
    <string name="error_permission_denied">اجازت کی درخواست مسترد کردی گئی</string>
    <string name="recordtoast">ریکارڈ شدہ وقت یہ ہے:</string>
    <string name="request">درخواست یا آراء</string>
    <string name="email_clients_not_found">کوئی ای میل نہیں ملا</string>
    <string name="send_email">مجھے ای - میل کرو ...</string>
    <string name="open_record_with">کھولو %s استعمال کرتے ہوئے</string>
    <string name="delete">حذف کریں</string>
    <string name="rename">نام تبدیل کریں</string>
    <string name="open_with">استعمال کرکے کھول دیا گیا</string>
    <string name="download">ڈاؤن لوڈ کریں</string>
    <string name="share">بانٹیں</string>
    <string name="ask_to_rename">ریکارڈنگ روکنے کے بعد نام تبدیل کریں ڈائیلاگ دکھائیں</string>
    <string name="record_deleted_successfully">فائل کامیابی کے ساتھ حذف کردی گئی</string>
    <string name="need_write_permission">ایپ کو عوامی اسٹوریج تک رسائی کے ل. اجازت درکار ہے۔ اگر اجازت نہیں دی جاتی ہے تو ، درخواست کی ڈائرکٹری میں ریکارڈ محفوظ ہوجائیں گے</string>
    <string name="rec_name">اسم:</string>
    <string name="rec_format">فارمولا:</string>
    <string name="rec_duration">دورانیہ:</string>
    <string name="rec_size">سائز:</string>
    <string name="rec_location">فائل کا مقام:</string>
    <string name="naming">نام:</string>
    <string name="private_dir_warning">ریکارڈ ایپلی کیشن کی ڈائرکٹری میں محفوظ ہوجائیں گے اور دیگر ایپلی کیشنز کو نظر نہیں آئیں گے</string>
    <string name="public_dir_warning">ریکارڈز آپ کے آلے پر مشترکہ ڈائرکٹری میں محفوظ ہوجائیں گے جو دیگر ایپلی کیشنز کیلئے مرئی ہے</string>
    <string name="btn_ok">ٹھیک ہے</string>
    <string name="btn_deny">انکار</string>
    <string name="btn_allow">اجازت دیں</string>
    <string name="error_process_waveform">waveform کی تیار نہیں کیا جا سکتا</string>
    <string name="records_was_removed">لاگ ڈائرکٹری میں کچھ لاگ فائلیں نہیں پائی گئیں۔ ہوسکتا ہے کہ اسے ہٹا یا منتقل کردیا گیا ہو۔</string>
    <string name="dont_ask_again_rename">ایک بار پھر نام تبدیل کرنا مت پوچھو</string>
    <string name="error_lost_records">آپ کے کچھ ریکارڈز کو حذف یا منتقل کردیا گیا ہے</string>
    <string name="delete_record_forever">ریکارڈنگ حذف کریں %s ہمیشہ کے لئے</string>
    <string name="restore_record">" رجسٹری وصولی ہے %s؟ "</string>
    <string name="empty">خالی</string>
    <string name="record_moved_into_trash">ریکارڈ کوڑے دان میں منتقل ہوگیا</string>
    <string name="record_restored_successfully">کامیابی سے ریکارڈ بحال کریں</string>
    <string name="rec_frequency">فریکوئنسی:</string>
    <string name="trash">ری سائیکل</string>
    <string name="trash_info">کوڑے دان میں منتقل کردہ ریکارڈز 60 دن میں ہمیشہ کے لئے ختم کردیئے جائیں گے۔</string>
    <string name="error_no_available_space">جگہ دستیاب نہیں ہے!</string>
    <string name="rec_created">تشکیل دیا:</string>
    <string name="app_name">قرآن کی دعا</string>
    <string name="h3535">انہوں نے کہا: جنت کے لوگ اپنے اوپر سے کمرے کے لوگوں کو دیکھیں گے ، جب وہ افق پر واقع سیارے کو مشرق یا مغرب سے دیکھتے ہیں تو ان کے درمیان کی چیز کو ترجیح دیتے ہیں۔</string>
    <string name="info">معلومات</string>
    <string name="cancel_rec">رجسٹریشن منسوخ کردی گئی ہے</string>
    <string name="delete_all2">تمام حذف کریں</string>
    <string name="lost_records">ریکارڈ ضائع ہوگئے</string>
    <string name="btn_details">تفصیلات</string>
    <string name="card_aya1">آیت﴿33﴾</string>
    <string name="error_failed_access_to_storage">فائل اسٹوریج تک رسائی ناکام ہوگئی</string>
    <string name="downloading_cancel">ڈاؤن لوڈ منسوخ کر دیا گیا ہے</string>
    <string name="downloading_success">ڈاؤن لوڈ ڈائریکٹری میں ڈاؤن لوڈ کیا s%</string>
    <string name="downloading_failed">ڈاؤن لوڈ ناکام: s%</string>
    <string name="downloading">ڈاؤن لوڈ: s%</string>
    <string name="by_date">تاریخ کے لحاظ سے (سب سے حالیہ)</string>
    <string name="by_date_desc">تاریخ کے لحاظ سے (پرانا)</string>
    <string name="by_name">نام سے (أ-ي)</string>
    <string name="by_name_desc">نام سے (ي-أ)</string>
    <string name="by_duration">مدت کے لحاظ سے (طویل ترین)</string>
    <string name="by_duration_desc">مدت کے لحاظ سے (مختصر)</string>
    <string name="delete_this_record">یہ ریکارڈ حذف کریں؟</string>
    <string name="all_records_deleted_successfully">تمام ریکارڈ کامیابی کے ساتھ حذف کردیئے گئے</string>

    <string-array name="theme_colors2">
        <item>تھیم بلیو گرے</item>
        <item>تھیم بلیک</item>
        <item>تھیم ٹیل</item>
        <item>تھیم بلیو</item>
        <item>تھیم پرپل</item>
        <item>تھیم پنک</item>
        <item>تھیم اورنج</item>
        <item>تھیم ریڈ</item>
        <item>تھیم براؤن</item>
        <item>تھیم گرین</item>
        <item>تھیم گرے</item>
        <item>تھیم انڈیگو</item>
        <item>تھیم ہلکا نیلا</item>
        <item>تھیم ہلکا سبز</item>
        <item>تھیم لائٹ لائم</item>
    </string-array>

    <string-array name="formats">
        <item>فارمیٹ: MP3</item>
        <item>فارمیٹ: WAV</item>
    </string-array>

    <string-array name="sample_rates">
        <item>نمونہ کی شرح: 8000</item>
        <item>نمونہ کی شرح: 16000</item>
        <item>نمونہ کی شرح: 32000</item>
        <item>نمونہ کی شرح: 44100</item>
        <item>نمونہ کی شرح: 48000</item>
    </string-array>

    <string-array name="bit_rates">
        <item>بٹریٹ: 24 کلوپیٹس</item>
        <item>بٹریٹ: 48 کلوپیٹس</item>
        <item>بٹریٹ: 96 کلوپیٹس</item>
        <item>بٹریٹ: 128 کلوپیٹس</item>
        <item>بٹریٹ: 192 کلوپیٹس</item>
    </string-array>
    <string name="about_play_store2">ہماری دوسری ایپس</string>
    <string name="internet_satalite">انٹرنیٹ کنکشن کی فہرست</string>
    <string name="quran_karem">قرآن کریم</string>
    <string name="refresh">ریفریش</string>
    <string name="find">تلاش کریں</string>
    <string name="share_via">کے ذریعے شیئر کریں</string>
    <string name="copy_link">لنک کاپی کریں</string>
    <string name="copied_to_clipboard">کلپ بورڈ میں کاپی</string>
    <string name="site_quran">قرآن کریم کی ویب سائٹ</string>
    <string name="qna_maka">مکہ لائیو</string>
    <string name="qna_suna">نبی کی سنت لائیو </string>
    <string name="vidio_maka">قرآن پاک چینل مکہ مکرمہ سے عربی زبان میں گرینڈ مسجد کے اندر براہ راست نشر ہوتا ہے۔</string>
    <string name="vidio_souna">سنت چینل عربی میں مسجد نبوی کے اندر مدینہ سے براہ راست نشر کیا.</string>

        <string name="error_on_recording">رجسٹریشن کی خرابی!</string>
        <plurals name="delete_selected_records">
            <item quantity="one">کوڑے دان میں منتقل کریں %d منتخب ریکارڈ؟</item>
            <item quantity="other">کوڑے دان میں منتقل کریں %d منتخب ریکارڈ؟</item>
        </plurals>
        <plurals name="download_selected_records">
            <item quantity="one">کاپی کریں %d ڈاؤن لوڈ فولڈر میں ریکارڈ منتخب کیا؟</item>
            <item quantity="other">کاپی کریں %d ڈاؤن لوڈ فولڈر میں ریکارڈ منتخب کیا؟</item>
        </plurals>
        <plurals name="share_records_count">
            <item quantity="one">بانٹیں %d ریکارڈ</item>
            <item quantity="other">بانٹیں %d ریکارڈ</item>
        </plurals>
        <plurals name="downloading_success_count">
            <item quantity="one">%d ریکارڈ کامیابی سے ڈاؤن لوڈ ہو گیا۔</item>
            <item quantity="other">%d ریکارڈ کامیابی سے ڈاؤن لوڈ ہو گیا۔</item>
        </plurals>
        <plurals name="move_records_success_count">
            <item quantity="one">%d ریکارڈ کامیابی سے منتقل ہو گیا۔</item>
            <item quantity="other">%d ریکارڈ کامیابی سے منتقل ہو گیا۔</item>
        </plurals>
        <plurals name="downloading_failed_count">
            <item quantity="one">ڈاؤن لوڈ کرنے میں ناکام %d ریکارڈ</item>
            <item quantity="other">ڈاؤن لوڈ کرنے میں ناکام %d ریکارڈ</item>
        </plurals>
        <plurals name="move_records_failed_count">
            <item quantity="one">منتقل کرنے میں ناکام %d ریکارڈ</item>
            <item quantity="other">منتقل کرنے میں ناکام %d ریکارڈ</item>
        </plurals>

        <string name="recording_feature_disabled">ریکارڈنگ کی خصوصیت غیر فعال ہے۔</string>
        <string name="selected">منتخب %d</string>
        <string name="processing_canceled">پروسیسنگ منسوخ کر دی گئی۔</string>
        <string name="record_calculation">حسابات الشكل الموجي&#8230;</string>
        <string name="downloading_success_and_fail_count">%d ریکارڈز کامیابی سے ڈاؤن لوڈ ہو گئے اور %d ڈاؤن لوڈ ہونے میں ناکام ہو گئے۔</string>
        <string name="moving_records_success_and_fail_count">%d ریکارڈز کامیابی سے منتقل ہو گئے اور %d منتقل ہونے میں ناکام رہے۔</string>
        <string name="move_record_success">%s کو ایپ کی نجی ڈائریکٹری میں منتقل کر دیا گیا ہے۔</string>
        <string name="move_record_failed">ٹرانسفر کرنے میں ناکام: %s</string>
        <string name="downloading_failed_file_already_exists">ڈاؤن لوڈ کرنے میں ناکام۔ نام کے ساتھ فائل %s پہلے سے موجود ہے</string>
        <string name="selected_records_moved_into_trash">غیر درج شدہ ریکارڈز کو لوڈ لسٹ میں منتقل کریں۔</string>
        <string name="record_imported_successfully">ریکارڈ کامیابی کے ساتھ درآمد کیا گیا ہے۔</string>
        <string name="cant_import_files">فائلیں درآمد نہیں کر سکتے</string>
        <string name="file_browser">فائل براؤزر</string>
        <string name="private_dir">پرائیویٹ گائیڈ</string>
        <string name="public_dir">عام گائیڈ</string>
        <string name="found_in_the_app">ایپ میں ملا</string>
        <string name="not_found_in_the_app">ایپ میں نہیں ملا</string>
        <string name="in_trash">ردی کی ٹوکری میں</string>
        <string name="btn_get_started">شروع</string>
        <string name="btn_apply">ڈش</string>
        <string name="btn_reset">دوبارہ سیٹ کریں۔</string>
        <string name="btn_next">مندرجہ ذیل</string>
        <string name="view_records">لاگز دیکھیں</string>
        <string name="move_records_needed">ریکارڈز کو منتقل کرنا ضروری ہے۔</string>
        <string name="moving_record">منتقلی کی تاریخ: %s</string>
        <string name="moving_record_cancel">میں منتقل ہوگیا</string>
        <string name="move_records_info">کچھ ریکارڈ اب بھی پبلک اسٹوریج میں محفوظ ہیں۔ جلد ہی، عوام کو ذخیرہ کرنے کی جگہ کی درخواست کے لیے دستیاب نہیں ہوں گے۔ ہمیں ان ریکارڈز کو آپ کی ایپلیکیشن ڈائرکٹری میں منتقل کرنے کی ضرورت ہے۔</string>
        <string name="bitrate">بٹ شرح:</string>
        <string name="channels">چینلز کی تعداد:</string>
        <string name="sample_rate">نمونہ کی شرح:</string>
        <string name="size_per_min">متوقع سائز ایم بی/منٹ %s</string>
        <string name="records_location">مقام ریکارڈ کریں: %s</string>
        <string name="feature_not_available_in_android_10">یہ فیچر اب اینڈرائیڈ 10 یا اس سے اوپر والے ورژن میں دستیاب نہیں ہے۔</string>
        <string name="move_records">منتقلی %d ریکارڈز</string>
        <string name="error_failed_to_restore">رجسٹری بحال کرنے میں ناکام!</string>
        <string name="error_failed_to_delete">رجسٹری کو حذف کرنے میں ناکام!</string>
        <string name="move_public_storage_records_message">پبلک سٹوریج کے ریکارڈ کی منتقلی کی ضرورت ہے۔</string>
        <string name="later">بعد میں</string>
        <string name="move">منتقلی</string>
        <string name="move_all">سب کو منتقل کریں</string>
        <string name="start_recording">ریکارڈنگ شروع کریں۔</string>
        <string name="btn_import">درآمد</string>
        <string name="restore">بحال کرتا ہے۔</string>
        <string name="dont_ask_again">دوبارہ مت پوچھو</string>
        <string name="recording_format">ریکارڈنگ کی شکل:</string>
        <string name="view">ایک پیشکش</string>
        <string name="info_format"> فارمیٹ AAC کے ساتھ انکوڈ کیا گیا ہے آڈیو کوڈیک اچھے معیار اور چھوٹے سائز کا ہے۔<b>(سفارش کی)</b> <b>M4a</b>
		\nغیر کمپریسڈ آڈیو ڈیٹا فارمیٹ ہے۔ یہ دوسرے فارمیٹس کے مقابلے میں بہت زیادہ جگہ لیتا ہے۔ یہ مخصوص معاملات کے لیے ضروری ہے۔<b>Wav</b>
		\nموبائل ٹیلی کمیونیکیشن سروسز کے لیے تیار کردہ ملٹی میڈیا کنٹینر فارمیٹ ہے۔ اگر آپ کو جگہ بچانے کی ضرورت ہو تو اسے استعمال کریں۔<b>3gp</b>
		</string>
        <string name="info_frequency"><b>نمونہ کی شرح</b> فی سیکنڈ لے جانے والے آڈیو کے نمونوں کی تعداد ہے۔
		\nڈی وی ڈی کے لیے استعمال ہونے والی نمونہ کی شرح ہے۔<b>48kHz</b>
		\nآڈیو سی ڈیز کے نمونے لینے کی شرح ہے۔ <b>(سفارش کی)</b> <b>44,1kHz</b>
		\nکم بٹ ریٹ جیسے 64 kbps کے لیے مقبول نمونہ کی شرح۔<b>22kHz</b>
		\nنمونہ کی شرح جدید ٹیلی فون سسٹمز سے کم بینڈوڈتھ ہے. کسی بھی سنگین ریکارڈنگ کے کام کے لیے موزوں نہیں ہے۔<b>8kHz</b>
		</string>
        <string name="info_bitrate"><b>بٹریٹ</b> ڈیٹا کا سائز فی سیکنڈ آواز ہے۔ ریکارڈنگ کے معیار اور سائز کو براہ راست متاثر کرتا ہے۔
		\nاچھے معیار کی بٹریٹ۔<b>256 kbps</b>
		\nدرمیانے معیار کا بٹریٹ۔<b>192 kbps</b>
		\nدرمیانی رینج بٹ ریٹ معیار پوڈ کاسٹ کے لیے عام بٹریٹ۔ <b>(سفارش کی)</b> <b>128 kbps</b>
		\nعام طور پر تقریر یا کم معیار کی اسٹریمنگ کے لیے استعمال کیا جاتا ہے۔<b>96 kbps</b>
		\nعام طور پر صرف تقریر کے لیے قابل قبول ہے۔<b>48 kbps</b>
		</string>
        <string name="info_channels">
		 دو الگ الگ چینلز ریکارڈ کیے گئے ہیں۔ اس کا مطلب ہے کہ ہر سٹیریو سپیکر میں مختلف آواز کا سگنل ہوتا ہے۔<b>(سفارش کی)</b> <b>Stereo</b>
		\nایک سگنل چینل ریکارڈ کیا جاتا ہے۔ اسے کئی اسپیکرز کے ذریعے دوبارہ تیار کیا جا سکتا ہے، لیکن تمام اسپیکر اب بھی سگنل کی ایک ہی نقل کو دوبارہ تیار کر رہے ہیں۔<b>Mono</b>
		</string>
        <string name="info_3gp"> موبائل ٹیلی کمیونیکیشن سروسز کے لیے تیار کردہ ملٹی میڈیا کنٹینر فارمیٹ ہے۔ اگر آپ کو جگہ بچانے کی ضرورت ہو تو اسے استعمال کریں۔<b>3gp</b></string>
        <string name="info_m4a"> فارمیٹ AAC کے ساتھ انکوڈ کیا گیا ہے آڈیو کوڈیک اچھے معیار اور چھوٹے سائز کا ہے۔<b>(سفارش کی)</b> <b>M4a</b></string>
        <string name="info_wav"> غیر کمپریسڈ آڈیو ڈیٹا فارمیٹ ہے۔ یہ دوسرے فارمیٹس کے مقابلے میں بہت زیادہ جگہ لیتا ہے۔ یہ مخصوص معاملات کے لیے ضروری ہے۔<b>Wav</b></string>
        <string name="info_stereo"> دو الگ الگ چینلز ریکارڈ کیے گئے ہیں۔ اس کا مطلب ہے کہ ہر سٹیریو سپیکر میں مختلف آواز کا سگنل ہوتا ہے۔<b>(سفارش کی)</b> <b>Stereo</b></string>
        <string name="info_mono"> ایک سگنل چینل ریکارڈ کیا جاتا ہے۔ اسے کئی اسپیکرز کے ذریعے دوبارہ تیار کیا جا سکتا ہے، لیکن تمام اسپیکر اب بھی سگنل کی ایک ہی نقل کو دوبارہ تیار کر رہے ہیں۔<b>Mono</b></string>
        <string name="info_bitrate_48"> عام طور پر صرف تقریر کے لیے قابل قبول ہے۔<b>48 kbps</b></string>
        <string name="info_bitrate_96"> عام طور پر تقریر یا کم معیار کی اسٹریمنگ کے لیے استعمال کیا جاتا ہے۔<b>96 kbps</b></string>
        <string name="info_bitrate_128"> درمیانی رینج بٹ ریٹ معیار پوڈ کاسٹ کے لیے عام بٹریٹ۔<b>(سفارش کی)</b> <b>128 kbps</b></string>
        <string name="info_bitrate_192"> درمیانے درجے معيار کا بٹ ریٹ۔<b>192 kbps</b></string>
        <string name="info_bitrate_256"> اچھے معیار کا بٹ ریٹ۔<b>256 kbps</b></string>
        <string name="info_bitrate_288"><b>288 kbps</b> بہت اچھے معیار کا بٹ ریٹ۔</string>
        <string name="info_sample_rate_8k"> نمونہ کی شرح جدید ٹیلی فون سسٹمز سے کم بینڈوڈتھ ہے. کسی بھی سنگین ریکارڈنگ کے کام کے لیے موزوں نہیں ہے۔<b>8kHz</b></string>
        <string name="info_sample_rate_16k">8kHz سے بہتر ہے۔<b>16kHz</b></string>
        <string name="info_sample_rate_22k">کم بٹ ریٹ جیسے 64 kbps کے لیے مقبول نمونہ کی شرح۔<b>22kHz</b></string>
        <string name="info_sample_rate_32k">22kHz سے تھوڑا بہتر ہے۔<b>32kHz</b></string>
        <string name="info_sample_rate_44k"> آڈیو سی ڈیز کے نمونے لینے کی شرح ہے۔<b>(سفارش کی)</b> <b>44,1kHz</b></string>
        <string name="info_sample_rate_48k">ڈی وی ڈی کے لیے استعمال ہونے والی نمونہ کی شرح ہے۔<b>48kHz</b></string>

        <string name="save_as">ایسے محفوظ کریں&#8230;</string>
        <string name="record_will_be_copied_into_downloads">ریکارڈنگ کو ڈائرکٹری میں کاپی کیا جائے گا۔ \'Downloads\'</string>
        <string name="app_widget_description">ویجیٹ کو ریکارڈ کرنا شروع کریں۔</string>
        <string name="error_failed_to_start_recording">ریکارڈنگ شروع کرنے میں ناکام</string>
        <string name="details_file_is_not_available">بدقسمتی سے، ایپ کو اب اینڈرائیڈ پبلک اسٹوریج تک رسائی حاصل نہیں ہے۔ آپ اپنے اسمارٹ فون پر ریکارڈ فائل اس مقام پر تلاش کر سکتے ہیں: %s</string>
        <string name="title_file_is_not_available">ریکارڈ فائل تک رسائی نہیں!</string>
        <string name="button_record">ریکارڈ</string>
        <string name="button_stop">رک جاؤ</string>
        <string name="button_resume">دوبارہ شروع کریں</string>
        <string name="button_finish">ختم کرنا</string>

</resources>