<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="lang">zh</string>
    <string name="about_contact_us">联系我们</string>
    <string name="about_instagram">关注 Instagram</string>
    <string name="about_facebook">关注 Facebook</string>
    <string name="about_play_store">去 Play Store 上评分</string>
    <string name="about_youtube">在 Youtube 上查看</string>
    <string name="about_twitter">关注 Twitter</string>
    <string name="about_github">关注 GitHub</string>
    <string name="about_website">欢迎访问我们的网站</string>
    <string name="app_name">古兰经的恳求</string>
    <string name="menu1">名单</string>
    <string name="zekr">记住上帝</string>
    <string name="hamd">赞美真主</string>
    <string name="allah_a">上帝是最伟大的</string>
    <string name="dawat_alanbyaa">正如我在古兰经中提到的一些先知和正义的召唤</string>
    <string name="aaraf">他倆說：「我們的主啊！我們已自欺了，如果你不赦宥我們，不慈憫我們，我們必定變成虧折者。」</string>
    <string name="dua_adm">亚当和他的妻子的祈祷</string>
    <string name="dua_noh">诺亚的祷告</string>
    <string name="surt_hud">努哈祈禱他的主說：「我的主啊！我的兒子是我的親人，你的諾言是真實的，你是最公正的判決者。」</string>
    <string name="surt_houd47">他說：「我的主啊！我求庇於你，以免我向你祈求我所不知道的事情，如果你不饒恕我，不憐憫我，我就變成為虧折的人了。」</string>
    <string name="surt_moon">他說：「我的主啊！求你援助我，因為他們已否認我了。」</string>
    <string name="surt_noh">努哈說：「我的主啊！求你不要留一個不信道大者在大地上，</string>
    <string name="surtmoom">當你和同船者在船上坐定的時候，你應當說：「一切讚頌，全歸真主——他曾拯救我們脫離了不義的民眾。」</string>
    <string name="surtmoom2">你應當說：「我的主啊！請你使我們在一個吉祥的地方登陸，你是最會安置眾生的。」</string>
    <string name="surtshoraa117">他說：「我的主啊！我的宗族的確否認我。}(众诗人章)</string>
    <string name="surtshoraa118">求你在我與他們之間進行裁判，求你拯救我和與我同在一起的信士們。</string>
    <string name="surt_nouh1">努哈說：「我的主啊！求你不要留一個不信道大者在大地上</string>
    <string name="surt_nouh2">如果你留他們，他們將使你的眾僕迷誤，他們只生育不道德的、不感恩的子女。</string>
    <string name="surt_nouh3">我的主啊！求你赦宥我和我的父母，赦宥信道而入我的房屋的人，以及信士們和信女們。求你使不義的人們更加毀滅。</string>
    <string name="duaaebrahem">易卜拉欣的祈祷</string>
    <string name="bkra_126">當時，易卜拉欣說：「我的主啊！求你使這裡變成安寧的地方，求你以各種糧食供給這裡的居民──他們中信真主和末日的人。」他說：「不信道者，我將使他暫時享受，然後強逼他去受火刑。那結果真惡劣！」</string>
    <string name="surt_sfat">我的主呀！求你賞賜我一個善良的兒子。</string>
    <string name="surt_ebrahem">當時易卜拉欣說：「我的主啊！求你使這個地方變成安全的，求你使我和我的子孫，遠離偶像崇拜。</string>
    <string name="surt_ebrahem1">的主啊！偶像們確已使許多人迷誤。誰順從我，他確是我的同道；誰違抗我，那末，你是至赦的，是至慈的。</string>
    <string name="surt_ebrahem2">我們的主啊！我確已使我的部分後裔住在一個沒有莊稼的山谷裡，住在你的禁房附近——我們的主啊！——以便他們謹守拜功，求你使一部分人的心依戀他們，求你以一部分果實供給他們，以便他們感謝。</string>
    <string name="surt_ebrahem3">我們的主啊！你必定知道我們所隱諱的和我們所表白的。天地間沒有甚麼事物能瞞過真主。</string>
    <string name="surt_ebrahem4">一切讚頌，全歸真主！他在我老邁的時候，賞賜我易司馬儀和易司哈格。我的主確是聽取祈躊的。</string>
    <string name="surt_ebrahem5">我的主啊！求你使我和一部分後裔謹守拜功。我們的主啊！求你接受我的祈躊。</string>
    <string name="surt_ebrahem6">我們的主啊！求你在清算實現之日饒恕我和我的雙親和信士們。</string>
    <string name="surt_ashoara">主啊！求你賜我智慧，求你使我進入善人的行列。</string>
    <string name="surt_ashoara1">求你為我在後人中留一個令名。</string>
    <string name="surt_ashoara2">求你使我為極樂園的繼承者。</string>
    <string name="surt_ashoara3">求你赦宥我的父親，他確是迷誤的。</string>
    <string name="surt_ashoara4">求你不要凌辱我，在他們被復活之日)</string>
    <string name="surt_ashoara5">即財產和子孫都無裨益之日。</string>
    <string name="surt_ashoara6">惟帶著一顆純潔的心來見真主者，（得其裨益）。</string>
    <string name="surt_momtahena">易卜拉欣和他的教徒，是你們的好模範。當時，他們曾對自己的宗族說：「我們對於你們，和你們捨真主而崇拜的，確是無干的，我們不承認你們。我們彼此間的仇恨，永遠存在。直到你們只信仰真主。」但易卜拉欣對他父親所說的話，不可做你們的模範。他曾說：「我必定為你求饒，我不能為你抵禦真主的一些刑罰。」他們曾說：「我們的主啊！我們只信托你，我們只依歸你，只有你是最後的歸宿。</string>
    <string name="surt_momtahena1">我們的主啊！求你不要讓不信道的人迫害我們。我們的主啊！求你赦宥我們，你確是萬能的，確是至睿的。</string>
    <string name="surt_momtahena2">易卜拉欣和他的教徒，對於你們希望會見真主和末日者，確是好模範。背叛者，無損於真主，因為真主確是無求的，確是可頌的。</string>
    <string name="doua_ebrahemwesmail">亚伯拉罕和以实玛利的祷告</string>
    <string name="sure_alpakra">當時，易卜拉欣和易司馬儀樹起天房的基礎，他們倆祈禱說：「我們的主啊！求你接受我們的敬意，你確是全聰的，確是全知的。</string>
    <string name="sure_alpakra1">我們的主啊！求你使我們變成你的兩個順民，並從我們的後裔中造成歸順你的民族，求你昭示我們朝覲的儀式，求你恕宥我們，你確是至宥的，確是至慈的。</string>
    <string name="sure_alpakra2">我們的主啊！求你在他們中間派遣一個同族的使者，對他們宣讀你的啟示，教授他們天經和智慧，並且薰陶他們。你確是萬能的，確是至睿的。」</string>
    <string name="douaa_lot">很多人的祷告</string>
    <string name="surt_ankabout">他說：「我的主啊！求你助我，以對抗傷風敗俗的人們。」</string>
    <string name="sourt_choara">我的主啊！求你拯救我和我的家屬，使我們脫離他們的行為。</string>
    <string name="duoa_yosof">优素福祷告</string>
    <string name="surt_uosef">他說：「我的主啊！我寧願坐牢，也不願響應她們的召喚。如果你不為我排除她們的詭計，我將依戀她們，我將變成愚人。」</string>
    <string name="surt_yosfaya101">我的主啊！你確已賞賜我一部分政權，並教給我一些圓夢的知識。天地的創造者啊！在今世和後世，你都是我的主宰。求你使我作為順從者而死去，求你使我入於善人之列。」</string>
    <string name="doua_ayop">阿尤布祈祷</string>
    <string name="surtanbyaaayat3848">（你應當敘述）艾優卜，當時他曾呼籲他的主（說）：「痼疾確已傷害我，你是最仁慈的。」</string>
    <string name="surtanbyaaya48">我就答應他的請求，而解除他所患的痼疾，並以他的家屬和同樣的人賞賜他，這是由於從我發出的恩惠和對於崇拜我者的記念。</string>
    <string name="surt_sad">你應當記憶我的僕人安優卜。當時，他祈禱他的主說：「惡魔確已使我遭受辛苦和刑罰。」</string>
    <string name="doua_shoaup">Shuaib祷告</string>
    <string name="suer_aaraf">真主使我們脫離你們的宗教後，如果我們再去信它，那末，我們確已假借真主的名義而造謠了。除非真主——我們的主——意欲，我們不會再信你們的宗教。我們的主的知覺是包羅萬物的，我們只信托真主。我們的主啊！求你在我們和我們的宗族之間依真理而判決吧，你是至善的判決者。」</string>
    <string name="douaa_souliman">所罗门的祷告</string>
    <string name="suer_sad35">他說：「我的主啊！求你赦宥我，求你賞賜我一個非任何人所宜繼承的國權。你確是博施的。」</string>
    <string name="surt_alnaml">素萊曼為她的話而詫異地微笑了，他說：「我的主啊！求你啟示我，使我常常感謝你所賜我和我的父母的恩惠，並使我常常作你所喜悅的善功，求你借你的恩惠使我得入你的善良的僕人之例。」</string>
    <string name="douaa_uonos">尤尼斯祈祷</string>
    <string name="surt_anbiaa">（你應當敘述）左農，當時他曾憤憤不平地離去，他猜想我絕不約束地，他在重重黑暗中呼籲（說）：「除你之外，絕無應受崇拜者，我讚頌你超絕萬物，我確是不義的。」</string>
    <string name="surt_anbiaa1">我就答應他，而拯救他脫離憂患；我這樣拯救信道者脫離憂患。</string>
    <string name="douaa_eisa">伊萨祈祷</string>
    <string name="surt_almaeda">麥爾彥之子爾撒說：「真主啊！我們的主啊！求你從天上降筵席給我們，以便我們先輩和後輩都以降筵之日為節日，並以筵席為你所降示的蹟象。求你以給養賞賜我們，你是最善於供給的。」</string>
    <string name="douaa_zakria">Zakaria祈祷</string>
    <string name="sourt_mariam">「我的主啊！我的骨骼已軟弱了，我已白髮蒼蒼了，我的主啊！我沒有為祈禱你而失望。</string>
    <string name="sourt_mariam1">我的確擔心我死後堂兄弟們不能繼承我的職位，我的妻子又是不會生育的，求你賞賜我一個兒子，</string>
    <string name="sourt_mariam2">來繼承我，並繼承葉爾孤白的部分後裔。我的主啊！求你使他成為可喜的。」</string>
    <string name="sourt_mariam3">「宰凱里雅啊！我必定以一個兒子向你報喜，他的名字是葉哈雅，我以前沒有使任何人與他同名。」</string>
    <string name="sorat_alemran">在那裡，宰凱里雅就祈禱他的主，說：「我的主啊！求你從你那裡賞賜我一個善良的子嗣。你確是聽取祈禱的。」</string>
    <string name="sorat_lanbiaa">（你應當敘述）宰凱里雅，當時他曾呼籲他的主（說）：「我的主啊！求你不要任隨我孤獨，你是最好的繼承者。」</string>
    <string name="sotat_lanbiaa1">我就答應他，而且賞賜他葉哈雅，並改正他的妻子。他們爭先行善，他們為希望和恐懼而呼籲我，他們對於我是恭順的。</string>
    <string name="doua_emratemran">调用的母亲玛丽</string>
    <string name="sourt_aliemran">當時，儀姆蘭的女人說：「我的主啊！我誓願以我腹裡所懷的，奉獻你，求你接受我的奉獻。你確是全聰的，確是全知的。」</string>
    <string name="sourt_aliemran1">當她生了一個女孩的時候，她說：「我確已生了－個女孩。」真主是知道她所生的孩子的。男孩不像女孩一樣。「我確已把她叫做麥爾彥，求你保祐她和她的後裔，免受被棄絕的惡魔的騷擾。」</string>
    <string name="sourt_aliemran2">她的主接受了她，並使她健全的生長，且使宰凱里雅撫育她。宰凱里雅每次進內殿去看她，都發現她面前有給養，他說：「麥爾彥啊！你怎麼會有這個呢？」她說：「這是從我的主那裡降下的。」真主必定無量地供給他所意欲的人。</string>
    <string name="doua_almoumen">信徒的祈祷</string>
    <string name="sort_a2af">我曾命人孝敬父母；他的母親，辛苦地懷他，辛苦地生他，他受胎和斷乳的時期，共計三十個月。當他達到壯年，再達到四十歲的的候，他說：「我的主啊！求你啟示我，使我感謝你所施於我和我的父母的恩惠，並行你所喜悅的善事。求你為我改善我的後裔。我確已向你悔罪，我確是一個順服者。」</string>
    <string name="sort_a2af1">這等人，我接受他們的善功，我赦宥他們的罪惡，他們將成為樂園的居民。這是他們所受的真實的應許。</string>
    <string name="douaa_altabin">慈善家的\'du\'aa\'</string>
    <string name="surt_alhashr">在他們之後到來的人們說：「我們的主啊！求你赦宥我們，並赦宥在我們之前已經信道的教胞們，求你不要讓我們怨恨在我們之前已經信道的人們，我們的主啊！你確是仁愛的，確是至慈的。」</string>
    <string name="afdal_alduoaa">最好祈祷</string>
    <string name="surt_alfateh">一切贊頌，全歸真主，全世界的主，</string>
    <string name="surt_alfateh1">至仁至慈的主，</string>
    <string name="surt_alfateh2">報應日的主。</string>
    <string name="surt_alfateh3">我們只崇拜你，只求你祐助，</string>
    <string name="surt_alfateh4">求你引導我們上正路，</string>
    <string name="surt_alfateh5">你所祐助者的路，不是受譴怒者的路，也不是迷誤者的路。</string>
    <string name="surt_bkara">如果我的僕人詢問我的情狀，你就告訴他們：我確是臨近的，確是答應祈禱者的祈禱的。當他祈禱我的時候，教他們答應我，信仰我，以便他們遵循正道。</string>
    <string name="douaa_mlaeka">天使的祷告</string>
    <string name="suer_gafer">支持寶座的和環繞寶座的，都讚頌他們的主，都歸信他，都為信道者求饒，他們說：「我們的主啊！在恩惠方面和知覺方面，你是包羅萬物的，求你赦宥悔過自新、而且遵循你的正道者。求你保護他們，免受火獄的刑罰。</string>
    <string name="suer_gafer1">我們的主啊！求你讓他們和他們的行善的祖先、妻子和子孫，一同進入你所應許他們的永久的樂園。你確是萬能的，確是至睿的。</string>
    <string name="suer_gafer2">求你使他們得免於刑罰。在那日，你使誰得免於刑罰，你已慈憫了誰，那確是偉大的成功。」</string>
    <string name="doua_banyesrail">以色列与摩西的祷告</string>
    <string name="surt_uonos">他們說：「我們只信賴真主。我們的主啊！求你不要讓不義的民眾迫害我們。</string>
    <string name="surt_uonos1">求你以你的慈恩而使我們脫離不信道的民眾。」</string>
    <string name="doua_m2monen">信徒从以色列人的祷告</string>
    <string name="surt_albakra">當他們出去與查魯特和他的軍隊交戰的時候，他們祈禱說：「我們的主啊！求你把堅忍注入我們的心中，求你堅定我們的步伐，求你援助我們以對抗不信道的民眾。」</string>
    <string name="surt_alaaraf">你無非是責備我們信仰了我們的主所降示的蹟象。我們的主啊！求你把堅忍傾注在我們心中，求你在我們順服的情狀下使我們死去。」</string>
    <string name="doua_shart">法老的巫师的恳求</string>
    <string name="douaa_ansaresa">使徒安萨尔伊萨的祈祷</string>
    <string name="surt_alyemran">我們的主啊！我們已確信你所降示的經典，我們已順從使者，求你使我們加入作証者的行列，」</string>
    <string name="doua_atbaa">先知的先知</string>
    <string name="surt_alyemrany">他們沒有別的話，只說：「我們的主啊！求你赦宥我們的罪惡，和我們的過失，求你堅定我們的步伐，求你援助我們以對抗不信道的民眾。」</string>
    <string name="douaa_alftya">孩子的祷告</string>
    <string name="surt_alkhf">當時，有幾個青年避居山洞中，他們說：「我們的主啊！求你把你那裡的恩惠賞賜我們，求你使我們的事業完全端正。」</string>
    <string name="douaa_asia">法老的女人Ecea的邀请</string>
    <string name="surt_athrem">真主以法老的妻子，為信道的人們的模範。當時，她曾說：「我的主啊！求你在你那裡，為我建築一所房子在樂園裡。求你拯救我脫離法老，和他的罪行。求你拯救我脫離不義的民眾。」</string>
    <string name="douaa_ashap">祈祷，人们在高处</string>
    <string name="surt_alaaaaraf">當他們的眼光轉向火獄的居民的時候，他們說：「我們的主啊！來你不要使我們與不義的民眾同住。」</string>
    <string name="douaa_mostdafin">弱者的恳求</string>
    <string name="surt_nsaaa">你們怎麼不為（保護）主道和（解放）老弱婦孺而抗戰呢？他們常說：「我們的主啊！求你從這個虐民所居的城市裡把我們救出去。求你從你那裡為我們委任一個保護者，求你從你那裡為我們委任一個援助者。」</string>
    <string name="doua_mosa">摩西的祷告</string>
    <string name="surt_allaraf">當穆薩為了我的會期而來，而且他的主對他說了話的時候，他說：「我的主啊！求你昭示我，以便我看見你。」主說：「你不能看見我，但你看那座山吧。如果它能在它的本位上堅定，那末，你就能看見我。」當他的主對那座山微露光華的時候，他使那座山變成粉碎的。穆薩暈倒在地上。當他甦醒的時候，他說：「我讚頌你超絕萬物，我向你悔罪，我是首先信道的。」</string>
    <string name="sourt_alaarafi">穆薩說：「我的主啊！求你赦宥我和我哥哥，求你使我們進入你的慈恩之中，你是至仁至慈的。」</string>
    <string name="suort_aaraf">穆薩從他的宗族中揀選了七十個人來赴我的約會；當他們為地震所襲擊的時候，他說：「我的主啊！假若你意欲，那末，以前你早已毀滅他們和我。難道你要為我們中的愚人的行為而毀滅我們嗎？這只是你的考驗，你借此使你意欲者誤入歧途，使你意欲者走上正道。你是我們的保護者，故求你饒恕我們，慈憫我們。你是最善的饒恕者。</string>
    <string name="suort_aaraf1">求你在今世和後世為我們注定幸福，我們確已對你悔過了。」主說：「我的刑罰，是用去懲治我欲懲治的人的，我的慈恩是包羅萬物的。我將注定以我的慈恩歸於敬畏真主，完納天課，而且信仰我的蹟象者。」</string>
    <string name="suort_aaraf2">他們順從使者——不識字的先知，他們在自己所有的《討拉特》和《引支勒》中發現關於他的記載。他命令他們行善，禁止他們作惡，准許他們吃佳美的食物，禁戒他們吃污穢的食物，卸脫他們的重擔，解除他們的桎梏，故凡信仰他，尊重他，援助他，而且遵循與他一起降臨的光明的人，都是成功者。</string>
    <string name="surt_kass">他說：「我的主啊！我確已自欺了，求你饒恕我吧。」真主就饒恕了他，他確是至赦的，確是至慈的。</string>
    <string name="surt_kass1">他說：「我的主啊！我借你所賜我的恩典而求你保祐我，我絕不做犯罪者的助手。」</string>
    <string name="surt_alkass">他就替她倆飲羊，然後退到樹蔭下，他說：「我的主啊！我確需求你所降給我的任何福利的。」</string>
    <string name="surt_tahaa">他說：「我的主啊！求你使我的心情舒暢，</string>
    <string name="surt_tahaa1">求你使我的事業順利，</string>
    <string name="surt_tahaa2">求你解除我的口吃，</string>
    <string name="surt_tahaa3">以便他們了解我的話。</string>
    <string name="surt_tahaa4">求你從我的家屬中為我任命一個助手——</string>
    <string name="surt_tahaa5">我的哥哥哈倫——</string>
    <string name="surt_tahaa6">讓他相助我，</string>
    <string name="surt_tahaa7">使他與我同事，</string>
    <string name="surt_tahaa8">以便我們多讚頌你，</string>
    <string name="surt_tahaa9">多記念你。</string>
    <string name="surt_tahaa10">你確是明察我們的。」</string>
    <string name="surt_tahaa11">主說：「穆薩啊！你所請求的事，已賞賜你了。」</string>
    <string name="sourt_uonos">穆薩說：「我們的主啊！你把各種裝飾品和今世生活的各種財產給予法老和他的貴族們——我們的主啊！——以致他們使民眾背離你的大道。我們的主啊！求你毀掉他們的財產，求你封閉他們的心。但願他們不信道，直到看見痛苦的刑罰。」</string>
    <string name="sourt_uonos1">主說：「你們倆的祈禱確已被應承了，故你們倆應當繼續傳道，你們倆不要遵循無知者的道路。」</string>
    <string name="doua_m2monenn">信徒的祈祷是他的</string>
    <string name="surt_bkra200">你們在舉行朝覲的典禮之後，當記念真主，猶如記念你們的祖先一樣，或記念得更多些。有人說：「我們的主啊！求你在今世賞賜我們。」他在後世，絕無福分。</string>
    <string name="surt_bkra200i">有人說：「我們的主啊！求你在今世賞賜我們美好的（生活），在後世也賞賜我們美好的（生活），求你保護我們，免受火獄的刑罰。」</string>
    <string name="surt_bkra200ii">這等人，將因他們的營求而享受一部分的報酬。真主的清算是神速的。</string>
    <string name="surt_bk285">使者確信主所降示他的經典，信士們也確信那部經典，他們人人都確信真主和他的眾天神，一切經典和眾使者。（他們說）：「我們對於他的任何使者，都不加以歧視。」他們說：「我們聽從了，我們懇求你赦宥；我們的主啊！你是最後的歸宿。」</string>
    <string name="surt_bk285i">真主只依各人的能力而加以責成。各人要享受自己所行善功的獎賞，要遭遇自己所作罪惡的懲罰。「我們的主啊！求你不要懲罰我們，如果我們遺忘或錯誤。求你不要使我們荷負重擔，猶如你使古人荷負它一樣。我們的主啊！求你不要使我們擔負我們所不能勝任的。求你恕饒我們，求你赦宥我們，求你憐憫我們。你是我們的保祐者，求你援助我們，以對抗不信道的民眾。」</string>
    <string name="surt_alyqmran">他們說：「我們的主啊！我們確已信道了，求你赦宥我們的罪過，求你使我們得免於火獄的刑罰。」</string>
    <string name="surt_alyqmrani">他們是堅忍的，是誠實的，是順從的，是好施的，是在黎明時求饒的。</string>
    <string name="surt_alywmran">他們站著，坐著，躺著記念真主，並思維天地的創造，（他們說）：「我們的主啊！你沒有徒然地創造這個世界。我們讚頌你超絕萬物，求你保護我們，免受火獄的刑罰。</string>
    <string name="surt_alywmrani">我們的主啊！你使誰入火獄，你確已凌辱誰了。不義的人，絕沒有援助者。</string>
    <string name="surt_alywmranii">我們的主啊！我們確已聽見一個召喚的人，召人於正信，（他說）：『你們當確信你們的主。』我們就確信了。我們的主啊！求你赦宥我們的罪惡，求你消除我們的過失，求你使我們與義人們死在一處。</string>
    <string name="surt_alywmraniii">我們的主啊！你曾借眾使者的口而應許我們的恩惠，求你把它賞賜我們，求你在復活日不要凌辱我們。你確是不爽約的。」</string>
    <string name="surt_forkan">至仁主的僕人是在大地上謙遜而行的；當愚人以惡言傷害他們的時候，他們說：「祝你們平安。」</string>
    <string name="surt_forkani">他們為他們的主而通宵叩頭和肅立；</string>
    <string name="surt_forkanii">他們常說：「我們的主啊！求你為我們避開火獄的刑罰。火獄的刑罰確是令人非常痛苦的，</string>
    <string name="surt_forkaniii">確是惡劣的住處和居所。」</string>
    <string name="surt_fourcan">他們說：「我們的主啊！求你以我們的妻子兒女為我們的安慰，求你以我們為敬畏者的典範。」</string>
    <string name="surt_threm">信道的人們啊！你們當向真主誠意悔罪，你們的主或許免除你們的罪惡，並且使你們入下臨諸河的樂園。在那日，真主不凌辱先知，和與他一起信道的人們。他們的光明，將在他們的前面和右邊奔馳，他們將說：「我們的主啊！求你完成給我們的光明，求你赦宥我們。你對於萬事是全能的。」</string>
    <string name="surt_m2moenon">從前，我的僕人中有一派人常說：「我們的主啊！我們已信道了，求你饒恕我們，求你憐憫我們，你是最憐憫的。」</string>
    <string name="duoa_nabina">我们的先知穆罕默德</string>
    <string name="surt_liemran">你說：「真主啊！國權的主啊！你要把國權賞賜誰，就賞賜誰，你要把國權從誰手中奪去，就從誰手中奪去；你要使誰尊貴，就使誰尊貴，你要使誰卑賤，就使誰卑賤；福利只由你掌握；你對於萬事，確是全能的。</string>
    <string name="surt_liemran1">你使夜入晝，使晝入夜；你從無生物中取出生物，從生物中取出無生物；你無量地供給你所意欲的人。」</string>
    <string name="sourat_alyemran">有人曾對他們說：「那些人確已為進攻你們而集合隊伍了，故你們應當畏懼他們。」這句話卻增加了他們的信念，他們說：「真主是使我們滿足的，他是優美的監護者！」</string>
    <string name="sourat_alyemran1">他們帶著從真主發出的賞賜和恩惠轉回來，他們沒有遭受任何損失，他們追求真主的喜悅。真主是有宏恩的。</string>
    <string name="surt_m2menoun">你說：「我的主啊！如果你務必要使我看見他們所被警告的（刑罰），——</string>
    <string name="surt_m2menoun1">我的主啊！求你不要使我與不義的民眾同歸於盡。」</string>
    <string name="sort_nonon">你說：「我的主啊！我求你保祐我得免於眾惡魔的誘惑。</string>
    <string name="sort_nonon1">我的主啊！我求你保祐我得免於他們的來臨。」</string>
    <string name="surt_mo2mnen">你說：「我的主啊！求你饒恕，求你憐憫，你是最憐憫的。」</string>
    <string name="surt_alesraa">你說：「我的主啊！求你使我順利而入，求你使我順利而出，求你賞賜我從你那裡發出的權柄，以作我的輔弼。」</string>
    <string name="surt_alesraa1">你說：「真理已來臨了，虛妄已消滅了；虛妄確是易滅的。」</string>
    <string name="surt_alesraa2">我降示可以為信士們治療和給他們以恩惠的《古蘭經》，它只會使不信道者更加虧折。</string>
    <string name="surt_esraa">（你說：）「你們可以稱他為真主，也可以稱他為至仁主。因為他有許多極優美的名號，你們無論用甚麼名號稱呼他，（都是很好的）。」你在拜中不要高聲朗誦，也不要低聲默讀，你應當尋求一條適中的道路。</string>
    <string name="surt_esraa1">你說：「一切讚頌，全歸真主！他沒有收養兒女，沒有同他共享國權的，沒有為免卑賤而設的輔助者。你應當讚頌他的尊大。」</string>
    <string name="surt_altoubh">你們本族中的使者確已來教化你們了，他不忍心見你們受痛苦，他渴望你們得正道，他慈愛信士們。</string>
    <string name="surt_altoubh1">如果他們違背正道，你就說：「真主是能使我滿足的，除他外，絕無應受崇拜的。我只信托他，他是有偉大的寶座的。」</string>
    <string name="surt_taha">真主是超絕萬物，宰制眾生，體用真實的。對你啟示《古蘭經》還沒有完全的時候，你不要急忙誦讀。你說：「我的主啊！求你增加我的知識。」</string>
    <string name="album_title">这是我主的功劳</string>
    <string name="artist_name">始终记住上帝</string>
    <string name="song_title">部分</string>
    <string name="e_prog1">记住上帝</string>
    <string name="aya_alkorsi">艾雅的椅子</string>
    <string name="aya_alkorcey">真主，除他外絕無應受崇拜的；他是永生不滅的，是維護萬物的；瞌睡不能侵犯他，睡眠不能克服他；天地萬物都是他的；不經他的許可，誰能在他那裡替人說情呢？他知道他們面前的事，和他們身後的事；除他所啟示的外，他們絕不能窺測他的玄妙；他的知覺，包羅天地。天地的維持，不能使他疲倦。他確是至尊的，確是至大的。</string>
    <string name="b_1">奉至仁至慈的真主之名</string>
    <string name="kol_hewo_allah">你說：他是真主，是獨一的主；</string>
    <string name="kol_hewo_allah1">真主是萬物所仰賴的；</string>
    <string name="kol_hewo_allah2">他沒有生產，也沒有被生產；</string>
    <string name="kol_hewo_allah3">沒有任何物可以做他的匹敵。</string>
    <string name="alflak">你說:我求庇于曙光的主 ,</string>
    <string name="alflak1">免遭他所創造者的毒害 ;</string>
    <string name="alflak2">免遭黑夜籠罩時的毒害 ;</string>
    <string name="alflak3">免遭吹破堅決的主意者的毒害 ;</string>
    <string name="alflak4">免遭嫉妒時的毒害。</string>
    <string name="alnas">你說 :我求庇于世人的主宰 ,</string>
    <string name="alnas1">世人的君王 ,</string>
    <string name="alnas2">世人的神明 ,</string>
    <string name="alnas3">免遭潛伏的教唆者的毒害 ,</string>
    <string name="alnas4">他在世人的胸中教唆 ,</string>
    <string name="alnas5">他是屬于精靈和人類的。</string>
    <string name="profile">安拉的名字</string>
    <string name="feed">从古兰经</string>
    <string name="activity">矛</string>
    <string name="settings">关于该计划</string>
    <string name="menu">赞</string>
    <string name="close">出口</string>
    <string name="autooooo">上帝保佑他们</string>
    <string name="autoooo">如果达到顶峰</string>
    <string name="autooo">上帝保佑他们</string>
    <string name="autoo">和平临到他们身上</string>
    <string name="auto">（真主的和平与祝福在他身上）</string>
    <string name="eklass">Surah 忠诚章</string>
    <string name="flk">Surah 曙光章</string>
    <string name="nas">Surah 世人章</string>
    <string name="salam">和平临到他们身上</string>
    <string name="salamm">随着Taloot</string>
    <string name="salammm">当他们相信时</string>
    <string name="atba">在圣战中</string>
    <string name="atbaa">洞穴所有者</string>
    <string name="atbaaa">如果他们看到了火</string>
    <string name="ard">在地上</string>
    <string name="ardd">并与上帝一起使用它们</string>
    <string name="alfateha">Surah 开端章</string>
    <string name="quran">从古兰经</string>
    <string name="mainActivityh">愿真主喜悦他</string>
    <string name="mainActivityhh">来自阿布胡莱拉</string>
    <string name="mainActivityhhh">真主的平安使者在他身上</string>
    <string name="mainActivitya">他说</string>
    <string name="mainActivityaa">上帝有一百九十九个名字，但除了天堂的收入之外，一个人不会拯救任何人</string>
    <string name="mainActivitys">在那些数过它的人中，他进入了乐园</string>
    <string name="mainActivityd">在小说中</string>
    <string name="m1">先知书</string>
    <string name="mm1">创造亚当为上帝和他的后代祈祷的门户</string>
    <string name="hadethAdm">上帝创造了亚当，他的身高为六十肘。</string>
    <string name="hadethAdm1">然后他说：去接受那些天使，听听他们迎接你，问候你并迎接你的后代。</string>
    <string name="hadethAdm2">和平临到你。</string>
    <string name="hadethAdm3">他们说：愿你平平安安，愿上帝的怜悯，增加它：上帝的怜悯。</string>
    <string name="hadethAdm4">每个以亚当形象进入天堂的人，至今仍然缺乏创造。</string>
    <string name="rwa">布哈里圣训队</string>
    <string name="h2">先知（真主的称赞，祝福与安宁属于他）据说是最光荣的人之一？</string>
    <string name="h22">Akramhm说我爱他们。</string>
    <string name="h222">他们说：“上帝的先知，这不是我们问你的。”</string>
    <string name="h2222">他说：人们尊敬上帝的先知约瑟，上帝的先知的儿子，上帝的先知之子，哈利勒之子的儿子。</string>
    <string name="h22222">他们说：这不是我们问你的。</string>
    <string name="h222222">他说：你问我是Ma\'nad Al-Arab。</string>
    <string name="h2222222">他们说：是的。</string>
    <string name="hf">章（或者当雅各对他的儿子们说他死时，你是烈士）[巴格拉：133]诗节</string>
    <string name="h22222222">他说：你无知的选择是你在伊斯兰教中的选择，如果他们这样做的话。</string>
    <string name="h3">来自先知（真主的称赞，祝福与安宁属于他）。</string>
    <string name="hh3">先知（真主的称赞，祝福与安宁属于他）说：“阿尤布，当他召唤他的主时，</string>
    <string name="h33">他说：当阿尤布赤身裸体的时候，一个蝗虫从金里出来，他让我穿上了他的衣服。</string>
    <string name="h333">他的主称他为Ayoub，我没有为你唱歌。</string>
    <string name="h3333">他说，主啊，但我对你的祝福是不可或缺的。</string>
    <string name="h4">关于伊本奥马尔</string>
    <string name="h44">愿真主喜悦他们</string>
    <string name="h444">真主的使者（真主的称赞，祝福与安宁属于他）在人民中赞扬真主的家人，然后提到了大加良。</string>
    <string name="h4444">他说：我要警告你，除了他的人以外，没有任何先知警告过他</string>
    <string name="h44444">挪亚警告他的子民，但我一句话也没有向他的子民说先知：</string>
    <string name="h444444">你知道他是盲人，而且上帝不是盲目的。</string>
    <string name="hh4">上帝的话的门：（我们派挪亚到他的民族，在那之前警告你的人民一个痛苦的惩罚）[诺亚：1] - 另一个苏拉 -</string>
    <string name="h5">（意思的解释）：“和他们的弟弟舒瓦伊的债务人”给马丁人民，因为马丁巴拉德和他一样{问村庄}我需要出现并让我背上。他说：Al-Dhahri带着一只动物或一只船来记忆它，它们的地点和地点，另一只它们将活着。 （阿斯）：我很难过，哈桑说：（你是哈利姆）嘲笑他，说穆贾希德:(湖）厚厚的，{影子的一天}：云对他们施以折磨</string>
    <string name="hh5">全能的上帝{和他们兄弟水坝的债务人]的话的门[海关：85]</string>
    <string name="h6">来自伊本阿巴斯</string>
    <string name="h66">他说：你裸体赤身裸体</string>
    <string name="h6i">然后他读到：（当我们开始第一次创作时，我们将它作为向我们保证我们活跃的承诺返回）</string>
    <string name="h6ii">首先在易卜拉欣复活日报道</string>
    <string name="h6iii">我的一些同伴将与他们一起被带到北方，我会说，我的朋友们，我的同伴们</string>
    <string name="h6iiii">“他们离开后一直在背后，”他说</string>
    <string name="h6iiiii">我说好人奴仆说：（只要他死的时候我死了，我就是他们的殉道者） - 说 - （阿齐兹哈基姆）</string>
    <string name="h666">神的道门：（真主曾把易卜拉欣當做至交）[妇女章：125]</string>
    <string name="h7">来自Salma ibn al-Akwaa</string>
    <string name="h77">先知（真主的称赞，祝福与安宁属于他）经过了最不义的不信者</string>
    <string name="h77i">真主的使者（真主的称赞，祝福与安宁属于他）说：“毁坏以实玛利的儿子，因为你的父亲是拉米雅，我与我的儿子同在。”</string>
    <string name="h77ii">他说：手中握着两支队伍中的一支</string>
    <string name="h77iii">真主的使者（真主的称赞，祝福与安宁属于他）说：“你怎么了？</string>
    <string name="h77iiii">他们说：真主的使者啊，我们会把它们扔给你</string>
    <string name="h77iiiii">他说：“起来，我与你们同在。”</string>
    <string name="h777">上帝的话的门：（我在伊斯梅尔书中提到他是真诚的承诺）[麦尔彦章：54]</string>
    <string name="h8">摩西是一个活着的人，一个看不到他的皮肤的人</string>
    <string name="h8i">他从以色列人的儿女身上伤害了他，他们说：除了他皮肤上的瑕疵，不管是麻风还是杵，或者是祸害，什么都隐瞒了这种隐瞒。</string>
    <string name="h8ii">神想要让他清楚他们对摩西所说的话，所以有一天他独自一人，他把衣服放在石头上，然后洗净，当他完成时，我去了他的衣服拿去，</string>
    <string name="h8iii">摩西拿起他的杖，问石头，他开始说：“两件石制的衣服，两件石制的衣服，直到他满以色列人的全身，他们看见他赤身裸体，就像上帝创造的最好的一样。</string>
    <string name="h8iiii">石头，把他的长袍Vlbsa，并挥拳打石头用棍子，我发誓，疤痕组织的从跳动，石三，四，五</string>
    <string name="h8iiiii">这就是说：信的人啊！不要像那伤害摩西的人。</string>
    <string name="h88">现代蔬菜与摩西和平的大门就在他们身上</string>
    <string name="h9">就像男人和男人一样，他像一个刺着火的男人一样，躺在床上，这些动物掉入火中</string>
    <string name="h9i">他说：有两个女人和他们的儿子在一起，狼来了，去了其中一个的儿子</string>
    <string name="h9ii">她说：“你的儿子已经离开了。”</string>
    <string name="h9iii">另一个说：“但你的儿子已经离开了。”</string>
    <string name="h9iiii">他们审判他，反对大卫，审判他的长老，他们出去攻击大卫的儿子所罗门，并告诉他</string>
    <string name="h9iiiii">他说，带上刀，把它们系在一起</string>
    <string name="h9iiiiii">年轻人说：不要上帝怜悯你，他是她的儿子，并为未成年人度过</string>
    <string name="h9iiiiiii">阿布胡莱拉说：上帝，如果我只在那天听到刀子，除了美狄亚我们会说什么。</string>
    <string name="h99">上帝的话的门：{我们给了大卫所罗门）</string>
    <string name="h10">当一个犹太人展示他的商品时，我给她一些讨厌的东西</string>
    <string name="h10i">他说：不，谁选择了摩西对人，Vsmah是安萨尔的一个人，所以Vltm他的脸，并说：谁选择摩西对人类，先知的和平会在我们之间展现出来？</string>
    <string name="h10ii">所以他去找他说：阿巴卡西姆，我有一个诏书和一个约，所以如果我打我的脸</string>
    <string name="h10iii">他说：我没有涂抹他的脸，所以他提到它，所以先知（真主的称赞，祝福与安宁属于他）生气直到他看到他的脸</string>
    <string name="h10iiii">然后他说：不要喜欢上帝的先知，它会在天空和地上呼吸影像，Vsqq，但上帝愿意</string>
    <string name="h10iiiii">然后他又呼吸另一个，所以我会第一个发送它，如果摩西登基，我不知道我在转牌当天是否会被计算出来，还是会被送到我面前呢？</string>
    <string name="h10iiiiii">我不说：没有人比马修的儿子尤尼斯好。</string>
    <string name="h1010">上帝之言的门:(尤努斯確是使者。)[列班者章:139]</string>
    <string name="h11">而且我会设立贡品，金钱会倾倒出来，这样任何人都不会接受它，这样一个人就会比世界更好，并且里面有什么。</string>
    <string name="h11i">然后阿布胡赖拉说:“如果你喜欢,请阅读:{从书中的人们只有在他死前相信他,在复活日成为殉道者)</string>
    <string name="h1111">耶稣的儿子玛利亚平安的降临门就在他们身上</string>
    <string name="h12">如果他要在严峻的角落里庇护，上帝会饶恕他</string>
    <string name="h1212">（我曾派遣〕魯特，當日，他對他的宗族說：「你們怎麼明目張膽地幹醜事呢？你們務必要捨女人而以男人滿足性慾嗎？不然，你們是無知識的民眾。」他們說：「你們把魯特的信徒逐出城外，因為他們是純潔的民眾。」這是他們唯一的答覆。我就拯救了他和他的信徒，他的妻子除外，我已預定她和其餘的人同受刑罰。我曾降大雨去傷他們。曾受警告者所遭的雨真惡劣！</string>
    <string name="h13">来自Malik bin Saas\'a</string>
    <string name="h1313">真主的先知（真主的称赞，祝福与安宁属于他）告诉他们家人的夜晚，然后他上升到第二个天堂，他打开它</string>
    <string name="h1313i">有人说：这是谁？ 他说：Jibril</string>
    <string name="h1313ii">有人说：谁和你在一起？ 他说：穆罕默德</string>
    <string name="h1313iii">有人说：他被派去了他？ 他说：是的</string>
    <string name="h1313iiii">所以当耶雅和耶稣去世时，他们是阿姨的儿子</string>
    <string name="h1313iiiii">他说：“这是Yahya和\'伊萨</string>
    <string name="h1313iiiiii">然后他们说：欢迎来到好兄弟和好先知</string>
    <string name="h131313">全能的上帝之言的门说，這是敘述你的主對於他的僕人宰凱里雅的恩惠。當時</string>
    <string name="h14">我听到真主的使者（真主的称赞，祝福与安宁属于他）说：没有一个亚当的儿子出生，但是当他出生时魔鬼触动了他。</string>
    <string name="h14i">然后艾布胡莱拉说：（「求你保祐她和她的後裔，免受被棄絕的惡魔的騷擾。」）</string>
    <string name="h1414">全能的上帝之言的门（你應當在這部經典裡提及麥爾彥，當日她離開了家屬而到東邊一個地方。）[玛利亚书16章]</string>
    <string name="h15">Tawheed的书</string>
    <string name="h1515">来自伊本马斯欧德</string>
    <string name="h151515">一个人问先知和平在他身上会更好吗？ 他说：当时的祈祷，父母的正义，然后是为了上帝的圣战</string>
    <string name="h15151515">先知（真主的称赞，祝福与安宁属于他）称祷告为一件作品，他说：“对于那些不读这本书的人来说，没有祈祷。”</string>
    <string name="h16">关于Usir bin Jabir</string>
    <string name="h1616">如果也门人民的供应问他们，那是年龄，他说：你有Oyes ibn Amer吗？我听到真主的使者（真主的称赞，祝福与安宁属于他）说：Oyes ibn Amer从穆拉德供应了也门人民，然后从一个世纪前来到你这里。原谅你Vafal并由合伙人Yazid ibn Abi Ziad从Abdul Rahman bin Abi Laila讲述他说：两天内Levant人的一个人：Afik M Owais，我听到真主的和平使者在他身上说：Aweys bin Amer al-Qarni来自最好的慈善追随者</string>
    <string name="h161616">有关阿布奈姆阿巴巴尼的同伴的知识</string>
    <string name="h16161616">名称</string>
    <string name="h1616161616">Aweys ibn Amer al-Qarni，据说：Aws ibn Anas bin Amer意识到先知安息在他身上并没有看到他</string>
    <string name="h17">如果上帝爱奴隶Jibril俱乐部：上帝喜欢弗拉纳爱他，并且爱Jibril，Jibril呼吁天上的人们：上帝爱弗拉纳，被天上的人所喜爱，然后让他接受地球上的人们</string>
    <string name="h1717">文学书籍</string>
    <string name="h171717">全能的上帝真理之门</string>
    <string name="h17171717">伴侣：任何爱</string>
    <string name="h18">当真主的使者（真主的称赞，祝福与安宁属于他）在阿修罗那天为城市和犹太人禁食时，他问他们</string>
    <string name="h18i">他们说，这是摩西向法老显现的日子</string>
    <string name="h18ii">先知（真主的称赞，祝福与安宁属于他）说：“我们是其中第一个</string>
    <string name="h1818">（我確已啟示穆薩說：「你在夜間率領著我的僕人們去旅行，你為他們在海上開辟一條旱道，你不要怕追兵出，也不要怕淹死。」法老統領他的軍隊，趕上他們，遂為海水所淹沒。法老把他的百姓領入歧途，他未將他們引入正路。）[塔哈：78]</string>
    <string name="h181818">“古兰经”的解释书</string>
    <string name="h19">关于Bara</string>
    <string name="h1919">我们是穆罕默德和平的陪伴在他身上，他说：巴德的几位业主与他一起超越河流的塔鲁特的几个业主并没有超过他，只有几百一百个信徒</string>
    <string name="h191919">Maghazi的书</string>
    <string name="h19191919">几个Badr业主的门</string>
    <string name="h20">来自阿布穆萨al-Ash\'ari</string>
    <string name="h2020">上帝在夜间伸出手来悔改当天的侮辱，白天要悔改施虐者，直到太阳从摩洛哥升起</string>
    <string name="h202020">来自Bandar的穆斯林在Saheeh叙述</string>
    <string name="h20202020">来自Abu Dawood</string>
    <string name="h2020202020">卡夫卡用法老的魔力和他们在全能的上帝之书中的故事接受魔术师的悔改</string>
    <string name="h202020202020">巴哈齐大苏南</string>
    <string name="h20202020202020">占卜书</string>
    <string name="h2020202020202020">使魔术师治理的大门复杂化</string>
    <string name="h21">在说全能者{對於不信真主的蹟象，而且枉殺眾先知，枉殺以正義命人者的人，}</string>
    <string name="h21i">他说：\'马利亚的儿子以撒派遣十二人从使徒那里教导人民，并且禁止侄子的婚姻，并且他有一个他爱的女儿，并且想让她每天都需要消费。</string>
    <string name="h21ii">她的母亲对她说：如果他问你需要什么，告诉他：杀死Yahya bin Zakaria。</string>
    <string name="h21iii">国王对她说：你的需要？</string>
    <string name="h21iiii">她说：我需要杀死Yahya bin Zakaria</string>
    <string name="h21iiiii">他说：“塞利改变了这一点。”</string>
    <string name="h21iiiiii">她说：除了这个我不问</string>
    <string name="h21iiiiiii">当他来到他身边时，他在一场瘟疫中丧生，因此他开始了一滴血，在上帝将Bakhtonsar送给一位老人之前，他没有开锅，他对自己说，谋杀仍然是为了让这条血有人居住。</string>
    <string name="h21iiiiiiii">对于两位酋长的情况，这是一个圣训，他没有弥补，他有一个奇怪的见证</string>
    <string name="h2121">Almstrk在右边</string>
    <string name="h212121">解释之书</string>
    <string name="h21212121">它是苏拉特艾姆兰</string>
    <string name="h2_2">上帝保证那些在他的道路上努力奋斗的人，不要让他离开他的房子，除了圣战中的他的道路和批准他的话，进入天堂，或回报他的家园与奖励或战利品</string>
    <string name="h2_22_2">上帝的话的门：（你說：「假若以海水為墨汁，用來記載我的主的言辭，那末，海水必定用盡，而我的主的言辭尚未窮盡，即使我們以同量的海水補充之。」）[洞穴：109]</string>
    <string name="h23">关于Bara bin Azab</string>
    <string name="h2323">一名男子正在读苏拉特卡尔夫，在他旁边是一匹绑在公民身上的马，一片云被他蒙上了阴影。</string>
    <string name="h2323i">当先知（真主的称赞，祝福与安宁属于他）来临时，他向他提到了这一点：他说：“古兰经显示出这种安宁。”</string>
    <string name="h232323">古兰经的美德之书</string>
    <string name="h23232323">苏拉特·卡赫夫的美德之门</string>
    <string name="h24">来自阿布穆萨al-Ash\'ari</string>
    <string name="h2424">许多男人都受过割礼，只有玛丽亚姆·宾特·伊姆兰和法老的妻子阿斯亚没有完成这些女人，艾莎更倾向于女人在其他所有食物上给予优先考虑。</string>
    <string name="h242424">食物书</string>
    <string name="h24242424">门帘</string>
    <string name="h25">来自Abu Sa\'eed al-Khudri</string>
    <string name="h2525">先知（真主的称赞，祝福与安宁属于他）被问及海关业主</string>
    <string name="h2525i">他说：他们是在真主的道路上被杀的人，他们对父母不服从，阻止他们进入火中，阻止罪进入天堂</string>
    <string name="h2525ii">他们在天火之间的墙上，直到他们的肉体和脂肪枯萎，直到神清空创造的记录</string>
    <string name="h2525iii">如果上帝完成了他创造的计算，那么上帝就没有其他人以他的怜悯离开了，所以他会带着他的怜悯将他们带入乐园</string>
    <string name="h252525">Tabarani的中央字典</string>
    <string name="h25252525">Bab Al Ain</string>
    <string name="h2525252525">从他的名字：Obeid Allah</string>
    <string name="h26">先知（真主的称赞，祝福与安宁属于他）曾经在祷告中祷告：奥拉真主，阿亚伊，阿亚希本阿比拉比亚，萨拉玛赫伊本希沙姆和瓦利德伊本瓦利德可能会让上帝满意他们。</string>
    <string name="h2626">强迫书</string>
    <string name="h262626">新兵进来的门</string>
    <string name="h27">来自我的好父亲</string>
    <string name="h2727">阿卜杜拉·本·阿姆听到</string>
    <string name="h272727">那个艾布伯克尔是正义的</string>
    <string name="h27272727">他对先知说道（真主的称赞，祝福与安宁属于他）</string>
    <string name="h2727272727">啊，安拉的使者，教我祷告，祈祷我的祷告</string>
    <string name="h2727272727i">他说：噢，真主啊，我冤枉了自己这么多的错误，除了你，我不会原谅你的罪孽，原谅我，你的宽恕，你是宽容的，仁慈的。</string>
    <string name="h272727272727">上帝之道的门：（真主是全聰的，是全明的。）[妇女章：134]</string>
    <string name="h28">来自Abu Sa\'eed ibn al-Mu\'ali</string>
    <string name="h2828">我在清真寺里祈祷，真主的使者（真主的称赞，祝福与安宁属于他）打电话给我，我没有回答他</string>
    <string name="h2828i">我说：上帝的使者啊，我正在祈祷</string>
    <string name="h2828ii">他说：上帝没有说：（當使者號召你們去遵循那使你們獲得生命的（教訓）的時候，你們當響應真主和使者。）</string>
    <string name="h2828iii">然后他对我说：教你苏拉特是古兰经最大的篱笆，在你走出清真寺之前。 然后，他握住我的手，当他想出来</string>
    <string name="h2828iiii">我对他说：没有说通知你苏拉特是古兰经中最伟大的苏拉特</string>
    <string name="h2828iiiii">他说:(一切贊頌，全歸真主，全世界的主）是七Mothani，并且我给了伟大的古兰经</string>
    <string name="h282828">本书开头的部分内容</string>
    <string name="h29">来自阿布马苏德</string>
    <string name="h2929">先知（真主的称赞，祝福与安宁属于他）说：无论谁背诵Kuftah之夜巴格拉最后的苏拉的两节经文</string>
    <string name="h292929">而真主的使者（真主的称赞，祝福与安宁属于他）告诉我要把迦太基放在斋月上，所以他让我来</string>
    <string name="h292929i">我说：把你召唤给安拉的使者在他身上</string>
    <string name="h292929ii">圣训讲述他说：如果你来到你的床边读阿亚特库尔西，你仍然会与上帝同在。</string>
    <string name="h292929iii">先知（真主的称赞，祝福与安宁属于他）说：“相信它，它是一个谎言。”</string>
    <string name="h29292929">Surat Al Baqarah的美德之门</string>
    <string name="h30">上帝说：“亚当的儿子对我撒谎，没有，他诅咒我，没有它</string>
    <string name="h30i">至于他的否认，他说：我开始时不会退还</string>
    <string name="h30ii">至于他，他侮辱了我，说：上帝娶了一个儿子，我是那个不生下孩子并且没有生育的坚定的儿子，我没有一个有效率的人（他没有生育，也没有出生，没有人能胜任他）</string>
    <string name="h3030">门说：{真主是萬物所仰賴的} [保真度：2]</string>
    <string name="h31">关于艾莎</string>
    <string name="h3131">先知（真主的称赞，祝福与安宁属于他）每晚都会到他的床上去聚集他的手</string>
    <string name="h3131i">然后他对他们说：“说：”安拉是一个，并说：\'我在折的主中寻求庇护，并且说，我在人的主中寻求庇护</string>
    <string name="h3131ii">然后用他的身体擦拭他们，从他们的头部和脸部开始，我接受他的身体三次</string>
    <string name="h313131">美德之门</string>
    <string name="h32">他说：除了他的迷恋之外，没有小孩，提到上帝汉斯，并且没有头发的感觉（偏执狂）</string>
    <string name="h32i">这是一个saheeh圣训根据</string>
    <string name="h32ii">最后一本解释和赞美的书是世界的上帝，上帝保佑我们的主人穆罕默德及其家人和他的同伴</string>
    <string name="h3232">解释苏拉特阿尔纳斯</string>
    <string name="h3_3">两个词，亲爱的仁慈者，舌尖弱，平衡沉重：哈利路亚和赞美，哈利路亚了不起</string>
    <string name="h33_33">神的话语（在复活日，我将建立一个公平的措施）。 [先知书第47章]，亚当子孙的作品和他们的话语的作品都被权衡了</string>
    <string name="h34">关于阿里</string>
    <string name="h3434">法蒂玛（和平在他们身上）抱怨他从鼹鼠手中接到了什么，并且来到先知平安在他身边问一位仆人没有找到他，于是我向艾莎提到，当他来的时候，我告诉他</string>
    <string name="h3434i">她说：我们来了，我们把我们的床，所以我去了</string>
    <string name="h3434ii">他说：你的位置坐在我们之间，直到我发现我的胸部冰冷的脚</string>
    <string name="h3434iii">他说：“你不从仆人那里判断什么对你有好处？”</string>
    <string name="h3434iiii">如果你来到你的床上，或者拿你的床，那么你是三十三岁，而你已经三十三岁了，三十三岁，这对你来说比对仆人好。</string>
    <string name="h3434iiiii">它是从伊本斯林的哈立德讲述的，他说：塔斯比是三十四岁</string>
    <string name="h343434">书籍邀请</string>
    <string name="h34343434">在梦中放大和赞美的大门</string>
    <string name="copy_right">艾哈迈德萨德 %1$d</string>
    <string name="finalback">再按一次返回主菜单</string>
    <string name="back">再按一次退出</string>
    <string name="eshab">向上或向下拉</string>
    <string name="bhs">搜索</string>
    <string name="list1">亚当和他的妻子的祈祷（真主的和平与祝福在他身上）</string>
    <string name="list2">优素福祷告（真主的和平与祝福在他身上）</string>
    <string name="list3">阿尤布祈祷（真主的和平与祝福在他身上）</string>
    <string name="list4">诺亚的祷告（真主的和平与祝福在他身上）</string>
    <string name="list5">Shuaib祷告（真主的和平与祝福在他身上）</string>
    <string name="list6">易卜拉欣的祈祷（真主的和平与祝福在他身上）</string>
    <string name="list7">亚伯拉罕和以实玛利的祷告(和平在他们身上)</string>
    <string name="list8">摩西的祷告（真主的和平与祝福在他身上）</string>
    <string name="list9">所罗门的祷告（真主的和平与祝福在他身上）</string>
    <string name="list10">尤尼斯祈祷（真主的和平与祝福在他身上）</string>
    <string name="list11">伊萨祈祷（真主的和平与祝福在他身上）</string>
    <string name="list12">很多人的祷告（真主的和平与祝福在他身上）</string>
    <string name="list13">Zakaria祈祷（真主的和平与祝福在他身上）</string>
    <string name="list14">调用的母亲玛丽(和平在他们身上)</string>
    <string name="list17">哀告 娇娃(和平在他们身上)</string>
    <string name="list18">哀告 他建造了以色列同穆萨（真主的和平与祝福在他身上）</string>
    <string name="list20">Doaa 魔术师法老信徒们</string>
    <string name="list21">Doaa 使徒伊萨祈祷的支持者真主的和平与祝福在他身上）</string>
    <string name="list23">Doaa 车主洞穴</string>
    <string name="list24">Duaa Asia，愿真主对她感到高兴</string>
    <string name="list26">Doaa 土地上的弱势群体</string>
    <string name="list28">最好的祈祷 Surah 开端章</string>
    <string name="list33">我们的先知穆罕默德和平的祈祷在他身上</string>
    <string name="beasm_ellah">以上帝的名义</string>

    <string name="il">真的，一切心境因記憶真主而安靜。</string>
    <string name="ill">"一切贊頌，全歸真主，全世界的主. "</string>
    <string name="play">音频播放只有阿拉伯</string>
    <string name="stop">停止</string>
    <string name="bybyback">后退</string>
    <string name="esm0">Allah</string>
    <string name="esm00">独一受拜的 / 是全能的独一无二的名字，是他自己的名字。</string>
    <string name="esm000">{真主有許多極美的名號。}.高处章 180</string>
    <string name="esm0000">名字（上帝）是最美丽名字的通用名称，意思是阿拉伯人的舌头，（偶像）在天堂和地球上。</string>
    <string name="esm00000">上帝的名字：他是创造之神，拥有爱，尊重和顺从。</string>
    <string name="esm1">Ar-Rahman</string>
    <string name="esm1_1">至慈的</string>
    <string name="esm2">Ar-Rahim</string>
    <string name="esm2_2">特慈的</string>
    <string name="esm111">古兰经：每个章节的开头（章节）除了一个，以及许多其他地方。</string>
    <string name="esm222">古兰经：每个章节的开头（章节）除了一个，以及许多其他地方。</string>
    <string name="esm11_11">Surah ar-Rahman（Surah 55）的第一节（\'ayat）仅由此名称组成。</string>
    <string name="esm22_22">（总共有114个Surahs古兰经的。）</string>
    <string name="esm3">Al-Malik</string>
    <string name="esm3_3">君王</string>
    <string name="esm4">Al-Quddus</string>
    <string name="esm4_4">至潔的</string>
    <string name="esm5">As-Salaam</string>
    <string name="esm5_5">安宁的，赐安宁的</string>
    <string name="esm6">Al-Mu\'min</string>
    <string name="esm6_6">保證的</string>
    <string name="esm7">Al-Muhaymin</string>
    <string name="esm7_7">守護者</string>
    <string name="esm8">Al-Aziz</string>
    <string name="esm8_8">勝利的、大能的</string>
    <string name="esm9">Al-Jabbar</string>
    <string name="esm9_9">大能的</string>
    <string name="esm10">\tAl-Mutakabbir</string>
    <string name="esm1010">廣博的</string>
    <string name="esm11">Al-Khaliq</string>
    <string name="esm1111">創造者</string>
    <string name="esm12">Al-Bari\'</string>
    <string name="esm1212">立法的、在虛無中創造的</string>
    <string name="esm13">Al-Musawwir</string>
    <string name="esm1313">塑形的</string>
    <string name="esm14">Al-Ghaffar</string>
    <string name="esm1414">至恕的</string>
    <string name="esm15">Al-Qahhar</string>
    <string name="esm1515">征服者</string>
    <string name="esm16">Al-Wahhab</string>
    <string name="esm1616">賜福者</string>
    <string name="esm17">Ar-Razzaq</string>
    <string name="esm1717">供給者</string>
    <string name="esm18">Al-Fattah</string>
    <string name="esm1818">開啟的</string>
    <string name="esm19">Al-Alim</string>
    <string name="esm1919">全知的</string>
    <string name="esm20">Al-Qabid</string>
    <string name="esm2020">遏止的、整頓的</string>
    <string name="esm21">Al-Basit</string>
    <string name="esm2121">寬宏的、慷慨的</string>
    <string name="esm22">Al-Khafid</string>
    <string name="esm2222">貶謫者</string>
    <string name="esm23">Ar-Rafi\'e</string>
    <string name="esm2323">擢昇者</string>
    <string name="esm24">Al-Mu\'ezz</string>
    <string name="esm2424">賜予榮耀的</string>
    <string name="esm25">Al-Mudhell</string>
    <string name="esm2525">施予恥辱的</string>
    <string name="esm26">As-Sami\'e</string>
    <string name="esm2626">全聽的</string>
    <string name="esm27">Al-Basir</string>
    <string name="esm2727">全視的</string>
    <string name="esm28">Al-Hakam</string>
    <string name="esm2828">仲裁者</string>
    <string name="esm29">Al-`Adl</string>
    <string name="esm2929">正義的</string>
    <string name="esm30">Al-Latif</string>
    <string name="esm3030">微妙的</string>
    <string name="esm31">Al-Khabir</string>
    <string name="esm3131">全知的</string>
    <string name="esm32">Al-Halim</string>
    <string name="esm3232">克制的、寬大的</string>
    <string name="esm33">Al-Azeem</string>
    <string name="esm3333">至尊大的</string>
    <string name="esm34">Al-Ghafur</string>
    <string name="esm3434">至恕的、隱藏錯誤的</string>
    <string name="esm35">Ash-Shakur</string>
    <string name="esm3535">令人感謝的</string>
    <string name="esm36">Al-Aliyy</string>
    <string name="esm3636">至高的</string>
    <string name="esm37">Al-Kabir</string>
    <string name="esm3737">偉大的</string>
    <string name="esm38">Al-Hafiz</string>
    <string name="esm3838">保護者</string>
    <string name="esm39">Al-Muqit</string>
    <string name="esm3939">給養者</string>
    <string name="esm40">Al-Hasib</string>
    <string name="esm4040">計算者</string>
    <string name="esm41">Al-Jalil</string>
    <string name="esm4141">至尊的</string>
    <string name="esm42">Al-Karim</string>
    <string name="esm4242">慷慨的</string>
    <string name="esm43">Ar-Raqib</string>
    <string name="esm4343">鑒察的</string>
    <string name="esm44">Al-Mujib</string>
    <string name="esm4444">答覆者</string>
    <string name="esm45">Al-Wasse\'e</string>
    <string name="esm4545">宽恩的</string>
    <string name="esm46">Al-Hakim</string>
    <string name="esm4646">睿智的</string>
    <string name="esm47">Al-Wadud</string>
    <string name="esm4747">仁慈的</string>
    <string name="esm48">Al-Majid</string>
    <string name="esm4848">榮耀的</string>
    <string name="esm49">Al-Ba\'ith</string>
    <string name="esm4949">復活死者的</string>
    <string name="esm50">Ash-Shaheed</string>
    <string name="esm5050">見證的</string>
    <string name="esm51">Al-Haqq</string>
    <string name="esm5151">真實的</string>
    <string name="esm52">Al-Wakil</string>
    <string name="esm5252">可信賴的</string>
    <string name="esm53">Al-Qawaie</string>
    <string name="esm5353">至強的</string>
    <string name="esm54">Al-Matin</string>
    <string name="esm5454">堅定的</string>
    <string name="esm55">Al-Walaie</string>
    <string name="esm5555">親切的朋友</string>
    <string name="esm56">Al-Hamid</string>
    <string name="esm5656">值得讚頌的</string>
    <string name="esm57">Al-Muhsi</string>
    <string name="esm5757">清算的</string>
    <string name="esm58">Al-Mubdi\'</string>
    <string name="esm5858">首創萬物的</string>
    <string name="esm59">Al-Mu\'id</string>
    <string name="esm5959">恢復福祉的</string>
    <string name="esm60">Al-Muhyi</string>
    <string name="esm6060">賜予生命的</string>
    <string name="esm61">Al-Mumit</string>
    <string name="esm6161">賜死的、毀滅的</string>
    <string name="esm62">Al-Hayy</string>
    <string name="esm6262">永生的</string>
    <string name="esm63">Al-Qayyum</string>
    <string name="esm6363">維持萬物的、自我擁有的</string>
    <string name="esm64">Al-Wajid</string>
    <string name="esm6464">搜查的</string>
    <string name="esm65">Al-Majid</string>
    <string name="esm6565">卓越的</string>
    <string name="esm66">Al-Wahid</string>
    <string name="esm6666">獨一的</string>
    <string name="esm68">As-Samad</string>
    <string name="esm6868">自給自足的</string>
    <string name="esm69">Al-Qadir</string>
    <string name="esm6969">全能的</string>
    <string name="esm70">Al-Muqtadir</string>
    <string name="esm7070">掌控的</string>
    <string name="esm71">Al-Muqaddim</string>
    <string name="esm7171">促進的</string>
    <string name="esm72">Al-Mu\'akhir</string>
    <string name="esm7272">延遲的</string>
    <string name="esm73">Al-Awwal</string>
    <string name="esm7373">至先的</string>
    <string name="esm74">Al-Akhir</string>
    <string name="esm7474">末後的</string>
    <string name="esm75">Az-Zahir</string>
    <string name="esm7575">明显的</string>
    <string name="esm76">Al-Batin</string>
    <string name="esm7676">隱微的</string>
    <string name="esm77">Al-Wali</string>
    <string name="esm7777">保護的朋友</string>
    <string name="esm78">Al-Muta\'ai</string>
    <string name="esm7878">至高的</string>
    <string name="esm79">Al-Barr</string>
    <string name="esm7979">至善的</string>
    <string name="esm80">At-Tawwab</string>
    <string name="esm8080">悔罪的接受者</string>
    <string name="esm81">Al-Muntaqim</string>
    <string name="esm8181">復仇者</string>
    <string name="esm82">Al-\'Afuww</string>
    <string name="esm8282">赦宥者</string>
    <string name="esm83">Ar-Ra\'uf</string>
    <string name="esm8383">至慈的</string>
    <string name="esm84">Malik-al-Mulk</string>
    <string name="esm8484">主權的擁有者</string>
    <string name="esm85">Dhu-al-Jalali wa-al-Ikram</string>
    <string name="esm8585">至尊與慷慨的主</string>
    <string name="esm86">Al-Muqsit</string>
    <string name="esm8686">公正的</string>
    <string name="esm87">Al-Jami\'e</string>
    <string name="esm8787">統合者</string>
    <string name="esm88">Al-Ghanaie</string>
    <string name="esm8888">富有的</string>
    <string name="esm89">Al-Mughni</string>
    <string name="esm8989">賜予財富的</string>
    <string name="esm90">Al-Mani\'e</string>
    <string name="esm9090">傷害的阻擋者</string>
    <string name="esm91">Ad-Darr</string>
    <string name="esm9191">傷害者</string>
    <string name="esm92">An-Nafi\'e</string>
    <string name="esm9292">創造善良的</string>
    <string name="esm93">An-Nur</string>
    <string name="esm9393">光明的</string>
    <string name="esm94">Al-Hadi</string>
    <string name="esm9494">引導的</string>
    <string name="esm95">Al-Badi</string>
    <string name="esm9595">無可比擬的、至先的</string>
    <string name="esm96">Al-Baqi</string>
    <string name="esm9696">克制的、永生的</string>
    <string name="esm97">Al-Warith</string>
    <string name="esm9797">萬物的繼承者</string>
    <string name="esm98">Ar-Rashid</string>
    <string name="esm9898">指导的</string>
    <string name="esm99">As-Sabur</string>
    <string name="esm9999">耐心的</string>
    <string name="esm333">{他是真主，除他外，絕無應受崇拜的。他是君主。他是至潔的，是健全的，是保祐的，是見証的，是萬能的，是尊嚴的，是尊大的。讚頌真主，超絕萬物，他是超乎他們所用以配他的。 }.放逐章 23,{真主是超絕萬物，宰制眾生，體用真實的。對你啟示《古蘭經》還沒有完全的時候，你不要急忙誦讀。你說：「我的主啊！求你增加我的知識。」 }.塔哈章 114</string>
    <string name="esm33_33">{尊哉真主——真實的君主，除他之外，絕無應受崇拜的。他是高貴的寶座之主。 }.信士章 116</string>
    <string name="esm444">{他是真主，除他外，絕無應受崇拜的。他是君主。他是至潔的，是健全的，是保祐的，是見証的，是萬能的，是尊嚴的，是尊大的。讚頌真主，超絕萬物，他是超乎他們所用以配他的。 }.放逐章 23</string>
    <string name="esm44_44">{凡在天地間的，都讚頌真主——至潔的、萬能的、至睿的君主，超絕萬物的君主。 }.聚礼章 1</string>
    <string name="esm555">The Giver of Peace/ Peace/ All-Calm/ Ever-Tranquil</string>
    <string name="esm666">The Granter of Security/ the Giver/ Faith/ Supreme Believer (of Belief)/ Giver of Belief/ All-Assurer</string>
    <string name="esm777">The Controller/ Absolute Authority Over All/ Guardian Over All/ Absolute Master/ Eternal Dominating</string>
    <string name="esm55_55">{他是真主，除他外，絕無應受崇拜的。他是君主。他是至潔的，是健全的，是保祐的，是見証的，是萬能的，是尊嚴的，是尊大的。讚頌真主，超絕萬物，他是超乎他們所用以配他的。 }.放逐章 23</string>
    <string name="esm66_66">{他是真主，除他外，絕無應受崇拜的。他是君主。他是至潔的，是健全的，是保祐的，是見証的，是萬能的，是尊嚴的，是尊大的。讚頌真主，超絕萬物，他是超乎他們所用以配他的。 }.放逐章 23</string>
    <string name="esm77_77">{他是真主，除他外，絕無應受崇拜的。他是君主。他是至潔的，是健全的，是保祐的，是見証的，是萬能的，是尊嚴的，是尊大的。讚頌真主，超絕萬物，他是超乎他們所用以配他的。 }.放逐章 23</string>
    <string name="esm888">{你們在子宮裡的時候，他隨意地以形狀賦於你們。除他外，絕無應受崇拜的；他確是萬能的，確是至睿的。 }.仪姆兰的家属章 6,{不然，真主已把他擢升到自己那裡。真主是萬能的，是至睿的。 }.妇女章 158,{如果你們不相助他，那末，真主確已相助他了。當時，不信道的人們把他驅逐出境，只有一個人與他同行，當時，他倆在山洞裡，他對他的同伴說：「不要憂愁，真主確是和我們在一起的。」真主就把寧靜降給他，而且以你們所看不見的軍隊扶助他，並且使不信道者的言詞變成最卑賤的；而真主的言詞確是最高尚的。真主是萬能的，是至睿的。 }.忏悔章 40</string>
    <string name="esm88_88">{天地的軍隊，只是真主的。真主是萬能的，是至睿的。}.胜利章 7,{他是真主，除他外，絕無應受崇拜的。他是君主。他是至潔的，是健全的，是保祐的，是見証的，是萬能的，是尊嚴的，是尊大的。讚頌真主，超絕萬物，他是超乎他們所用以配他的。}.放逐章 23</string>
    <string name="esm999">The Omnipotent/ Supreme Power/ Possessor of Having All Power/ Strong</string>
    <string name="esm101010">The Possessor of Greatness/ Supreme/ Justly Proud</string>
    <string name="esm99_99">{他是真主，除他外，絕無應受崇拜的。他是君主。他是至潔的，是健全的，是保祐的，是見証的，是萬能的，是尊嚴的，是尊大的。讚頌真主，超絕萬物，他是超乎他們所用以配他的。}.放逐章 23</string>
    <string name="esm10101010">{他是真主，除他外，絕無應受崇拜的。他是君主。他是至潔的，是健全的，是保祐的，是見証的，是萬能的，是尊嚴的，是尊大的。讚頌真主，超絕萬物，他是超乎他們所用以配他的。}.放逐章 23</string>
    <string name="esm111111">{這是真主，你們的主，除他外，絕無應受崇拜的。他是萬物的創造者，故你們當崇拜他。他是萬物的監護者。 }.牲畜章 102,{你說：「誰是天地的主？」你說：「真主。」你說：「難道你們捨真主而把那些不能自主禍福者當作保祐者嗎？」你說，「盲人與非盲人是一樣的嗎？黑暗與光明是一樣的嗎？」他們為真主樹立了許多伙伴，難道那些伙伴能像真主那樣創造萬物，以致他們分辨不出兩種創造嗎？你說：「真主是萬物的創造者，他確是獨一的，確是萬能的。」 }.雷霆章 16,{難道能造天地的，不能造像他們那樣的人嗎？不然！他確是善造的，確是全知的。 }.雅辛章 81</string>
    <string name="esm11111111">{真主是創造萬物的，也是監護萬物的}.队伍章 62,{那是真主，是你們的主，是萬物的創造者；除他外，絕無應受崇拜的。你們怎麼如此悖謬呢？ }.赦宥者章 62,{他是真主，是創造者，是造化者，是賦形者，他有許多極美的稱號，凡在天地間的，都讚頌他，他是萬能的，是至睿的。 }.放逐章 24</string>
    <string name="esm12121212">{他是真主，是創造者，是造化者，是賦形者，他有許多極美的稱號，凡在天地間的，都讚頌他，他是萬能的，是至睿的。 }.放逐章 24</string>
    <string name="esm13131313">{他是真主，是創造者，是造化者，是賦形者，他有許多極美的稱號，凡在天地間的，都讚頌他，他是萬能的，是至睿的。 }.放逐章 24</string>
    <string name="esm121212">The Initiator/ Evolver/ Eternal Spirit Worshipped By All, Have Absolute Power Over All Matters, Nature and Events</string>
    <string name="esm131313">The Fashioner/ Shaper/ Designer/ Artist</string>
    <string name="esm141414">{悔罪信道，並且力行善功，永循正道者，我對於他，確是至赦的。 }.塔哈章 82,{他是天地萬物的主，他是萬能的、至赦的。}.萨德章 66,{他本著真理，創造天地；他截夜補晝，截晝補夜；他制服日月，各自運行，到一個定期。真的，他確是萬能的，確是至赦的。 }.队伍章 5</string>
    <string name="esm14141414">{你們教我不要信真主，而以我所不知的事物配他；我卻要教你們崇拜萬能的至赦的主。 }.赦宥者章 42,{我說，你們應當向你們的主求饒——他確是至赦的—— }.努哈章 10</string>
    <string name="esm151515">{兩位難友啊！是許多渙散的主宰更好呢？還是獨一萬能的真主更好呢？ }.优素福章 39,{你說：「誰是天地的主？」你說：「真主。」你說：「難道你們捨真主而把那些不能自主禍福者當作保祐者嗎？」你說，「盲人與非盲人是一樣的嗎？黑暗與光明是一樣的嗎？」他們為真主樹立了許多伙伴，難道那些伙伴能像真主那樣創造萬物，以致他們分辨不出兩種創造嗎？你說：「真主是萬物的創造者，他確是獨一的，確是萬能的。」 }.雷霆章 16,{在那日，這大地要變成別的大地，諸天也要變成為別的諸天，他們要出來見獨一的、全能的真主。 }.易卜拉欣章 48</string>
    <string name="esm15151515">{你說：「我只是一個警告者。除獨一至尊的真主外，絕無應受崇拜的。 }.萨德章 65,{假若真主欲收養兒女，他必從他所造的眾生中揀選他所意欲者。讚頌真主，超絕萬物。他是獨一至尊的真主。 }.队伍章 4,{他們將出現之日，他們的事，對真主毫無隱匿。「今日國權是誰的？」「是獨一至尊的真主的。}.赦宥者章 16</string>
    <string name="esm161616">{難道他們有你萬能的、博施的主的慈恩的庫藏嗎？ }.萨德章 9</string>
    <string name="esm16161616">{他說：「我的主啊！求你赦宥我，求你賞賜我一個非任何人所宜繼承的國權。你確是博施的。}.萨德章 35</string>
    <string name="esm171717">The Provider/ Sustainer/ Bestower of Sustenance/ All-Provider</string>
    <string name="esm181818">The Opener/ Opener of the Gates of Profits/ Reliever/ The Victory Giver</string>
    <string name="esm17171717">{真主確是供給萬物的，確是有權力的，確是堅定的。 }.播种者章 58</string>
    <string name="esm18181818">{你說：「我們的主，將召集我們，然後，依真理而為我們裁判，他確是最善於裁判的，確是全知的。}.赛伯邑章 26</string>
    <string name="esm191919">{賽法和麥爾維，確是真主的標識。舉行大朝或小朝的人，無妨游此兩山。自願行善者，（必得善報），因為真主確是厚報的，確是全知的。 }.黄牛章 158,{你們絕不能獲得全善，直到你們分捨自己所愛的事物。你們所施捨的，無論是甚麼，確是真主所知道的。 }.仪姆兰的家属章 92,{如果你們怕夫妻不睦，那末，你們當從他們倆的親戚中各推一個公正人，如果兩個公正人欲加以和解，那末，真主必使夫妻和睦。真主確是全知的，確是徹知的。 }.妇女章 35</string>
    <string name="esm19191919">{難道你不知道嗎？凡是在天地間的人物和展翅的群鳥，都讚頌真主是超絕的。他的確知道各物的祈禱和讚頌，真主是全知他們的行為的。 }.光明章 41,{穆罕默德不是你們中任何男人的父親，而是真主的使者，和眾先知的封印。真主是全知萬物的。 }.同盟军章 40</string>
    <string name="esm202020">The Restrainer/ / Withholder/ Straightener/ Absolute Seizer</string>
    <string name="esm212121">The Extender / Expander/ Generous Provider</string>
    <string name="esm222222">The Abaser/ Humiliator/ Downgrader [Possessor of Giving Comfort, Free from Pain Anxiety or Troubles]</string>
    <string name="esm20202020">{誰以善債借給真主？他將以許多倍償還他。真主能使人窮迫，能使人寬裕，你們只被召歸於他。 }.黄牛章 245</string>
    <string name="esm21212121">{誰以善債借給真主？他將以許多倍償還他。真主能使人窮迫，能使人寬裕，你們只被召歸於他。 }.黄牛章 245</string>
    <string name="esm22222222">{那件大事將是能使人降級，能使人升級的； }.大事章 3</string>
    <string name="esm232323">{信道的人們啊！有人在會場中對你們說：「請你們退讓一點吧！」你們就應當退讓些，真主將使你們寬裕。有人對你們說：「你們起來吧！」你們就應當起來，真主將你們中的信道者升級，並將你們中有學問的人們提升若干級。真主是徹知你們的行為的。 }.辩诉着章 11</string>
    <string name="esm23232323">{這是我的証據，我把它賞賜易卜拉欣，以便他駁斥他的宗族，我將我所意欲的人提升若干級。你的主，確是至睿的，確是全知的。 }.牲畜章 83</string>
    <string name="esm242424">The Giver of Honor/ Bestower of Honor/ Empowerer</string>
    <string name="esm252525">The Giver of Dishonor/ the Giver of Disgrace</string>
    <string name="esm24242424">{你說：「真主啊！國權的主啊！你要把國權賞賜誰，就賞賜誰，你要把國權從誰手中奪去，就從誰手中奪去；你要使誰尊貴，就使誰尊貴，你要使誰卑賤，就使誰卑賤；福利只由你掌握；你對於萬事，確是全能的。 }.仪姆兰的家属章 26</string>
    <string name="esm25252525">{你說：「真主啊！國權的主啊！你要把國權賞賜誰，就賞賜誰，你要把國權從誰手中奪去，就從誰手中奪去；你要使誰尊貴，就使誰尊貴，你要使誰卑賤，就使誰卑賤；福利只由你掌握；你對於萬事，確是全能的。 }.仪姆兰的家属章 26</string>
    <string name="esm262626">{當時，易卜拉欣和易司馬儀樹起天房的基礎，他們倆祈禱說：「我們的主啊！求你接受我們的敬意，你確是全聰的，確是全知的。 }.黄牛章 127,{對於宗教，絕無強迫；因為正邪確已分明了。誰不信惡魔而信真主，誰確已把握住堅實的、絕不斷折的把柄。真主是全聰的，是全知的。 }.黄牛章 256</string>
    <string name="esm26262626">{你們沒有殺戮他們，而是真主殺戮了他們；當你射擊的時候，其實你並沒有射擊，而是真主射擊了。（他這樣做）原為要把從自己發出的嘉惠賞賜信道的人們。真主確是全聰的，確是全知的。 }.战利品章 17,{信道的人們啊！你們在真主和使者的面前不要先做任何一件事，你們應當敬畏真主；真主確是全聰的，確是全知的。 }.寝室章 1</string>
    <string name="esm272727">{真主的確命令你們把一切受信托的事物交給應受的人，真主又命令你們替眾人判決的時候要秉公判決。真主用來勸戒你們的事物真優美！真主確是全聰的，確是全明的。 }.妇女章 58,{讚美真主，超絕萬物，他在一夜之間，使他的僕人，從禁寺行到遠寺。我在遠寺的四周降福，以便我昭示他我的一部分蹟象。真主確是全聰的，確是全明的。 }.夜行章 1</string>
    <string name="esm27272727">{他是天地的創造者，他以你們的同類為你們的妻子；使你們的牲畜同類相配；他借此使你們繁殖。任何物不似象他。他確是全聰的，確是全明的。 }.协商章 11,{如果真主使他的僕人們得享受寬裕的給養，他們必在大地上作惡，但他依定量而降下他所欲降的給養。他對於他的僕人們，確是徹知的，確是明察的。 }.协商章 27</string>
    <string name="esm282828">The Judge/ Arbitrator/ Arbiter/ All-Decree/ Possessor of Authority of Decisions and Judgment</string>
    <string name="esm292929">The Just</string>
    <string name="esm29292929">Authorized and Straightforward Judge of Dealing Justly</string>
    <string name="esm28282828">{復活日，真主將判決你們所爭論的是非。}.朝觐章 69</string>
    <string name="esm303030">{難道你不知道嗎？真主從雲中降下雨水，地面就變成蒼翠的。真主確是仁愛的，確是徹知的。 }.朝觐章 63,{魯格曼說：「我的小子啊！善惡的行為，雖小如芥子，隱藏在磐石裡，或在天空中，或在地底下，真主都要顯示它。真主確是明察的，確是徹知的。 }.鲁格曼章 16</string>
    <string name="esm30303030">{你們應當謹記在你們家中所宣讀的真主的蹟象和格言，真主是玄妙的，是徹知的。 }.同盟军章 34</string>
    <string name="esm313131">{他是宰制眾僕的。他是至睿的，是徹知的。 }.牲畜章 18,{你的主必為他所意欲者而使給養富裕，必為他所意欲者而使給養窘迫。你的主對於他的眾僕，確是徹知的，確是明察的。 }.夜行章 30</string>
    <string name="esm31313131">{眾人啊！我確已從一男一女創造你們，我使你們成為許多民族和宗教，以便你們互相認識。在真主看來，你們中最尊貴者，是你們中最敬畏者。真主確是全知的，確是徹知的。 }.寝室章 13,{信道的人們啊！你們應當敬畏真主，各人應當想一想自己為明日而預備了什麼，你們應當敬畏真主，真主確是徹知你們的行為的。 }.放逐章 18</string>
    <string name="esm323232">{你們用含蓄的言詞，向待婚的婦女求婚，或將你們的意思隱藏在心裡，對於你們都是毫無罪過的。真主已知道你們不久要向她們提及婚約，（故准你們對她們有所表示），但不要與她們訂密約，只可說合理的話；不要締結婚約，直到守制滿期。你們當曉得真主知道你們的心事，故你們當防備他；並當知道真主是至赦的，是至容的。 }.黄牛章 235,{七層天和大地，以及萬有，都讚頌他超絕萬物，無一物不讚頌他超絕萬物。但你們不了解他們的讚頌。他確是容忍的，確是至赦的。 }.夜行章 44</string>
    <string name="esm32323232">{他必使他們進入他們所喜悅的地方；真主確是全知的，確是容忍的。 }.朝觐章 59,{真主的確維持天地，以免毀滅；如果天地要毀滅，則除真主外，任何人不能維持它。他確是至容的，確是至赦的。 }.创造者章 41</string>
    <string name="esm333333">{真主，除他外絕無應受崇拜的；他是永生不滅的，是維護萬物的；瞌睡不能侵犯他，睡眠不能克服他；天地萬物都是他的；不經他的許可，誰能在他那裡替人說情呢？他知道他們面前的事，和他們身後的事；除他所啟示的外，他們絕不能窺測他的玄妙；他的知覺，包羅天地。天地的維持，不能使他疲倦。他確是至尊的，確是至大的。 }.黄牛章 255,{天地萬物，都是他的；他確是至尊的，確是至大的。 }.协商章 4</string>
    <string name="esm33333333">{故你應當頌揚你的主的大名。 }.大事章 96</string>
    <string name="esm343434">{他只禁戒你們吃自死物、血液、豬肉、以及誦非真主之名而宰的動物；凡為勢所迫，非出自願，且不過份的人，（雖吃禁物），毫無罪過。因為真主確是至赦的，確是至慈的。 }.黄牛章 173,{你們可以吃自己所獲得的合法而佳美的戰利品，你們當敬畏真主。真主確是至赦的，確是至慈的。 }.战利品章 69</string>
    <string name="esm34343434">{然後，你的主對於被害之後遷居，然後奮鬥，而且堅忍者，你的主在那之後確是至赦的，確是至慈的。 }.蜜蜂章 110,{那是至仁至慈的主所賜的宴饗。}.奉妥来特 32</string>
    <string name="esm353535">{以便他使他們享受自己的完全的報酬，並把他的恩惠加賜他們；他確是至赦的，確是善報的。 }.创造者章 30,{他們說：一切讚頌，全歸真主！他祛除我們的憂愁。我們的主，確是至赦的，確是善報的。 }.创造者章 34</string>
    <string name="esm35353535">{那是真主用來向他那些信道而且行善的僕人們報喜的。你說：「我不為傳達使命而向你們索取報酬，但求為同族而親愛。」誰行一件善事，我要加倍地報酬誰。真主確是至赦的，確是善報的。 }.协商章 23,{如果你們以善債借給真主，他將加倍償還你們，而且赦宥你們。真主是善報的，是至容的。 }.相欺章 17</string>
    <string name="esm363636">{男人是維護婦女的，因為真主使他們比她們更優越，又因為他們所費的財產。賢淑的女子是服從的，是借真主的保祐而保守隱微的。你們怕她們執拗的婦女，你們應該勸戒她們，可以和她們同床異被，可以打她們。如果她們服從你們，那末，你們不要再想法欺負她們。真主確是至尊的，確是至大的。 }.妇女章 34,{那是因為真主確是真實的；他們捨他而祈禱的，確是虛偽的；真主確是至尊的，確是至大的。 }.鲁格曼章 30,{除真主所許可者外，在真主那裡，說情將無裨益。直到他們心中的恐懼被排除的時候，他們才說：「你們的主說了甚麼？」他們說：「真理。」他確是至尊的，確是至大的。 }.赛伯邑章 23</string>
    <string name="esm36363636">{天地萬物，都是他的；他確是至尊的，確是至大的。 }.协商章 4,{任何人也不配與真主對話，除非啟示，或從帷幕的後面，或派一個使者，奉他的命令而啟示他所欲啟示的。他確是至尊的，確是至睿的。 }.协商章 51</string>
    <string name="esm373737">{他是全知幽明的，是偉大的，是崇高的。 }.雷霆章 9,{這是因為真主是真實的，他們捨真主而祈禱的（偶像）是虛妄的；又因為真主是至尊的，是至大的。 }.朝觐章 62</string>
    <string name="esm37373737">{除真主所許可者外，在真主那裡，說情將無裨益。直到他們心中的恐懼被排除的時候，他們才說：「你們的主說了甚麼？」他們說：「真理。」他確是至尊的，確是至大的。 }.赛伯邑章 23</string>
    <string name="esm383838">{如果你們違背正道，那末，我確已把我所奉的使命傳達給你們了，我的主將以別的民眾代替你們，你們一點也不能傷害他。我的主確是監護萬物的。}.呼德章 57,{他對他們所以有權力者，只為我要辨別誰是信仰後世的，誰是懷疑後世的。你的主，是萬物的監護者。 }.赛伯邑章 21</string>
    <string name="esm38383838">{捨真主而擇取保護者的人，真主是監視他們的，你絕不是他們的監護者。 }.协商章 6</string>
    <string name="esm393939">The Nourisher/ Feeder</string>
    <string name="esm39393939">{誰贊助善事，誰得一份善報；誰贊助惡事，誰受一份惡報。真主對於萬事是全能的。 }.妇女章 85</string>
    <string name="esm404040">{你們當試驗孤兒，直到他們達到適婚年齡；當你們看見他們能處理財產的時候，應當把他們的財產交還他們；不要在他們還沒有長大的時候，趕快浪費地消耗他們的財產。富裕的監護人，應當廉潔自持；貧窮的監護人，可以取合理的生活費。你們把他們的財產交還他們的時候，應當請人作見証。真主足為監察者。 }.妇女章 6,{有人以祝詞祝賀你們的時候，你們當以更好的祝詞祝賀他，或以同樣的祝詞回答他，真主確是監察萬物的。 }.妇女章 86</string>
    <string name="esm40404040">{先知們是傳達真主的使命的，他們畏懼他，除真主外，他們不畏懼任何人。真主足為監察者。 }.同盟军章 39</string>
    <string name="esm414141">{惟有你的主的本體，具有尊嚴與大德，將永恆存在。 }.至仁主章 27</string>
    <string name="esm41414141">{當穆薩為了我的會期而來，而且他的主對他說了話的時候，他說：「我的主啊！求你昭示我，以便我看見你。」主說：「你不能看見我，但你看那座山吧。如果它能在它的本位上堅定，那末，你就能看見我。」當他的主對那座山微露光華的時候，他使那座山變成粉碎的。穆薩暈倒在地上。當他甦醒的時候，他說：「我讚頌你超絕萬物，我向你悔罪，我是首先信道的。」 }.高处章 143</string>
    <string name="esm424242">{那深知天經的人說：「轉瞬間，我就把它拿來給你。」當他看見那個寶座安置在他面前的時候，他說：「這是我的主的恩惠之一，他欲以此試驗我，看我是感謝者，還是孤負者。感謝者，只為自己的利益而感謝；孤負者（須知）我的主確是無求的、確是尊榮的。」 }.蚂蚁章 40</string>
    <string name="esm42424242">{人啊！什麼東西引誘你背離了你的仁慈的主呢？ }.破裂章 6</string>
    <string name="esm434343">{眾人啊！你們當敬畏你們的主，他從一個人創造你們，他把那個人的配偶造成與他同類的，並且從他們倆創造許多男人和女人。你們當敬畏真主——你們常假借他的名義，而要求相互的權利的主——當尊重血親。真主確是監視你們的。 }.妇女章 1</string>
    <string name="esm43434343">{我只對他們說過你所命我說的話，即：你們當崇拜真主——我的主，和你們的主。我同他們相處期間，我是他們的見証。你使我死去之後，盟護他們的是你，你是萬物的見証。 }.宴席章 117</string>
    <string name="esm444444">The Responsive/ Answerer/ Supreme Answerer/ Accepter of Invocation</string>
    <string name="esm44444444">{我確已派遣賽莫德人的弟兄撒立哈去教化他們，他說：「我的宗族啊！你們應當崇拜真主，除他外，絕無應受你們崇拜的。他用地上的土創造你們，並使你們在大地上居住，故你們應當向他求饒，然後歸依他。我的主確是臨近的，確是有求必應的。」 }.呼德章 61</string>
    <string name="esm454545">{惡魔以貧乏恐嚇你們，以醜事命令你們；真主卻應許你們赦宥和恩惠。真主是寬大的，是全知的。 }.黄牛章 268,{你們只可以信任你們的教友。」你說：「引導確是真主的引導，難道因為別人獲得像你們所獲得的啟示，或他們將在真主那裡與你們辯論，（你們就這樣用計）嗎？」你說：「恩惠確是由真主掌握，他把它賞賜他所意欲的人。」真主是寬大的，是全知的。 }.仪姆兰的家属章 73</string>
    <string name="esm45454545">{信道的人們啊！你們中凡叛道的人，真主將以別的民眾代替他們，真主喜愛那些民眾，他們也喜愛真主。他們對信士是謙恭的，對外道是威嚴的，他們為主道而奮鬥，不怕任何人的責備。這是真主的恩惠，他用來賞賜他所意欲的人。真主是寬大的，是全知的。 }.宴席章 54</string>
    <string name="esm464646">{假若用大地上所有的樹來制成筆，用海水作墨汁，再加上七海的墨汁，終不能寫盡真主的言語。真主確是萬能的，確是至睿的。 }.鲁格曼章 27,{這本經是從至能至睿的真主降示的。 }.沙丘章 2</string>
    <string name="esm46464646">{天地萬物，都讚頌真主超絕萬物，他確是萬能的，確是至睿的。 }.铁章 1,{真主確已為你們規定贖誓制，真主是你們的保祐者。他是全知的，是至睿的。 }.禁戒章 2</string>
    <string name="esm474747">{你們應當向你們的主求饒，然後，向他悔過，我的主確是至慈的，確是至愛的。}.呼德章 90</string>
    <string name="esm47474747">{他是至赦的，是至愛的，}.十二宫章 14</string>
    <string name="esm484848">The All-Glorious/ Majestic/ Ever-Illustrious [Oft-Brilliant in Dignity, Achievements or Actions]</string>
    <string name="esm494949">The Resurrector/ Awakener/ Arouser/ Dispatcher</string>
    <string name="esm48484848">{他們說：「難道你對真主的命令感到驚訝嗎？願真主的憐憫和幸福降臨你們全家，他確是可讚的，確是光榮的。}.呼德章 73</string>
    <string name="esm49494949">{復活確是要來臨的，毫無疑義，真主要使墳墓裡的人復活起來。 }.朝觐章 7</string>
    <string name="esm505050">{但真主作証他所降示你的經典是真實的——他降示此經時，自知其內容——眾天神也同樣作証。真主足為見証。 }.妇女章 166,{信道者、猶太教徒、拜星教徒、基督教徒、拜火教徒，以及以物配主者，復活日真主必定要為他們判決，真主確是萬物的見証。 }.朝觐章 17</string>
    <string name="esm50505050">{我將在四方和在他們自身中，把我的許多蹟象昭示他們，直到他們明白《古蘭經》確是真理。難道你的主能見証萬物還不夠嗎？ }.奉妥来特 53,{他因正道和真教而派遣他的使者，以便他使真教勝過一切宗教。真主足為見證， }.胜利章 28</string>
    <string name="esm515151">{然後，世人要被送歸真主——他們的主。真的，判決只歸他，他是清算最神速的。 }.牲畜章 62,{這是因為真主是真宰，他能使死者復生，他對於萬事是全能的。 }.朝觐章 6</string>
    <string name="esm51515151">{尊哉真主——真實的君主，除他之外，絕無應受崇拜的。他是高貴的寶座之主。 }.信士章 116,{在那日，真主要使他們享受他們所應得的完全的報應，他們要知道真主才是真實的，才是顯著的。 }.光明章 25</string>
    <string name="esm525252">{有人曾對他們說：「那些人確已為進攻你們而集合隊伍了，故你們應當畏懼他們。」這句話卻增加了他們的信念，他們說：「真主是使我們滿足的，他是優美的監護者！」 }.仪姆兰的家属章 173,{信奉天經的人啊！你們對於自己的宗教不要過份，對於真主不要說無理的話，麥西哈‧爾撒——麥爾彥之子，只是真主的使者，只是他授予麥爾彥的一句話，只是從他發出的精神；故你們當確信真主和他的眾使者，你們不要說三位。你們當停止謬說，這對於你們是有益的。真主是獨一的主宰，讚頌真主，超絕萬物，他絕無子嗣，天地萬物只是他的。真主足為見証。 }.妇女章 171</string>
    <string name="esm52525252">{他說：「這是我與你所訂的合同，我無論做滿那一個期限對於我都不可有過份的要求。真主是監察我們的約言的。」 }.故事章 28,{他是東方和西方的主，除他之外，絕無應受崇拜的，故你應當以他為監護者。 }.披衣的人章 9</string>
    <string name="esm535353">{他們被逐出故鄉，只因他們常說：「我們的主是真主。」要不是真主以世人互相抵抗，那麼許多修道院、禮拜堂、猶太會堂，清真寺——其中常有人記念真主之名的建築物——必定被人破壞了。凡扶助真主的大道者，真主必定扶助他；真主確是至強的，確是萬能的。 }.朝觐章 40,{他們沒有真實地尊敬真主。真主確是至強的，確是萬能的。 }.朝觐章 74</string>
    <string name="esm53535353">{真主是慈愛他的眾僕的，他供給他所欲供給的人，他確是至剛的，確是萬能的。 }.协商章 19,{我確已派遣我的眾使者，去傳達我的許多明証，並降示天經和公平，以便眾人謹守公道。我曾創造鋼鐵，其中有嚴厲的刑罰，對於眾人，有許多裨益；以便真主知道在秘密中相助他和他的眾使者的人。真主確是至剛的，確是萬能的。 }.铁章 25</string>
    <string name="esm545454">The Firm, The Steadfast</string>
    <string name="esm54545454">{真主確是供給萬物的，確是有權力的，確是堅定的。}.播种者章 58</string>
    <string name="esm555555">{真主是知道你們的敵人的。真主足為保祐者，真主足為援助者。 }.妇女章 45,{我的保佑者確是真主，他降示經典，眷顧善人。 }.高处章 196</string>
    <string name="esm55555555">{真主是慈愛他的眾僕的，他供給他所欲供給的人，他確是至剛的，確是萬能的。 }.协商章 19,{他在他們絕望之後，降下時雨，廣施了他的恩惠，他確是保護者，確是可頌的。 }.协商章 28</string>
    <string name="esm565656">{穆薩說：「如果你們和大地上的人統統都忘恩負義，（也無損於真主），因為真主確是無求的，確是可頌的。」 }.易卜拉欣章 8,{虛偽不能從它的前後進攻它，它是從至睿的，可頌的主降示的。 }.奉妥来特 42</string>
    <string name="esm56565656">{我確已把智慧賞賜魯格曼，（我說）：「你當感謝真主。感謝的人，只為自己而感謝，孤負的人，須知真主確是無求的，確是可頌的。」 }.鲁格曼章 12,{天地萬物只是真主的，真主確是無求的，確是可頌的。 }.鲁格曼章 26</string>
    <string name="esm575757">{以便他知道使者確已傳達了他們的主的使命，並且周知他們所有的言行，而且統計萬物的數目。}.精灵章 28</string>
    <string name="esm57575757">{我曾將萬事記錄在一本天經裡。 }.消息章 29</string>
    <string name="esm585858">{你說：「你們的配主，有能創造萬物，而且加以再造的嗎？」你說：「真主能創造萬物，而且能加以再造。你們怎麼混淆黑白呢？」 }.尤努斯章 34,{還是那創造萬物，然後加以復造，並從天上地下供你們給養者呢？除真主外，難道還有應受崇拜的嗎？你說：「你們拿你們的証據來吧，如果你們是誠實的。」 }.蚂蚁章 64</string>
    <string name="esm595959">{你說：「你們的配主，有能創造萬物，而且加以再造的嗎？」你說：「真主能創造萬物，而且能加以再造。你們怎麼混淆黑白呢？」 }.尤努斯章 34,{還是那創造萬物，然後加以復造，並從天上地下供你們給養者呢？除真主外，難道還有應受崇拜的嗎？你說：「你們拿你們的証據來吧，如果你們是誠實的。」 }.蚂蚁章 64</string>
    <string name="esm58585858">{難道他們沒有看見真主怎樣創造眾生，然後使他們復活嗎？這對於真主是容易的。}.蜘蛛章 19,{他確能創造，且能再造，}.十二宫章 13</string>
    <string name="esm59595959">{難道他們沒有看見真主怎樣創造眾生，然後使他們復活嗎？這對於真主是容易的。}.蜘蛛章 19,{他確能創造，且能再造，}.十二宫章 13</string>
    <string name="esm606060">{你說：「眾人啊！我確是真主的使者，他派我來教化你們全體；天地的主權只是真主的，除他之外，絕無應受崇拜的。他能使死者生，能使生者死，故你們應當信仰真主和他的使者，那個使者是信仰真主及其言辭的，但不識字的先知——你們應當順從他，以便你們遵循正道。」 }.高处章 158,{我確是能使萬物生，能使萬物死的；我確是萬物的繼承者。 }.石谷章 23</string>
    <string name="esm616161">{你說：「眾人啊！我確是真主的使者，他派我來教化你們全體；天地的主權只是真主的，除他之外，絕無應受崇拜的。他能使死者生，能使生者死，故你們應當信仰真主和他的使者，那個使者是信仰真主及其言辭的，但不識字的先知——你們應當順從他，以便你們遵循正道。」 }.高处章 158,{我確是能使萬物生，能使萬物死的；我確是萬物的繼承者。 }.石谷章 23</string>
    <string name="esm60606060">{你看真主的恩惠的效果吧！他怎樣使已死的大地復活，那確是能起死回生的。他對於萬事是全能的。}.罗马人章 50,{天地的國權，歸他所有；他能使人生，能使人死；他對於萬事，是全能的。 }.铁章 2</string>
    <string name="esm61616161">{信道的人們啊！你們不要像不信道的人一樣；當他們的同胞出門病故，或陣亡前線的時候，他們說：「假若他們同我們坐在家裡，那末，他們不致病故或陣亡。」（你們不要像他們那樣說，）以便真主以此為他們心裡（所獨有）的悔恨。真主能使死人復活，能使活人死亡。真主是明察他們的行為的。 }.仪姆兰的家属章 156,{天地的國權，歸他所有；他能使人生，能使人死；他對於萬事，是全能的。 }.铁章 2</string>
    <string name="esm626262">{真主，除他外絕無應受崇拜的；他是永生不滅的，是維護萬物的；瞌睡不能侵犯他，睡眠不能克服他；天地萬物都是他的；不經他的許可，誰能在他那裡替人說情呢？他知道他們面前的事，和他們身後的事；除他所啟示的外，他們絕不能窺測他的玄妙；他的知覺，包羅天地。天地的維持，不能使他疲倦。他確是至尊的，確是至大的。}.黄牛章 255,{真主，除他外，絕無應受崇拜的；他是永生不滅的，是維護萬物的。}.仪姆兰的家属章 2,{罪人們將對永生自立的主宰表示謙恭，背負罪惡者，確已失望了。}.塔哈章 111</string>
    <string name="esm636363">{真主，除他外絕無應受崇拜的；他是永生不滅的，是維護萬物的；瞌睡不能侵犯他，睡眠不能克服他；天地萬物都是他的；不經他的許可，誰能在他那裡替人說情呢？他知道他們面前的事，和他們身後的事；除他所啟示的外，他們絕不能窺測他的玄妙；他的知覺，包羅天地。天地的維持，不能使他疲倦。他確是至尊的，確是至大的。 }.黄牛章 255,{真主，除他外，絕無應受崇拜的；他是永生不滅的，是維護萬物的。 }.仪姆兰的家属章 2</string>
    <string name="esm63636363">{罪人們將對永生自立的主宰表示謙恭，背負罪惡者，確已失望了。}.塔哈章 111</string>
    <string name="esm62626262">{你應當信任永生不滅的主，你應當讚頌他超絕萬物。他足以徹知他的罪過。}.准则章 58,{他確是永生的，除他外，絕無應受祟拜的，故你們當祈禱他，誠心順服他。一切讚頌，全歸真主——全世界的主！ }.赦宥者章 65</string>
    <string name="esm646464">The Perceiver, The Finder, The Unfailing</string>
    <string name="esm64464646">{「你當親手拿一把草，用它去打擊一下。你不要違背誓約。」我確已發現他是堅忍的，那僕人真優美！他確是歸依真主的， }.萨德章 44</string>
    <string name="esm656565">{他們說：「難道你對真主的命令感到驚訝嗎？願真主的憐憫和幸福降臨你們全家，他確是可讚的，確是光榮的。」}.呼德章 73</string>
    <string name="esm65656565">{是寶座的主，是尊嚴的，}.十二宫章 15</string>
    <string name="esm666666">{你說：「誰是天地的主？」你說：「真主。」你說：「難道你們捨真主而把那些不能自主禍福者當作保祐者嗎？」你說，「盲人與非盲人是一樣的嗎？黑暗與光明是一樣的嗎？」他們為真主樹立了許多伙伴，難道那些伙伴能像真主那樣創造萬物，以致他們分辨不出兩種創造嗎？你說：「真主是萬物的創造者，他確是獨一的，確是萬能的。」 }.雷霆章 16,{在那日，這大地要變成別的大地，諸天也要變成為別的諸天，他們要出來見獨一的、全能的真主。 }.易卜拉欣章 48</string>
    <string name="esm66666666">{你說：「我只是一個警告者。除獨一至尊的真主外，絕無應受崇拜的。 }.萨德章 65,{假若真主欲收養兒女，他必從他所造的眾生中揀選他所意欲者。讚頌真主，超絕萬物。他是獨一至尊的真主。 }.队伍章 4</string>
    <string name="esm686868">The Eternal, The Absolute, The Self-Sufficient</string>
    <string name="esm68686868">{真主是萬物所仰賴的； }.忠诚章 2</string>
    <string name="esm696969">{創造天地而不感覺疲乏的真主，是能使死者復活的。難道他們不知道嗎？是的，他對於萬事是全能的。 }.沙丘章 33,{難道那樣的造化者不能使死人復活嗎？ }.复活章 40</string>
    <string name="esm707070">{你為他們打一個比方：今世的生活，猶如我從雲中降下雨水，植物得雨，就蓬勃生長，既而零落，隨風飄散。真主對於萬事是全能的。 }.山洞章 45,{他們否認了我的一切蹟象，故我以萬能者全能者的態度，懲治了他們。 }.月亮章 42</string>
    <string name="esm69696969">{你說：「他能使刑罰從你們的頭上和腳下襲擊你們，或使你們各宗派相混雜，從而使你們這宗派嘗試那宗派的戰爭。」你看，我怎樣闡述許多蹟象，以便他們了解。 }.牲畜章 65</string>
    <string name="esm70707070">{你說：「他能使刑罰從你們的頭上和腳下襲擊你們，或使你們各宗派相混雜，從而使你們這宗派嘗試那宗派的戰爭。」你看，我怎樣闡述許多蹟象，以便他們了解。 }.牲畜章 65</string>
    <string name="esm717171">The Expediter, He Who Brings Forward</string>
    <string name="esm727272">The Delayer, He Who Puts Far Away</string>
    <string name="esm71717171">{如果真主為世人的不義而懲治他們，那末，他不留一個人在大地上，但他讓他們延遲到一個定期，當他們的定期來臨的時候，他們不得延遲一霎時，（當其未來臨的時候），他們不能提前一霎時。 }.蜜蜂章 61</string>
    <string name="esm72727272">{他就赦宥你們的罪過，並且讓你們延遲到一個定期。真主的定期一旦來臨的時候，是絕不延遲的，假若你們知道。}.努哈章 4</string>
    <string name="esm737373">The First, The Beginning-less</string>
    <string name="esm747474">The Last, The Endless</string>
    <string name="esm757575">The Manifest, The Evident, The Outer</string>
    <string name="esm767676">The Hidden, The Unmanifest, The Inner</string>
    <string name="esm73737373">{他是前無始後無終的，是極顯著極隱微的，他是全知萬物的。 }.铁章 3</string>
    <string name="esm74747474">{他是前無始後無終的，是極顯著極隱微的，他是全知萬物的。 }.铁章 3</string>
    <string name="esm75757575">{他是前無始後無終的，是極顯著極隱微的，他是全知萬物的。 }.铁章 3</string>
    <string name="esm76767676">{他是前無始後無終的，是極顯著極隱微的，他是全知萬物的。 }.铁章 3</string>
    <string name="esm777777">The Patron, The Protecting Friend, The Friendly Lord</string>
    <string name="esm787878">The Supremely Exalted, The Most High</string>
    <string name="esm797979">The Good, The Beneficent</string>
    <string name="esm77777777">{每個人的前面和後面，都有許多接踵而來的天神，他們奉真主的命令來監護他。真主必定不變更任何民眾的情況，直到他們變更自己的情況。當真主欲降災害於任何民眾的時候，那災害是不可抗拒的。除真主外，他們絕無保佑者。}.雷霆章 11</string>
    <string name="esm78787878">{他是全知幽明的，是偉大的，是崇高的。}.雷霆章 9</string>
    <string name="esm79797979">{以前我們的確常常祈禱他，他確是仁愛的，確是至慈的。}.山岳章 28</string>
    <string name="esm808080">{我們的主啊！求你使我們變成你的兩個順民，並從我們的後裔中造成歸順你的民族，求你昭示我們朝覲的儀式，求你恕宥我們，你確是至宥的，確是至慈的。 }.黄牛章 128,{我派遣使者，只為要人奉真主的命令而服從他。他們自欺的時候，假若他們來見你，而且向真主求饒，使者也替他們求饒，那末，他們必發現真主是至宥的，是至慈的。 }.妇女章 64</string>
    <string name="esm80808080">{信道的人們啊！你們應當遠離許多猜疑；有些猜疑，確是罪過。你們不要互相偵探，不要互相背毀，難道你們中有人喜歡吃他的已死的教胞的肉嗎？你們是厭惡那種行為的。你們應當敬畏真主，真主確是至赦的，確是至慈的。 }.寝室章 12,{你應當贊頌你的主超絕萬物 ,并且向他求饒 ,他確是至宥的。 }.援助章 3</string>
    <string name="esm818181">{有人以主的蹟象勸戒他，而他不肯聽從，這樣的人，誰比他還不義呢？我必然要懲浩犯罪的人。 }.叩头章 22,{如果我使你棄世，那末，我將來必定要懲罰他們； }.金饰章 41</string>
    <string name="esm81818181">{我進行最大的襲擊之日，我必定要懲罰他們。}.烟雾章 16</string>
    <string name="esm828282">{信道的人們啊！你們在酒醉的時候不要禮拜，直到你們知道自己所說的是甚麼話；除了過路的人以外，在不潔的時候不要入禮拜殿，直到你們沐浴。如果你們有病，或旅行，或入廁，或性交，而不能得到水，那末，你們可趨向潔淨的地面，而摩你們的臉和手。真主確是至恕的，確是至赦的。 }.妇女章 43,{這等人，真主或許恕饒他們。真主是至恕的，是至赦的。 }.妇女章 99,{如果你們公開行善，或秘密行善，或恕饒罪行，（這對於你們是更相宜的），因為真主確是至恕的，確是全能的。 }.妇女章 149</string>
    <string name="esm82828282">{事情就是這樣的。凡以怨報怨，然後被人虐待者，真主必援助他。真主確是至恕的，確是至赦的。 }.朝觐章 60,{你們中把妻室當母親的人們，她們不是他們的母親；除他們的生身之母外，沒有任何人，可以稱為他們的母親；他們的確說出惡言和謊話；真主確是至宥的，確是至赦的。 }.辩诉着章 2</string>
    <string name="esm838383">{真主確已允許先知以及在困難時刻追隨他的遷士們和輔士們悔過。當時，他們中一部分人的心幾乎偏邪之後，真主允許他們悔過，真主對他們確是至愛的，確是至慈的。 }.忏悔章 117,{他降示他的僕人許多明証，以便他使你們從重重黑暗走入光明。真主對於你們，確是仁愛的，確是至慈的。 }.铁章 9</string>
    <string name="esm83838383">{在他們之後到來的人們說：「我們的主啊！求你赦宥我們，並赦宥在我們之前已經信道的教胞們，求你不要讓我們怨恨在我們之前已經信道的人們，我們的主啊！你確是仁愛的，確是至慈的。}.放逐章 10</string>
    <string name="esm848484">The Owner of all Sovereignty</string>
    <string name="esm84848484">{你說：真主啊！國權的主啊！你要把國權賞賜誰，就賞賜誰，你要把國權從誰手中奪去，就從誰手中奪去；你要使誰尊貴，就使誰尊貴，你要使誰卑賤，就使誰卑賤；福利只由你掌握；你對於萬事，確是全能的。 }.仪姆兰的家属章 26</string>
    <string name="esm858585">{惟有你的主的本體，具有尊嚴與大德，將永恆存在。}.至仁主章 27</string>
    <string name="esm85858585">{多福哉，你具尊嚴和大德的主的名號！}.至仁主章 78</string>
    <string name="esm868686">The Equitable, The Requiter</string>
    <string name="esm878787">The Gatherer, The Unifier</string>
    <string name="esm86868686">{真主秉公作証：除他外，絕無應受崇拜的；眾天神和一般學者，也這樣作証：除他外，絕無應受崇拜的，他是萬能的，是至睿的。 }.仪姆兰的家属章 18</string>
    <string name="esm87878787">{我們的主啊！在無疑之日，你必定集合世人。真主確是不爽約的。}.仪姆兰的家属章 9</string>
    <string name="esm888888">{如果你們忘恩，那末，真主確是無求於你們的，他不喜悅他的眾僕忘恩負義。如果你們感謝，那末，他喜悅你們的感謝。一個負罪的人，不負別人的罪。然後，你們只歸於你們的主，他要將你們的行為告訴你們。他確是全知心事者。 }.队伍章 7,{你們這等人啊！有人勸你們為主道而費用，你們中卻有若嗇的。吝嗇的人自受吝嗇之害。真主確是無求的，你們確是有求的。如果你們違背命令，他就要以別的民眾代替你們，然後，他們不像你們樣。 }.穆罕默德章 38</string>
    <string name="esm88888888">{他們自己吝嗇，還教別人吝嗇。規避義務的人們，真主確是無求於他們的，確是可頌的。 }.铁章 24</string>
    <string name="esm898989">The Enricher, The Emancipator</string>
    <string name="esm909090">The Preventer, The Withholder</string>
    <string name="esm90909090">The Shielder, The Defender</string>
    <string name="esm919191">The Distressor, The Harmer, The Afflictor</string>
    <string name="esm92929292">The Propitious, The Benefactor, The Source of Good</string>
    <string name="esm93939393">The Light</string>
    <string name="esm949494">The Guide, The Way</string>
    <string name="esm89898989">{信道的人們啊！以物配主者只是污穢，故從今年起不准他們臨近禁寺；如果你們畏懼貧困，那末，真主將以他的恩惠使你們滿足，如果他意欲。真主確是全知的，確是至睿的。 }.忏悔章 28</string>
    <string name="esm91919191">{如果真主使你遭受災難，那末，除他外絕無能解除的。如果他使你享受福利，（那末，任何人不能干涉他），因為他對於萬事是全能的。 }.牲畜章 17</string>
    <string name="esm929292">{難道他們不知道嗎？真主欲使誰的給養寬裕，就使它寬裕；（欲使誰的給養窘迫），就使它窘迫。對於信道的民眾，此中確有許多蹟象。 }.罗马人章 37</string>
    <string name="esm939393">{真主是天地的光明，他的光明像一座燈台，那座燈台上有一盞明燈，那盞明燈在一個玻璃罩裡，那個玻璃罩彷彿一顆燦爛的明星，用吉祥的橄欖油燃著那盞明燈；它不是東方的，也不是西方的，它的油，即使沒有點火也幾乎發光——光上加光——真主引導他所意欲者走向他的光明。真主為眾人設了許多比喻，真主是全知萬事的。 }.光明章 35</string>
    <string name="esm94949494">{（他這樣做）以便有學識者知道那是從你的主降示的真理，因為他們信仰它，而他們對他心懷謙遜。真主必定要把信道者引上正路。 }.朝觐章 54</string>
    <string name="esm959595">{他是天地的創造者，當他判決一件事的時候，他只對那件事說聲「有」，它就有了。 }.黄牛章 117</string>
    <string name="esm95959595">{他是天地的創造者，他沒有配偶，怎麼會有兒女呢？他曾創造萬物，他是全知萬物的。 }.牲畜章 101</string>
    <string name="esm969696">The Immutable, The Infinite, The Everlasting</string>
    <string name="esm96969696">{惟有你的主的本體，具有尊嚴與大德，將永恆存在。 }.至仁主章 27</string>
    <string name="esm979797">{我確是能使萬物生，能使萬物死的；我確是萬物的繼承者。 }.石谷章 23</string>
    <string name="esm97979797">{你們怎麼不為真主而施捨呢？天地的遺產，只是真主的。你們中在勝利之前施捨而且參戰者，與在勝利之後施捨而且參戰者，不是平等的，前者比後者品級更高。真主以最優的報酬應許每派人，真主是徹知你們的行為的。 }.铁章 10</string>
    <string name="esm989898">The Guide to the Right Path</string>
    <string name="esm98989898">{當時，有幾個青年避居山洞中，他們說：「我們的主啊！求你把你那裡的恩惠賞賜我們，求你使我們的事業完全端正。}.山洞章 10</string>
    <string name="esm999999">{信道的人們啊！你們當借堅忍和拜功，而求祐助。真主確是與堅忍者同在的。 }.黄牛章 153,{信道的人們啊！你們當堅忍，當奮鬥，當戒備，當敬畏真主，以便你們成功。 }.仪姆兰的家属章 200</string>
    <string name="esm99999999">{惟信道而且行善，并以真理相勸，以堅忍相勉的人則不然。 }.时光章 3</string>
    <string name="z8384">经节83和84</string>
    <string name="z2829">经节28和29</string>
    <string name="z117118">经节117和118</string>
    <string name="z1617">经节16和17</string>
    <string name="z8889">经节88和89</string>
    <string name="z8788">经节87和88</string>
    <string name="z8990">经节89和90</string>
    <string name="z1516">经节15和16</string>
    <string name="z285286">经节285和286</string>
    <string name="z2627">经节26和27</string>
    <string name="z173174">经节173和174</string>
    <string name="z9394">经节93和94</string>
    <string name="z9798">经节97和98</string>
    <string name="z110111">经节110和111</string>
    <string name="z128129">经节128和129</string>
    <string name="z2628">经节 从26日到28</string>
    <string name="z3541">经节 从35日到41</string>
    <string name="z8389">经节 从83日到89</string>
    <string name="z4_6">经节 从4日到6</string>
    <string name="z127129">经节 从127日到129</string>
    <string name="z155157">经节 从155日到157</string>
    <string name="z4_7">经节 从4日到7</string>
    <string name="z3537">经节 从35日到37</string>
    <string name="z7_9">经节 从7日到9</string>
    <string name="z8586">经节85和86</string>
    <string name="z200202">经节 从200日到202</string>
    <string name="z191194">经节 从191日到194</string>
    <string name="z6366">经节 从63日到66</string>
    <string name="z1_7">经节 从1日到7</string>
    <string name="z1_4">经节 从1日到4</string>
    <string name="z1_5">经节 从1日到5</string>
    <string name="z1_6">经节 从1日到6</string>
    <string name="z8082">经节 从80日到82</string>
    <string name="send">分享申请</string>
    <string name="surah7">高处章</string>
    <string name="surah12">优素福章</string>
    <string name="surah21">Surah 众先知章</string>
    <string name="sourah38">萨德章</string>
    <string name="sourah11">呼德章</string>
    <string name="sourah23">信士章</string>
    <string name="sourah26">众诗人章</string>
    <string name="sourah71">努哈章</string>
    <string name="sourah2">黄牛章</string>
    <string name="sourah37">列班者章</string>
    <string name="sourah14">易卜拉欣章</string>
    <string name="sourah60">受考验的妇人章</string>
    <string name="sourah28">故事章</string>
    <string name="sourah20">塔哈章</string>
    <string name="sourah10">尤努斯章</string>
    <string name="sourah27">蚂蚁章</string>
    <string name="sourah5">宴席章</string>
    <string name="sourah29">蜘蛛章</string>
    <string name="sourah19">麦尔彦章</string>
    <string name="sourah3">仪姆兰的家属章</string>
    <string name="sourah46">沙丘章</string>
    <string name="sourah59">放逐章</string>
    <string name="sourah40">赦宥者章</string>
    <string name="sourah18">山洞章</string>
    <string name="sourah66">禁戒章</string>
    <string name="sourah4">妇女章</string>
    <string name="sourah25">准则章</string>
    <string name="sourah1">开端章</string>
    <string name="sourah112">忠诚章</string>
    <string name="sourah113">曙光章</string>
    <string name="sourah114">世人章</string>
    <string name="sourah17">夜行章</string>
    <string name="sourah9">忏悔章</string>
    <string name="turnlang">改变语言</string>
    <string name="sharetwitter">分享 应用程序链接（Twitter）</string>
    <string name="sharefacebook">分享 应用程序链接(Facebook)</string>
    <string name="sharegmail">分享 应用程序链接(Gmail)</string>
    <string name="sharewhatapp">分享 应用程序链接(What\'s App)</string>
    <string name="shareinstagram">分享 应用程序链接(Instagram)</string>
    <string name="sharetumblr">分享 应用程序链接(Tumblr)</string>
    <string name="shareviber">分享 应用程序链接(Viber)</string>
    <string name="sharelinkedin">分享 应用程序链接(Linkedin)</string>
    <string name="sharesnapchat">分享 应用程序链接(Snapchat)</string>
    <string name="shareskype">分享 应用程序链接(Skype)</string>
    <string name="sharetelegram">分享 应用程序链接(Telegram)</string>
    <string name="sharereddit">分享 应用程序链接(Reddit)</string>
    <string name="dialog_title">新版本可用</string>
    <string name="dialog_message">可以使用该应用程序的新版本，请单击下方以更新最新版本。</string>
    <string name="dialog_positive_button_title">更新</string>
    <string name="all_records_deleted">所有录音均已成功删除</string>
    <string name="app_settings">音频设置：</string>
    <string name="available_space">可用空间：%s</string>
    <string name="bookmarks">的信号 书签</string>
    <string name="btn_cancel">取消</string>
    <string name="btn_no">没有</string>
    <string name="btn_play">正在运行</string>
    <string name="btn_save">保存</string>
    <string name="btn_yes">是的</string>
    <string name="delete_all">删除所有记录</string>
    <string name="delete_all_records">删除所有录音并且无法检索？</string>
    <string name="delete_record">删除该注册表 %s？</string>
    <string name="error_cant_create_file">您不能创建一个文件</string>
    <string name="error_failed_to_init_player">无法启动</string>
    <string name="error_failed_to_init_recorder">开始录制失败</string>
    <string name="error_failed_to_rename">无法重命名注册表！</string>
    <string name="error_file_exists">具有此名称的文件已存在！</string>
    <string name="error_invalid_output_file">输出文件无效</string>
    <string name="error_permission_denied">请求许可被拒绝</string>
    <string name="error_player_data_source">操作人员无法读取文件</string>
    <string name="error_unable_to_read_sound_file">无法读取音频文件</string>
    <string name="error_unknown">未知错误</string>
    <string name="failed_to_delete_all_records">无法删除所有注册</string>
    <string name="fetchs">互联网连接</string>
    <string name="hold_button_to_record">开始录制</string>
    <string name="hold_button_to_record2">录音时请继续触摸</string>
    <string name="import_progress">导入音频文件&#8230;</string>
    <string name="keep_screen_on">录制过程中不会关闭屏幕</string>
    <string name="no_bookmarks">书签是空白的。</string>
    <string name="no_records">空记录。</string>
    <string name="other_settings">其他：</string>
    <string name="playback">运行：%s</string>
    <string name="please_select_record_to_share">请选择或注册要共享的音频文件</string>
    <string name="record_in_stereo">立体声</string>
    <string name="record_name">新名字</string>
    <string name="record_processing">处理文件&#8230;</string>
    <string name="recording">注册：％s</string>
    <string name="recording_is_on">录制已开启</string>
    <string name="recording_progress">注册&#8230;</string>
    <string name="recording_paused">停顿</string>
    <string name="recording_settings">注册表设置：</string>
    <string name="records">这些录音</string>
    <string name="recordtoast">记录的时间是：</string>
    <string name="settingss">的设置</string>
    <string name="share_record">分享文件：%s</string>
    <string name="slide_to_cancel">拖动取消</string>
    <string name="store_records_public">将记录存储在公用文件夹中</string>
    <string name="today">今天</string>
    <string name="total_duration">总记录期：%s</string>
    <string name="total_record_count">记录总数：%d</string>
    <string name="warning">警告！</string>
    <string name="yesterday">昨天</string>
    <string name="z2536">经节 从25日到36</string>
    <string name="private_dir_warning">记录将存储在该应用的私有目录中，其他应用看不到该目录</string>
    <string name="public_dir_warning">记录将存储在设备的公共目录中，其他应用程序可以看到</string>
    <string name="error_on_recording">记录错误！</string>

    <string-array name="theme_colors2">
        <item>主题蓝灰色</item>
        <item>主题黑色</item>
        <item>主题青色</item>
        <item>主题蓝色</item>
        <item>主题紫色</item>
        <item>主题粉色</item>
        <item>主题橙色</item>
        <item>主题红色</item>
        <item>主题棕色</item>
        <item>主题绿色</item>
        <item>主题灰色</item>
        <item>主题靛蓝</item>
        <item>主题浅蓝色</item>
        <item>主题浅绿色</item>
        <item>主题浅黄绿色</item>
    </string-array>

    <string-array name="formats">
        <item>格式: MP3</item>
        <item>格式: Wav</item>
    </string-array>

    <string-array name="sample_rates">
        <item>采样率: 8000</item>
        <item>采样率: 16000</item>
        <item>采样率: 32000</item>
        <item>采样率: 44100</item>
        <item>采样率: 48000</item>
    </string-array>

    <string-array name="bit_rates">
        <item>比特率: 24kbps</item>
        <item>比特率: 48kbps</item>
        <item>比特率: 96kbps</item>
        <item>比特率: 128kbps</item>
        <item>比特率: 192kbps</item>
    </string-array>
    <string name="wifion">的Wi-Fi</string>

    <string name="aya33_1" >他曾以正道和真教的使命委托他的使者，以便他使真教勝過一切宗教，即使以物配主者不願意。{33}</string>
    <string name="aya114_2" >（你說）：「真主已降示你們詳明的天經，難道我還要捨真主而別求判決者嗎？」蒙我賞賜經典的人，他們知道這是你的主降示的，包含真理的經典，故你絕不要猶豫。{114}</string>
    <string name="aya41_3" >難道你不知道嗎？凡是在天地間的人物和展翅的群鳥，都讚頌真主是超絕的。他的確知道各物的祈禱和讚頌，真主是全知他們的行為的。{41}天地的主權，只是真主的，真主是唯一的歸宿。{42}難道你不知道嗎？真主使雲緩緩地移動，而加以配合，然後把它堆積起來。你就看見雨從雲間降下。他從天空中，從山岳般的雲內，降下冰雹，用來折磨他所意欲者，而免除他所意欲者。電光閃閃，幾乎奪取目光。{43}真主使晝夜更迭，對於有視力者，此中確有一種鑒戒。{44}真主用水創造一切動物，其中有用腹部行走的，有用兩足行走的，有用四足行走的。真主創造他所意欲者，真主對於萬事是全能的。{45}我確已降示許多明白的蹟象，真主指導他所意欲者走向正路。{46}</string>
    <string name="aya28_4" >你們怎麼不信真主呢？你們原是死的，而他以生命賦予你們，然後使你們死亡，然後使你們復活；然後你們要被召歸於他。{28}他已為你們創造了大地上的一切事物，復經營諸天，完成了七層天。他對於萬物是全知的。{29}</string>
    <string name="aya163_5" >你們所當崇拜的，是唯一的主宰；除他外，絕無應受崇拜的；他是至仁的，是至慈的。{163}天地的創造，晝夜的輪流，利人航海的船舶，真主從雲中降下雨水，借它而使已死的大地復生，並在大地上散布各種動物，與風向的改變，天地間受制的雲，對於能了解的人看來，此中確有許多跡象。{164}</string>
    <string name="aya71_6" >你說：「難道我們捨真主而祈禱那對於我們既無福又無禍的東西嗎？在真主引導我們之後，我們背叛正道，猶如在迷惑的情狀下被惡魔引誘到無人煙的地方的人一樣嗎？他有些朋友，叫他來遵循正道，說：「你到我們這裡來吧！」（他不聽從，以致毀滅。）你說：「真主的引導，才是正導。我們奉命歸順全世界的主。」{71}又奉命說：「你們當謹守拜功，當敬畏真主。他就是將來要集合你們的。{72}他就是本真理而創造天地的。在那日，他說‘有’，世界就有了。他的話就是真理。吹號角之日，國權只是他的。他知道幽明，他是至睿的，是徹知的。」{73}</string>
    <string name="aya95_7" >真主確是使穀粒和果核綻開的，他從無生物中造出生物，從生物中造出無生物。這是真主，你們怎麼能悖謬呢？{95}他使天破曉，他以夜間供人安息，以日月供人計時。這是萬能者全知者的布置。{96}他為你們創造諸星，以便你們在陸地和海洋的重重黑暗裡借諸星而遵循正道。我為有知識的民眾確已解釋一切蹟象了。{97}他從－個人創造你們，然後，你們有住宿的地方，有寄存的地方，我已為能了解的民眾解釋了一切蹟象。{98}他從雲中降下雨水，用雨水使一切植物發芽，長出翠綠的枝葉，結出累累的果實，從海棗樹的花被中結出－串串棗球；用雨水澆灌許多葡萄園，澆灌相似的和不相似的【木宰】橔和石榴，當果樹結果的時候，你們看看那些果實和成熟的情形吧。對於信道的民眾，此中確有許多蹟象。{99}真主創造精靈，而他們以精靈為真主的伙伴，並且無知地替他捏造許多兒女。讚頌真主，超絕萬物，他是超乎他們的敘述的！{100}他是天地的創造者，他沒有配偶，怎麼會有兒女呢？他曾創造萬物，他是全知萬物的。{101}</string>
    <string name="aya1_8" >艾列弗，倆目，拉儀。這些是包含智慧的經典的節文。{1}難道人們認為這是怪事嗎？我曾啟示他們中的一個男子：你要警告眾人，你要向信士們報喜，告訴他們在他們的主那裡，他們有崇高的品位。不信道者曾說：「這確是明顯的術士。」{2}你們的主確是真主，他曾在六日內創造了天地，然後升上寶座，處理萬事。沒有一個說情者，不是先得到他的允許的。那是真主，你們的主，你們應當崇拜他。你們怎麼還不覺悟呢？{3}你們都只歸於他，真主的諾言是真實的。他確已創造了萬物，而且必加以再造，以便他秉公地報酬信道而且行善者。不信道者，將因自己的不信道而飲沸水，並受痛苦的刑罰。{4}他曾以太陽為發光的、以月亮為光明的，並為月亮而定列宿，以便你們知道歷算。真主只依真理而創造之。他為能了解的民眾而解釋一切蹟象。{5}晝夜的輪流，以及真主在天地間所造的森羅萬象，在克己的民眾看來，此中確有許多蹟象。{6}</string>
    <string name="aya6_9" >大地上的動物，沒有一個不是由真主擔負其給養的，沒有一個不是真主知道其住所和貯藏處的。一切事物都記載在一本明確的天經中。{6}他在六日之中創造了天地萬物——他的寶座原是在水上的——以便他考驗你們，看你們中誰的工作是最優的。如果你說：「你們死後，是要復活的。」不信道的人們必定說：「這個只是明顯的魔術。」{7}</string>
    <string name="aya12_10" >他是以電光昭示你們，以引起你們的恐懼和希望，並興起密雲。{12}雷霆在讚頌真主超絕萬物，眾天神因為畏懼他而讚頌他。他發出霹靂以擊殺他所意欲者。他們為主而爭論，而他是有強大謀略的。{13}</string>
    <string name="aya10_11" >他從雲中降下雨水，你們可以用做飲料，你們賴以放牧的樹木因之而生長。{10}他為你們而生產莊稼、油橄欖、椰棗、葡萄和各種果實。對於能思維的民眾，此中確有一種蹟象。{11}他為你們而制服了晝夜和日月，群星都是因他的意旨而被制服的；對於能理解的民眾，此中確有許多蹟象。{12}（他又為你們而制服）他所為你們創造於大地的各色物品，對於能記取教誨的民眾，此中確有一種蹟象。{13}他制服海洋，以便你們漁取其中的鮮肉，做你們的食品；或採取其中的珠寶，做你們的裝飾。你看船舶在其中破浪而行，以便你們尋求他的恩惠，以便你們感謝。{14}他在大地上安置許多山岳，以免大地動蕩，而你們不得安居。他開辟許多河流和道路，以便你們遵循正路。{15}他設立許多標誌，他們借助那些標誌和星宿而遵循正路。{16}難道造物主同不能創造的（偶像）是一樣的嗎？你們怎麼不記取教誨呢？{17}如果你們要計算真主的恩惠，你們是無法統計的。真主確是至赦的，確是至慈的。{18}</string>
    <string name="aya1_12" >天地萬物，都讚頌真主超絕萬物，他確是萬能的，確是至睿的。{1}天地的國權，歸他所有；他能使人生，能使人死；他對於萬事，是全能的。{2}他是前無始後無終的，是極顯著極隱微的，他是全知萬物的。{3}他是在六日內創造天地，然後升上寶座的。他知道潛入地中的，和從地中生出的，與從天空降下的，和升上天空的。無論你們在哪裡，他是與你們同在的；他是鑒察你們的行為的。{4}天地的國權，歸他所有；萬事只歸於真主。{5}他使黑夜侵入白晝，使白晝侵入黑夜；他是全知心事的。{6}</string>
    <string name="aya52_13" >我曾昭示他們一部我據真知而加以解釋的經典，作為對信道的民眾的向導和慈恩。{52}他們只等待那部經典的效果，他的效果到來的日子，從前忘記這經典的人將會說：「我們的主的眾使者，確已昭示真理了！我們有幾位說情的人來替我們說情，或准我們返回塵世去，捨罪惡而立善功嗎？」他們確已虧折了自身，他們所捏造的事已回避他們了。{53}你們的主確是真主，他在六日內創造了天地，然後，升上寶座，他使黑夜追求白晝，而遮蔽它；他把日月和星宿造成順從他的命令的。真的，創造和命令只歸他主持。多福哉真主——全世界的主！{54}你們要虔誠地、秘密地祈禱你們的主，他確是不喜歡過份者的。{55}在改善地方之後，你們不要在地方上作惡，你們要懷著恐懼和希望的心情祈禱他。真主的慈恩確是臨近行善者的。{56}他使風在他的慈恩之前作報喜者，直到它載了沉重的烏雲，我就把雲趕到一個已死的地方去，於是，從雲中降下雨水，於是借雨水而造出各種果實——我這樣使死的復活——以便你們覺悟。{57}肥沃的地方的植物，奉真主的命令而生長，瘠薄的地方的植物，出得很少，我這樣為感激的民眾闡述－切蹟象。{58}</string>
    <string name="aya1_14" >艾列弗，倆目，米目，拉儀。這些是天經的節文。從你的主降示於你的經典，確是真實的，但眾人大半不信。{1}真主建立諸天，而不用你們所能看見的支柱。隨後他端坐在寶座上，制服日月，使其各自運行到一個定期。他處理萬事，解釋蹟象，以便你們確信將與你們的主相會。{2}他展開大地，並在大地上安置許多山岳和河流，他把每種果實造成兩性的，他以黑夜覆蓋白晝。對於能思維的民眾，此中確有許多蹟象。{3}大地上有許多鄰近的區域，有葡萄園，有莊稼，有椰棗樹，其中有二株同根生的，二株異根生的，（這些都是）用同樣的水灌溉的，我卻使這一部分果實比那一部分佳美。對於能理解的民眾，此中確有許多蹟象。{4}</string>
    <string name="aya32_15" >真主創造天地，並從雲中降下雨水，而借雨水生產各種果實，作為你們的給養；他為你們制服船舶，以便它們奉他的命令而航行海中；他為你們制服河流；{32}他為你們制服日月，使其經常運行，他為你們制服晝夜。{33}你們對主的要求，他對你們都有所賞賜。如果你們計算真主的恩惠，你們不能加以統計。人確是很不義的，確是忘恩負義的。{34}</string>
    <string name="aya9_16" >真主使風去興起雲來，然後，把雲趕至一個已死的地方，而借它使已死的大地復活。死人的復活就是這樣的。{9}欲得光榮者，須知光榮全歸真主。良言將為他所知，他升起善行。圖謀不軌者，將受嚴厲的刑罰；這些人的圖謀，是不能得逞的。{10}真主創造你們，先用泥土，繼用精液，然後，使你們成為配偶。任何女人的懷孕和分娩，無一件不是他所知道的；增加長命者的壽數，減少短命者的年齡，無一件不記錄在天經中；那對真主確是容易的。{11}兩海不一樣，這海是很甜的、可口的淡水，那海是很苦的鹹水。你們可吃每一海中所產的新鮮的肉，又可採你們所戴的首飾。你看船舶在海上破浪而行，以便你們尋求他的恩惠，以便你們感謝他。{12}他使黑夜侵入白晝，使白晝侵入黑夜；他制服日月，各自運行至一定期。這是真主——你們的主，國土只是他的，你們捨他而祈禱的，不能管理一絲毫。{13}如果你們祈禱他們，他們聽不見你們的祈禱；即便聽見了，他們也不能答應你們；復活日，他們將否認你們曾以他們配真主。任何人不能像徹知者那樣告訴你。{14}</string>
    <string name="aya1_17" >這本經典是從萬能的、至睿的真主降示的。{1}我降示你這本包含真理的經典，你當崇拜真主，而且誠篤地順服他。{2}真的，應受誠篤的順服者，只有真主。捨真主而以偶像為保護者的人說：「我們崇拜他們，只為他們能使我們親近真主。」真主將判決他們所爭論的是非。真主必定不引導說謊者、孤恩者。{3}假若真主欲收養兒女，他必從他所造的眾生中揀選他所意欲者。讚頌真主，超絕萬物。他是獨一至尊的真主。{4}他本著真理，創造天地；他截夜補晝，截晝補夜；他制服日月，各自運行，到一個定期。真的，他確是萬能的，確是至赦的。{5}他從一個人創造你們，然後以他的同類為他的配偶。他為你們而降賜八隻牲畜。他將你們造化在你們的母腹中，在三重黑暗中，一再造化你們。那是真主——你們的主，國權只是他的；除他外，絕無應受崇拜的。你們怎麼悖謬呢？{6}如果你們忘恩，那末，真主確是無求於你們的，他不喜悅他的眾僕忘恩負義。如果你們感謝，那末，他喜悅你們的感謝。一個負罪的人，不負別人的罪。然後，你們只歸於你們的主，他要將你們的行為告訴你們。他確是全知心事者。{7}</string>
    <string name="aya1_18" >哈一，米目。{1}這本經是從至仁至睿的真主降示的。{2}天上地上，在信道者看來確有許多蹟象。{3}真主創造你們，並散布各種動物，在堅信者看來，其中有許多蹟象。{4}晝夜的輪流，真主從雲中降下給養，就借它而使已死的大地復活，以及改變風向；在能了解的人看來，其中有許多蹟象。{5}這些是真主的蹟象，我本真理而對你敘述它。在真主的訓辭和蹟象之後，你們還要信甚麼訓辭呢？{6}哀哉每個妄言的多罪者！{7}他聽見別人對他宣讀真主的蹟象時，便自大而固執，好像沒有聽見似的，所以你應當以痛苦的刑罰向他報喜。{8}當他知道我的一點蹟象的時候，就把它當作笑柄。這等人將受凌辱的刑罰。{9}他們的身後有火獄，他們所獲得的，對於他們，毫無裨益；他們捨真主而認為保護神的，對於他們，也毫無裨益，他們將受痛苦的刑罰。{10}這是正道，不信其主的蹟象者將受痛苦的極刑。{11}真主為你們而制服海洋，以便船舶奉他的命令而航行，以便你們尋求他的恩惠，以便你們感謝。{12}他為你們而制服天地萬物，對於能思維的民眾，此中確有許多蹟象。{13}</string>
    <string name="aya53_19" >他就是任兩海自由交流的，這是很甜的淡水，那是很苦的鹹水；他在兩海之間設置屏障和堤防。{53}他就是用精水創造人，使人成為血族和姻親的。你的主是全能的。{54}他們捨真主而崇拜那些對他們既無福又無禍的東西，不信道者是協助他人以反抗自己的主的。{55}</string>
    <string name="aya39_20" >他使你們為大地上的代治者。不信道者自受其不信的報酬；不信道者的不信，只使他們在他們的主那裡受痛恨；不信道者的不信，只使他們更蒙虧折。{39}你說：「你們告訴我吧，你們捨真主而祈禱的那些配主，怎麼應受崇拜呢？你們告訴我吧！他們曾獨自創造了大地的哪一部分呢？還是他們曾與真主共同創造諸天呢？還是真主曾授予他們一本經典，而他們是依據那本經典中的許多明証呢？」不然，不義者僅以欺騙互相應許。{40}真主的確維持天地，以免毀滅；如果天地要毀滅，則除真主外，任何人不能維持它。他確是至容的，確是至赦的。{41}</string>
    <string name="aya60_21" >事情就是這樣的。凡以怨報怨，然後被人虐待者，真主必援助他。真主確是至恕的，確是至赦的。{60}這是因為真主使黑夜侵入白晝，使白晝侵入黑夜；又因為真主是全聰的，是全明的。{61}這是因為真主是真實的，他們捨真主而祈禱的（偶像）是虛妄的；又因為真主是至尊的，是至大的。{62}難道你不知道嗎？真主從雲中降下雨水，地面就變成蒼翠的。真主確是仁愛的，確是徹知的。{63}天地萬物都是他的，真主確是無求的，確是可頌的。{64}難道你不知道嗎？真主為你們制服大地上所有的事物，以及奉他的命而在海上航行的船舶，他維持著天以免墜落在地上，除非獲得他的許可。真主對於世人確是至愛的，確是至慈的。{65}他使你們生，然後使你們死，然後使你們復活；人確是孤恩的。{66}我為每個民族制定一種供獻儀式，讓他們有所遵循，絕不是讓他們為這事與你爭論。你應當召喚眾人來崇拜你的主，你確是在正路上的。{67}</string>
    <string name="aya1_22" >一切讚頌，全歸真主！他創造天和地，造化重重黑暗和光明；不信道的人，卻以物配主。{1}他用泥創造你們，然後判定一個期限，還有一個預定的期限；你們對於這點卻是懷疑的。{2}</string>
    <string name="aya59_23" >真主那裡，有幽玄的寶藏，只有他認識那些寶藏。他認識陸上和海中的一切；零落的葉子，沒有一片是他不認識的，地面下重重黑暗中的穀粒，地面上一切翠綠的，和枯槁的草木，沒有一樣不詳載在天經中。{59}他使你們在夜間死亡，他知道你們在白晝的行為。然後，他使你們在白晝復活，以便你們活到已定的壽限。然後，你們只歸於他，他要將你們的行為告訴你們。{60}他是宰制眾僕的，他派遣許多天神來保護你們。待死亡降臨你們中的任何人的時候，我的眾天使，將使他死亡，他們毫不疏忽。{61}然後，世人要被送歸真主——他們的主。真的，判決只歸他，他是清算最神速的。{62}</string>
    <string name="aya164_24" >你說：「真主是萬物的主，我能捨他而另求一個主嗎？」各人犯罪，自己負責。一個負罪的人，不負別人的罪。然後，你們將來要歸於你們的主，而他將把你們所爭論的是非告訴你們。{164}他以你們為大地的代治者，並使你們中的一部分人超越另一部分人若干級，以便他考驗你們如何享受他賞賜你們的恩典。你的主確是刑罰神速的，他確是至赦的，確是至慈的。{165}</string>
    <string name="aya187_25" >他們問你復活在甚麼時候實現，你說：「只有我的主知道，他將在甚麼時候實現。」你說：「只有我的主知道那個時候，只有他能在預定的時候顯示它。它在天地間是重大的，它將突然降臨你們。」他們問你，好像你對於它是很熟悉的，你說：「只有真主知道它在甚麼時候實現，但眾人大半不知道（這個道理）。」{187}你說：「除真主所意欲的外，我不能掌握自己的禍福。假若我能知幽玄，我必多謀福利，不遭災殃了。我只是一個警告者和對信道的民眾的報喜者。」{188}他從一個人創造你們，他使那個人的配偶與他同類，以便他依戀她。他和她交接後，她懷了一個輕飄飄的孕，她能照常度日，當她感覺身子重的時候，他倆祈禱真主——他倆的主——說：「如果你賞賜我們一個健全的兒子，我們一定感謝你。」{189}當他賞賜他倆一個健全的兒子的時候，他倆為了主的賞賜而替主樹立許多伙伴。但真主超乎他們用來配他的。{190}難道他們以被創造而不能創造任何物的東西去配真主嗎！{191}那些東西不能助人，也不能自助。{192}如果你們叫他們來遵循正道，他們不會順從你們。無論你祈鑄他們或保守緘默，這在你們是一樣的。{193}你們捨真主而祈禱的，確是跟你們一樣的奴僕。你們祈禱他們吧，請他們答應你們的祈求吧，如果你們是誠實的人。{194}</string>
    <string name="aya66_26" >真的，天地間的一切，確是真主的，捨真主而祈禱許多配主的人，究竟憑甚麼呢？他們只憑臆測，他們盡說謊話。{66}他為你們創造了黑夜，以便你們在夜間安息；又創造白晝，以便你們在白天能看見東西。對於能聽忠言的民眾，此中確有許多蹟象。{67}他們說：「真主以人為子。」光榮歸於真主！他是無求的。天地萬物都是他的。你們對此事並無明証，難道你們可以假借真主的名義而妄說出自己所不知道的事情嗎？{68}你說：「假借真主的名義而造謠的人是不會成功的。」{69}這只是今世的享受，然後他們只歸於我，然後我將因他們不信道而使他們嘗試嚴厲的刑罰。{70}</string>
    <string name="aya78_27" >主曾為你們創造耳目和心，你們的感謝是很少的。{78}他曾使你們在大地上繁殖，你們要被集合在他那裡，{79}他使死物生，使生物死，晝夜的更迭由他主持。難道你們不了解嗎？{80}</string>
    <string name="aya43_28" >你告訴我吧，以私欲為其神靈者，你能做他的監護者嗎？{43}難道你以為他們大半是能聽從或者能了解的人嗎？他們只像牲畜一樣，他們甚至是更迷誤的。{44}難道你沒有看見你的主怎樣伸展陰影嗎？假若他意欲，他必定使陰影成為靜止的。我以太陽為其標誌，{45}然後我逐漸地收回陰影。{46}主以黑夜為你們的衣服，以睡眠供你們安息，以白晝供你們甦醒。{47}主在降恩之前，使風先來報喜。我從雲中降下清潔的雨水，{48}以便我借雨水而使已死的大地復活，並用雨水供我所創造的牲畜和人們做飲料。{49}我確已把雨水分配在他們之間，以便他們記憶。但他們大半只願忘恩負義。{50}</string>
    <string name="aya58_29" >你應當信任永生不滅的主，你應當讚頌他超絕萬物。他足以徹知他的罪過。{58}在六日內創造天地萬物，然後升上寶座的，是至仁主。你應當以他（的德性）請教精明者。{59}如果有人對他們說：「你們應當為至仁主而叩頭。」他們就說：「至仁主是甚麼？難道我們因奉你的命令而叩頭嗎？」那使他們更加反感。※{60}聖潔哉真主！他把許多宮造在天上，又造明燈和燦爛的月亮。{61}他就是為欲覺悟或欲感謝者，而使晝夜更迭的。{62}</string>
    <string name="aya64_30" >真主為你們以地面為居處，以天空為房屋，他以形象賦予你們，而使你們的形象優美，他供給你們佳美的食品。那是真主，你們的主。多福哉真主！——全世界的主！{64}他確是永生的，除他外，絕無應受祟拜的，故你們當祈禱他，誠心順服他。一切讚頌，全歸真主——全世界的主！{65}你說：「當許多明証從我的主來臨我的時候，我確已奉到禁令，不准我崇拜你們捨真主而崇拜的；我確已奉到命令，叫我順服全世界的主。」{66}他創造了你們，先用泥土，繼用精液，繼用血塊，然後使你們出生為嬰兒，然後讓你們成年，然後讓你們變成老人——你們中有夭折的——然後，讓你們活到一個定期，以便你們明理。{67}他能使人生，能使人死。當他判決一件事的時候，他只對那件事說「有」，它就有了。{68}</string>
    <string name="aya64_31" >我降示這部經典，只為使你對他們闡明他們所爭論的（是非），並且以這部經典作為信道的民眾的向導和恩惠。{64}真主從雲中降下雨水，並借雨水使已死的大地復活；對善於聽話的民眾，此中確有一種蹟象。{65}在牲畜中，對於你們，確有一種教訓。我使你們得飲那從牲畜腹內的糞和血之間提出的又純潔又可口的乳汁。{66}你們用椰棗和葡萄釀制醇酒和佳美的給養，對於能理解的民眾，此中確有一種蹟象。{67}你的主曾啟示蜜蜂：「你可以築房在山上和樹上，以及人們所建造的蜂房裡。{68}然後，你從每種果實上吃一點，並馴服地遵循你的主的道路。」將有一種顏色不同，而可以治病的飲料，從它的腹中吐出來；對於能思維的民眾，此中確有一種蹟象。{69}真主創造你們，然後使你們死亡。你們中有人復返於一生中最惡劣的階段，以致他在有知識之後又變得一無所知。真主確是全知的，確是全能的。{70}在給養上，真主使你們中一部分人超越另一部分人，給養優厚者絕不願把自己的給養讓給自己的奴僕，從而他們在給養上與自己平等，難道他們否認真主的恩惠嗎？{71}真主以你們的同類做你們的妻子，並為你們從妻子創造兒孫。真主還以佳美的食物供給你們。難道他們信仰虛妄，而辜負主恩嗎？{72}</string>
    <string name="aya1_32" >多福哉擁有主權者！他對於萬事是全能的。{1}他曾創造了死生，以便他考驗你們誰的作為是最優美的。他是萬能的，是至赦的。﴾2﴿他創造了七層天，你在至仁主的所造物中，不能看出一點參差。你再看看！你究竟能看出甚麼缺陷呢？{3}然後你再看兩次，你的眼睛將昏花地、疲倦地轉回來！{4}我確已以眾星點綴最近的天，並以眾星供惡魔們猜測。我已為他們預備火獄的刑罰。{5}不信主的人們將受火獄的刑罰，那歸宿真惡劣！{6}</string>
    <string name="aya5_33" >他說：「我的主啊！我確已日夜召喚我的宗族，{5}但我的召喚使他們愈加逃避。{6}我每次召喚他們來受你的赦宥的時候，他們總是以指頭塞住他們的耳朵，以衣服蒙住他們的頭，他們固執而自大。{7}然後我大聲召喚他們，{8}然後我公開地訓導他們，秘密地勸諫他們，{9}我說，你們應當向你們的主求饒——他確是至赦的——{10}他就使豐足的雨水降臨你們，{11}並且以財產和子嗣援助你們，為你們創造園圃和河流。{12}你們怎麼不希望真主的尊重呢？{13}他確已經過幾個階段創造了你們。{14}難道你們沒有看到真主怎樣創造七層天，{15}並以月亮為光明，以太陽為明燈嗎？{16}真主使你們從大地生長出來，{17}然後使你們再返於大地，然後，又把你們從大地取出來。{18}真主為你們而平展大地，{19}以便你們在大地上走著寬闊的道路。」{20}</string>
    <string name="aya17_34" >難道他們不觀察嗎？駱駝是怎樣造成的，{17}天是怎樣升高的，{18}山巒是怎樣豎起的，{19}大地是怎樣展開的。{20}</string>
    <string name="arom_k1" >艾列弗，倆目，米目。{1}羅馬人已敗北於{2}最近的地方。他們既敗之後，將獲勝利，{3}於數年之間。以前和以後，凡事歸真主主持。在那日，信道的人將要歡喜。{4}這是由於真主的援助，他援助他所意欲者。他確是萬能的，確是至慈的。{5}真主應許（他們勝利），真主並不爽約，但人們大半不知道。{6}他們只知道今世生活的表面，他們對於後世，是疏忽的。{7}難道他們沒有思維嗎？真主創造天地萬物，只依真理和定期，有許多人的確不信將與他們的主相會。{8}難道他們沒有在大地上旅行而觀察前人的結局是怎樣的嗎？前人比他們努力更大，前人於地方的墾植和建設，勝過他們。他們族中的使者曾給他們帶來許多明証，故真主未虧枉他們，但他們虧枉了自己，{9}然後惡報乃作惡者的結局，因為他們否認真主的蹟象，而且加以嘲笑。{10}真主創造眾生，然後再造他們，然後，你們被召歸於他。{11}復活時來臨之日，犯罪的人，將成沮喪的。{12}他們的配主中，將來沒有為他們說情的，他們將否認他們的配主。{13}復活時來臨之日，他們將彼此分離。{14}至於信道而且行善者，將在一個勝地，感覺快樂；{15}至於不信道而且否認我的蹟象，以及後世的相會者，將被拘禁在刑罰中。{16}故你們在晚夕和早晨，應當讚頌真主超絕萬物。{17}天地間的讚頌，以及傍晚的和中午的讚頌都只歸於他。{18}他使生物從死物中生出，使死物從生物中生出，使已死的大地復活，你們也要如此被復活。{19}他的一種蹟象是：他用泥土創造你們，然後，你們立刻成為人類，散布各方。{20}他的一種蹟象是：他從你們的同類中為你們創造配偶，以便你們依戀她們，並且使你們互相愛悅，互相憐恤。對於能思維的民眾，此中確有許多蹟象。{21}他的一種蹟象是：天地的創造，以及你們的語言和膚色的差異，對於有學問的人，此中確有許多蹟象。{22}他的一種蹟象是：你們在黑夜和白晝睡眠並且尋求他的恩惠；對於會聽話的民眾，此中確有許多蹟象。{23}他的一種蹟象是：他使你們以恐懼和企圖的心情看電光，他從雲中降下雨水，借雨水使已死的大地復活，對於能了解的民眾，此中確有許多蹟象。{24}他的一種蹟象是：天地依他的意志而堅定，當他對長眠地下的你們叫喚一聲的時候，你們立刻就出來了。{25}天地萬物，只是他的；一切都服從他。{26}他創造眾生，然後再造他們，再造對於他是更容易的。天地間最高的典型，只屬於他，他是萬能的，至睿的。{27}他為你們而就你們自身設一個譬喻；難道你們准許你們的奴婢與你們共同享受我賞賜你們的給養，而你們與他們完全平等，你們畏懼他們，猶如你們互相畏懼一樣嗎？我這樣為能了解的民眾解釋我的蹟象。{28}不然，不義者，無知地順從自己的私欲。真主使之迷誤的人，誰能引導他呢？他們絕沒有援助者。{29}你應當趨向正教，（並謹守）真主所賦予人的本性。真主所創造的，是不容變更的；這才是正教，但人們大半不知道。{30}你們應當歸依真主，應當敬畏他，應當謹守拜功，不要做以物配主者，{31}即分離自己的宗教，而各成宗派者；各派都喜歡自己所奉的宗派。{32}人們遭難的時候，祈禱他們的主，同時歸依他。當他使他們嘗試他的恩惠的時候，他們中的一部分人，立刻以物配主，{33}以至孤負他所賜他們的恩典。你們享受吧，你們將來就知道了。{34}難道我曾降示他們一個明証，命令他們以物配主嗎？{35}當我使人們嘗試恩惠的時候，他們就為那件恩惠而沾沾自喜；如果他們因為曾經犯罪而遭難，他們立刻就絕望了。{36}難道他們不知道嗎？真主欲使誰的給養寬裕，就使它寬裕；（欲使誰的給養窘迫），就使它窘迫。對於信道的民眾，此中確有許多蹟象。{37}你應當把近親、貧民和旅客所應享的權利，交給他們，對於要想獲得真主的喜悅者，這是更好的，這等人確是成功的。{38}你們為吃利而放的債，欲在他人的財產中增加的，在真主那裡，不會增加；你們所施的財物，欲得真主的喜悅的，必得加倍的報酬。{39}真主創造你們，然後供給你們，然後使你們死亡，然後使你們復活，你們的配主，誰能做那些事情中的任何一件事情呢？讚頌真主，超絕萬物，他超乎他們所用來配他的。{40}災害因眾人所犯的罪惡而顯現於大陸和海洋，以至真主使他們嘗試自己的行為的一點報酬，以便他們悔悟。{41}你說：你們應當在大地上旅行，因而觀察前人的結局是怎樣的。他們大半是以物配主的。{42}在不可抗拒的日子從真主來臨以前，你應當趨向正教，在那日，他們將彼此分離。{43}不信道者，將自受其不信的惡報，行善者只為自己預備安宅，{44}以便真主用他的恩典去報酬信道而且行善者。真主確是不喜愛不信道者的。{45}他的一種蹟象是：他派遣風來傳達佳音，使你們嘗試他的恩惠，使船舶奉他的命令而航行，以便你們尋求他的恩惠，以便你們感謝。{46}在你之前，我確已派遣了許多使者，去教化他們的宗族，那些使者就昭示他們許多明証，然後，我懲治犯罪的人。援助信士，原是我的責任。{47}真主派風去興起雲來，然後，任意地使雲散布在天空，並且把雲分成碎片，你就看見雨從雲中落下。當他使雨落在他所意欲的僕人上的時候，他們立刻歡樂，{48}即使在降雨之前，他們確是沮喪的。{49}你看真主的恩惠的效果吧！他怎樣使已死的大地復活，那確是能起死回生的。他對於萬事是全能的。{50}如果我使一陣風吹去，而他們看見禾苗變成萎黃的，此後，他們就必定變成孤恩者。{51}你必不能使死人聽（你講道），你必不能使退避的聾子聽你呼喚。{52}你必不能引導瞎子離開迷誤，你只能使確信我的蹟象的人聽你（講道），他們是歸順者。{53}真主從懦弱創造你們，在懦弱之後，又創造強壯，在強壯之後又創造懦弱和白髮，他要創造甚麼，就創造甚麼。他確是全知的，確是全能的。{54}復活時降臨之日，犯罪的人發誓說他們只逗留了一霎時，他們原是這樣悖謬的。{55}有學問和信德者說：「依真主的前定，你們確已逗留到復活日。這就是復活日，但你們不知道。」{56}在那日，不義者的辯辭，無裨於自身，他們也不得邀恩。{57}在這《古蘭經》中，我確已為眾人設了各種譬喻。如果你昭示他們一種蹟象，那末，不信道者必定說：「你們只是荒誕的！」{58}真主這樣封閉無知識者的心。{59}你堅忍吧，真主的應許確是真實的。你不要讓不堅信的人使你輕率。{60}</string>

    <string name="an1biaa1_6" >對眾人的清算已經臨近了，他們卻在疏忽之中，不加以思維。{1}每逢有新的記念，從他們的主降臨他們，他們傾聽它，並加以嘲笑。{2}他們心地昏憒，不義者秘密談論說：「這只是一個像你們一樣的凡人，你們明知是魔術而順從他嗎？」{3}他說：「我的主知道在天上和地上所說的話，他確是全聰的，確是全知的。」{4}但他們說：「這是痴人說夢呢？還是他捏造謊言呢？還是他是一個詩人呢？教他像古代的眾使者那樣昭示我們一種蹟象吧。」{5}在他們之前，我所毀滅的城市，沒有一個曾信蹟象的。現在，他們會信蹟象嗎？{6}</string>
    <string name="an2biaa7_10" >在你之前，我只派遣了曾奉啟示的許多男人；如果你們不知道，就應當詢問精通記念者。{7}我沒有把他們造成不吃飯的肉身，他們也不是長生不老的。{8}嗣後，我對他們實踐諾約，故拯救他們和我所意欲者，而毀滅了過份者。{9}我確已降示你們一本經典，其中有你們的記念，難道你們不了解嗎？{10}</string>
    <string name="an3biaa11_15" >我曾毀滅了許多不義的鄉村，隨後，我曾創造了別的民眾。{11}當他們感覺我的嚴刑的時候，他們忽然奔逃。{12}「你們不要奔逃，你們回去享受你們的豪華生活，和你們的住宅，以便你們將來受審訊。」{13}他們說：「哀哉我們！我們原來確是不義的人。」{14}那句話，將要常為他們的哀號，直到我使他們變成為穀茬和死灰。{15}</string>
    <string name="an4biaa16_18" >我未曾以游戲的態度創造天地萬物；{16}假若我要消遣，我必定以我這裡的東西做消遣，我不是愛消遣的。{17}我以真理投擲謬妄，而擊破其腦袋，謬妄瞬時消亡。悲哉你們！由於你們對真主妄加描述。{18}</string>
    <string name="an5biaa19_20" >凡在天地間的，都是他的；凡在他那裡的，都虔誠地崇拜他，既不傲慢，又不疲倦。{19}他們晝夜讚他超絕，毫不鬆懈。{20}</string>
    <string name="an6biaa21_23" >難道他們把大地上許多東西當神明，而那些神明能使死人復活嗎？{21}除真主外，假若天地間還有許多神明，那末，天地必定破壞了。讚頌真主——寶座的主——是超乎他們的描述的。{22}他自己的行為，不受審訊，而他們都是要受審訊的。{23}</string>
    <string name="an7biaa24_29" >難道他們除真主外還事奉許多神明嗎？你說：「你們拿証據來吧，這是對於我的同道者的記念，也是對於在我之前者的記念，但他們大半不知真理，背棄它。」{24}在你之前，我所派遣的使者，都奉到我的啟示，除我之外絕無應受崇拜的。所以你們應當崇拜我。{25}他們說：「至仁主以（天神）為女兒。」讚頌真主，超絕萬物。不然，他們是受優待的奴僕，{26}他們在他那裡不敢先開口，他們只奉行他的命令；{27}他知道在他們前面和後面的；他們只替他所喜悅者說情。他們為敬畏他而恐懼。{28}他們中誰說「我是真主以外的神明」，我就以火獄報酬誰，我將要這樣報酬一切不義者。{29}</string>
    <string name="an8biaa30_33" >不信道者難道不知道嗎？天地原是閉塞的，而我開天辟地，我用水創造一切生物。難道他們不信嗎？{30}我在大地上創造了群山，以免大地動蕩而他們不安；我在群山間創造許多寬闊的道路，以便他們能達到目的。{31}我把天造成安全的穹窿，而他們忽視其中的蹟象。{32}他是創造晝夜和日月的，天體運行各循一條軌道。{33}</string>
    <string name="an9biaa34_35" >在你之前的任何人，我沒有為他注定長生，如果你死了，難道他們能夠長生嗎？{34}凡有血氣者，都要嘗死的滋味。我以禍福考驗你們，你們只被召歸我。{35}</string>
    <string name="an10biaa36_41" >當不信道者看見你的時候，他們只把你當作笑柄。（他們說：）「就是這個人誹謗你們的神明嗎？」他們不信至仁主的記念。{36}人是生來急躁的，我將要昭示你們我的蹟象，所以你們不必催促我。{37}他們說：「這個警告將在何時實現呢？如果你們是誠實的人。」{38}假若不信道者，知道在那個時候，他們不能對自己的面部和背部防御火焰，他們也不能獲得援助……{39}但復活時將突然來臨，而使他們驚慌失措，他們不能抵抗它，也不蒙展緩。{40}在你之前，有許多使者，確已被人愚弄，而愚弄的刑罰已降臨愚弄者了。{41}</string>
    <string name="an11biaa42_47" >你說：「誰在晝夜中保護你們，使你們得免於至仁主（的刑罰）呢？」不然，他們背棄他們的主的記念。{42}除我之外，難道他們有許多神明保護他們嗎？他們所崇拜的神明，不能自衛，他們對我（的刑罰）也不蒙庇護。{43}不然，我使這等人和他們的祖先得享受安樂，直到他們的壽命延長。難道他們不知道我來縮小他們的邊境嗎？難道他們是戰勝者嗎？{44}你說：「我只借啟示而警告你們。」當聾子被警告的時候，他們聽不見召喚。{45}如果你的主的刑罰，有一絲毫接觸他們，他們必定說：「悲哉我們！我們原來確是不義者。」{46}在復活日，我將設置公道的天秤，任何人都不受一點兒冤枉，他的行為雖微如芥子，我也要報酬他；我足為清算者。{47}</string>
    <string name="an12biaa48_50" >我確已賞賜穆薩和哈倫証據和光明，以及敬畏者的記念；{48}敬畏者在秘密中敬畏他們的主，他們是為復活時而恐懼的。{49}這是我所降示的吉祥的記念，難道你們否認它嗎？{50}</string>
    <string name="an13biaa51_73" >以前我確已把正直賞賜易卜拉欣，我原是深知他的。{51}當時，他對他的父親和宗族說：「你們所依戀的這些雕像是甚麼東西？」{52}他們說：「我們發現我們的祖先是崇拜他們的。」{53}他說：「你們和你們的祖先，確已陷於明顯的迷誤之中。」{54}他們說：「你是對我們說正經話呢？還是和我們開玩笑呢？」{55}他說：「不然，你們的主，是天地的主，是天地的創造者，我對於此事是一個証人。{56}——指真主發誓，你們轉身離開之後，我必設法毀掉你們的偶像。」{57}他把偶像打碎了，只留下一個最大的，以便他們轉回來問他。{58}他們說：「誰對我們的神靈做了這件事呢？他確是不義的人。」{59}他們說：「我們曾聽見一個青年，名叫易卜拉欣的，誹謗他們。」{60}他們說：「你們把他拿到眾人面前，以便他們作証。」{61}他們說：「易卜拉欣啊！你對我們的神靈做了這件事嗎？」{62}他說：「不然，是這個最大的偶像做了這件事。如果他們會說話，你們就問問他們吧。」{63}他們就互相批評。隨後說：「你們（崇拜偶像）確是不義的。」{64}然後，他們倒行逆施，（他們說）：「你確已知道這些是不會說話的。」{65}他說：「你們捨真主而崇拜那些對你們毫無禍福的東西嗎？{66}呸，你們不崇拜真主，卻崇拜這些東西，難道你們不理解嗎？」{67}他們說：「你們燒死他吧！你們援助你們的神靈吧！如果你們有所作為。」{68}我說：「火啊！你對易卜拉欣變成涼爽的和平的吧！」{69}他們想謀害他，但我使他們變成最虧損的。{70}我拯救他和魯特，而使他倆遷移到我為世人而降福的地方去。{71}我賞賜他易司哈格，又增賜他葉爾孤白，我使他們都變成善人。{72}我以他們為世人的師表，他們奉我的命令而引導眾人。我啟示他們：應當力行善事，謹守拜功，完納天課。他們是只崇拜我的。{73}</string>
    <string name="an14biaa74_75" >我賞賜魯特智慧和學識，我拯救他脫離有穢行的城市，那個城市的居民確是放蕩的惡民。{74}我使他進入我的恩惠之中，他確是一個善人。{75}</string>
    <string name="an15biaa76_77" >（你應當敘述）努哈，以前，他曾呼籲我，故我答應了他，並且拯救他和他的信徒們脫離憂患。{76}我使他脫離否認我的蹟象的民眾，他們確是惡民，故我使他們統統被淹死。{77}</string>
    <string name="an16biaa78_82" >（你應當敘述）達五德和素萊曼，當百姓的羊群夜間出來吃莊稼的時候，他倆為莊稼而判決，對於他們的判決我是見証。{78}我使素萊曼知道怎樣判決。每一個我都賞賜了智慧和學識。我使群山和眾鳥隨從達五德一道讚頌我。我曾經做過那件事了。{79}我教他替你們製造鎧甲，以保護你們，使你們得免於戰爭的創傷，這你們感謝嗎？{80}我替素萊曼制服狂風，它奉他的命令而吹到我曾降福的地方，我是深知萬物的。{81}我又替他制服一部分惡魔，他們替他潛水，並且做其他工作，我是監督他們的。{82}</string>
    <string name="an17biaa83_84" >（你應當敘述）艾優卜，當時他曾呼籲他的主（說）：「痼疾確已傷害我，你是最仁慈的。」{83}我就答應他的請求，而解除他所患的痼疾，並以他的家屬和同樣的人賞賜他，這是由於從我發出的恩惠和對於崇拜我者的記念。{84}</string>
    <string name="an18biaa85_86" >（你應當敘述）易司馬儀，易德立斯，助勒基福勒都是堅忍的。{85}我使他們進入我的恩惠之中，他們確是善人。{86}</string>
    <string name="an19biaa87_88" >（你應當敘述）左農，當時他曾憤憤不平地離去，他猜想我絕不約束地，他在重重黑暗中呼籲（說）：「除你之外，絕無應受崇拜者，我讚頌你超絕萬物，我確是不義的。」{87}我就答應他，而拯救他脫離憂患；我這樣拯救信道者脫離憂患。{88}</string>
    <string name="an20biaa89_90" >（你應當敘述）宰凱里雅，當時他曾呼籲他的主（說）：「我的主啊！求你不要任隨我孤獨，你是最好的繼承者。」{89}我就答應他，而且賞賜他葉哈雅，並改正他的妻子。他們爭先行善，他們為希望和恐懼而呼籲我，他們對於我是恭順的。{90}</string>
    <string name="an21biaa_91" >（你應當敘述）那保持貞操的女子，我把我的精神吹入她的體內，我曾以她和她的兒子為世人的一個蹟象。{91}</string>
    <string name="an22biaa92_94" >你們的這個民族，確是一個統一的民族，我是你們的主，故你們應當崇拜我。{92}他們分成了若干教派，各派都要歸於我。{93}誰信道而且行善，誰的勞績絕不遭否認，我確是記錄他的善功的。{94}</string>
    <string name="an23biaa95_100" >我所毀滅的市鎮，想復返人世，那是不可能的。{95}直到雅朱者和馬朱者被開釋，而從各高地蹓向四方。{96}真實的應許將近了，不信道者突然瞪著眼睛（說）：「悲哉我們！我們對於今天曾是疏忽的。不然，我們是不義的。」{97}你們和你們捨真主而崇拜的，確是火獄的燃料，你們將進入火獄。{98}假若這些是神靈，他們不進入火獄了，他們都將永居其中。{99}他們在其中將經常嘆息，他們在其中將一無所聞。{100}</string>
    <string name="an24biaa101_103" >曾蒙我最優的待遇者，將遠離火獄，{101}而不聞其最微的聲音，他們將永居在自己所愛好的享樂中，{102}不使他們憂愁最大的恐怖。眾天神將歡迎他們（說）：「這是你們曾受應許的日子。」{103}</string>
    <string name="an25biaa104_106" >在那日，我將天捲起猶如捲軸將書畫卷起一樣。起初我怎樣創造萬物，我要怎樣使萬物還原。這是我自願應許的，我必實行它。{104}在勸戒以後，我確已在《宰甫爾》中寫道：大地必為我的善僕所繼承。{105}對於崇拜主的民眾，此經中確有充足的裨益。{106}</string>
    <string name="an26biaa107_112" >我派遣你，只為憐憫全世界的人。{107}你說：「我只奉到啟示說：你們所當崇拜的，只是獨一的主宰。你們歸順嗎？」{108}如果他們背離正道，你就說：「我公平地通知你們，我不知道你們所被警告的（刑罰）是臨近的呢？還是遙遠的呢？{109}他的確知道公開的言語，也知道你們所隱諱的。{110}我不知道，這或許是對你們的考驗和暫時的享受。」{111}他說：「我的主啊！求你秉公判決。我們的主是至仁的主，對於你們所用以描述他的言語他是被求助的。」{112}</string>

    <string name="sourah13">雷霆章</string>
    <string name="sourah16">蜜蜂章</string>
    <string name="sourah22">朝觐章</string>
    <string name="sourah24">光明章</string>
    <string name="sourah35">创造者章</string>
    <string name="sourah39">队伍章</string>
    <string name="sourah45">屈膝章</string>
    <string name="sourah57">铁章</string>
    <string name="sourah6">牲畜章</string>

    <string name="sourah88" >大灾章</string>
    <string name="h3535">他说：天堂的人看到他们上面房间的人，好像它们是地平线上的明亮行星，从马什雷克或摩洛哥，为了区分它们</string>
    <string name="h3535i">他们说：O，安拉的使者这些是先知的房屋只</string>
    <string name="h3535ii">他说：是的，我向上帝发誓，对于那些相信上帝并相信信使的人，要像她一样</string>
    <string name="h3535iii">书（创作的开始）</string>
    <string name="h3535iiii">什么是天堂的配方和它创造</string>
    <string name="btn_c">删除文件被取消</string>
    <string name="btn_cancell">取消修改名称</string>
    <string name="btn_cancelll">好的</string>
    <string name="btn_cc">删除</string>
    <string name="btn_ccc">文件已成功删除</string>
    <string name="btn_cccc">删除文件取消</string>
    <string name="btn_ccccc">所有录音均已成功删除</string>
    <string name="btn_savee">名称已成功修改</string>
    <string name="card_aya1">诗句{33}</string>
    <string name="card_aya10">经节 从{12}日到{13}</string>
    <string name="card_aya11">经节 从{10}日到{18}</string>
    <string name="card_aya12">经节 从{1}日到{6}</string>
    <string name="card_aya13">经节 从{52}日到{58}</string>
    <string name="card_aya14">经节 从{1}日到{4}</string>
    <string name="card_aya15">经节 从{32}日到{34}</string>
    <string name="card_aya16">经节 从{9}日到{14}</string>
    <string name="card_aya17">经节 从{1}日到{7}</string>
    <string name="card_aya18">经节 从{1}日到{13}</string>
    <string name="card_aya19">经节 从{53}日到{55}</string>
    <string name="card_aya2">诗句{114}</string>
    <string name="card_aya20">经节 从{39}日到{41}</string>
    <string name="card_aya21">经节 从{60}日到{68}</string>
    <string name="card_aya22">经节 从{1}日到{2}</string>
    <string name="card_aya23">经节 从{59}日到{62}</string>
    <string name="card_aya24">经节 从{164}日到{165}</string>
    <string name="card_aya25">经节 从{187}日到{194}</string>
    <string name="card_aya26">经节 从{66}日到{70}</string>
    <string name="card_aya27">经节 从{78}日到{80}</string>
    <string name="card_aya28">经节 从{43}日到{50}</string>
    <string name="card_aya29">经节 从{58}日到{62}</string>
    <string name="card_aya3">经节 从{41}日到{46}</string>
    <string name="card_aya30">经节 从{64}日到{68}</string>
    <string name="card_aya31">经节 从{64}日到{72}</string>
    <string name="card_aya33">经节 从{5}日到{20}</string>
    <string name="card_aya34">经节 从{17}日到{20}</string>
    <string name="card_aya35">歌诀{60}</string>
    <string name="card_aya4">经节 从{28}日到{29}</string>
    <string name="card_aya5">经节 从{163}日到{164}</string>
    <string name="card_aya6">经节 从{71}日到{73}</string>
    <string name="card_aya7">经节 从{95}日到{101}</string>
    <string name="card_aya8">经节 从{1}日到{6}</string>
    <string name="card_aya9">经节 从{6}日到{7}</string>
    <string name="fantitl">一些诗句古兰经</string>
    <string name="fantitl2">全能的真主的一些经文在天上和地上创造</string>
    <string name="sourah30">罗马人章</string>
    <string name="sourah67">国权章</string>
    <string name="ask_to_rename">停止录制后显示重命名对话框</string>
    <string name="btn_allow">允许</string>
    <string name="btn_deny">否认</string>
    <string name="btn_ok">好的</string>
    <string name="delete">删除</string>
    <string name="download">下载</string>
    <string name="email_clients_not_found">找不到任何电子邮件客户端</string>
    <string name="error_process_waveform">无法绘制波形</string>
    <string name="info">信息</string>
    <string name="naming">命名：</string>
    <string name="need_write_permission">该应用程序需要访问公共存储的权限。 如果不允许，记录将存储在应用程序的私有目录中</string>
    <string name="open_record_with">打开 %s 与</string>
    <string name="open_with">打开用</string>
    <string name="rec_duration">持续时间：</string>
    <string name="rec_format">格式：</string>
    <string name="rec_location">档案位置：</string>
    <string name="rec_name">命名：</string>
    <string name="rec_size">尺寸：</string>
    <string name="record_deleted_successfully">记录已成功删除</string>
    <string name="rename">改名</string>
    <string name="request">请求或反馈</string>
    <string name="send_email">通过电子邮件发送…</string>
    <string name="share">分享</string>
    <string name="delete_all2">删除所有</string>
    <string name="dont_ask_again_rename">不要再问重命名</string>
    <string name="error_lost_records">您的某些记录已删除或移动</string>
    <string name="lost_records">遗失记录</string>
    <string name="records_was_removed">在记录目录中找不到某些记录文件。可能他们被删除或移动。</string>
    <string name="btn_details">详细资料</string>
    <string name="cancel_rec">注册已被取消</string>
    <string name="delete_record_forever">永远删除此记录 %s？</string>
    <string name="empty">空的</string>
    <string name="error_no_available_space">没有可用空间！</string>
    <string name="rec_frequency">频率：</string>
    <string name="record_moved_into_trash">记录已移至垃圾箱</string>
    <string name="record_restored_successfully">记录已成功还原</string>
    <string name="restore_record">恢复此记录？</string>
    <string name="trash">垃圾</string>
    <string name="trash_info">移至垃圾桶的记录将在60天内永久删除。</string>
    <string name="rec_created">创建时间：</string>
    <string name="error_failed_access_to_storage" >无法访问文件存储</string>
    <string name="downloading_cancel" >下载已取消</string>
    <string name="downloading_success" >%s 下载到下载目录</string>
    <string name="downloading_failed" >下载失败： %s</string>
    <string name="downloading" >正在下载： %s</string>
    <string name="by_date" >按日期（最新）</string>
    <string name="by_date_desc" >按日期（最早）</string>
    <string name="by_name" >按名称（A-Z）</string>
    <string name="by_name_desc" >按名称 (Z-A)</string>
    <string name="by_duration" >按持续时间（最长）</string>
    <string name="by_duration_desc" >按持续时间（最短）</string>
    <string name="delete_this_record" >删除此记录？</string>
    <string name="all_records_deleted_successfully" >所有记录已成功删除</string>
    <string name="about_play_store2">我们的其他应用</string>
    <string name="internet_satalite">互联网连接列表</string>
    <string name="quran_karem">古兰经</string>
    <string name="refresh">刷新</string>
    <string name="find">发现</string>
    <string name="share_via">通过分享</string>
    <string name="copy_link">复制链接</string>
    <string name="copied_to_clipboard">复制到剪贴板</string>
    <string name="site_quran">古兰经》网站</string>
    <string name="qna_maka">麦加直播</string>
    <string name="qna_suna">先知圣训活着</string>
    <string name="vidio_maka">古兰经频道从阿拉伯大清真寺内的麦加直播。</string>
    <string name="vidio_souna">Sunnah频道从麦地那在先知清真寺内以阿拉伯语进行直播。</string>

        <string name="start_recording">开始录音</string>
        <string name="recording_feature_disabled">录音功能已禁用</string>
        <string name="selected">%d が選択されました</string>
        <string name="btn_import">进口</string>
        <string name="processing_canceled">处理被取消</string>
        <string name="record_calculation">波形计算&#8230;</string>
        <string name="restore">恢复</string>
        <string name="dont_ask_again">不要再问</string>
        <string name="downloading_success_and_fail_count">%d 条记录下载成功，%d 条记录下载失败</string>
        <string name="moving_records_success_and_fail_count">%d 条记录移动成功，%d 条记录移动失败</string>
        <string name="move_record_success">%s 移动到应用程序的私有目录</string>
        <string name="move_record_failed">移动失败：%s</string>
        <string name="downloading_failed_file_already_exists">无法下载。 名为 %s 的文件已存在</string>
        <string name="selected_records_moved_into_trash">选定的记录已移至回收站</string>
        <string name="record_imported_successfully">记录导入成功</string>
        <string name="cant_import_files">无法导入文件</string>
        <string name="file_browser">文件浏览器</string>
        <string name="private_dir">私人目录</string>
        <string name="public_dir">公共目录</string>
        <string name="found_in_the_app">在应用程序中找到</string>
        <string name="not_found_in_the_app">在应用程序中找不到</string>
        <string name="in_trash">在垃圾桶里</string>
        <string name="btn_get_started">开始</string>
        <string name="btn_apply">申请</string>
        <string name="btn_reset">重置</string>
        <string name="btn_next">下一个</string>
        <string name="view">看法</string>
        <string name="view_records">查看记录</string>
        <string name="move_records_needed">需要移动记录</string>
        <string name="moving_record">搬家记录：%s</string>
        <string name="moving_record_cancel">搬家取消</string>
        <string name="move_records_info">您的一些记录仍然存储在公共存储中。 很快，该应用程序将无法使用公共存储。 我们需要将该记录移动到应用程序的私有目录。</string>
        <string name="recording_format">录音格式：</string>
        <string name="bitrate">比特率：</string>
        <string name="channels">通道数：</string>
        <string name="sample_rate">采样率：</string>
        <string name="size_per_min">%s Mb/min 预期大小</string>
        <string name="records_location">记录位置：%s</string>
        <string name="feature_not_available_in_android_10">此功能在 Android 10 或更高版本中不再可用。</string>
        <string name="move_records">移动 %d 条记录</string>
        <string name="error_failed_to_restore">恢复记录失败！</string>
        <string name="error_failed_to_delete">删除记录失败！</string>
        <string name="move_public_storage_records_message">需要移动公共存储记录</string>
        <string name="later">之后</string>
        <string name="move">移动</string>
        <string name="move_all">全部移动</string>
        <string name="info_format"><b>M4a</b> 格式采用 AAC 音频编解码器编码，质量好，体积小。 <b>(推荐的)</b>
		\n<b>Wav</b> 是未压缩的音频数据格式。 它比其他格式需要更多的空间。 它是需要的 具体案例。
		\n<b>3gp</b> 是为移动电信服务开发的多媒体容器格式。 如果您需要节省空间，请使用它。
		</string>
        <string name="info_frequency"><b>采样率</b> 是每秒传输的音频样本数。
		\n<b>48kHz</b> 是用于 DVD 的采样率。
		\n<b>44,1kHz</b> 是音频 CD 的采样率。 <b>(推荐的)</b>
		\n<b>22kHz</b> 低比特率的流行采样率，例如 64 kbps。
		\n <b>8kHz</b> 采样率的带宽比现代电话系统少。 不适合任何严肃的录音任务。
		</string>
        <string name="info_bitrate"><b>比特率</b> 是每秒声音的数据大小。 直接影响录音质量和大小。
		\n<b>256 kbps</b> 优质比特率。
		\n<b>192 kbps</b> 中等质量比特率。
		\n<b>128 kbps</b> 中档比特率品质。 播客的常见比特率。 <b>(推荐的)</b>
		\n<b>96 kbps</b> 通常用于语音或低质量流媒体。
		\n<b>48 kbps</b> 一般只可用于语音。
		</string>
        <string name="info_channels">
		<b>Stereo</b> 记录两个独立的通道。 这意味着每个立体声扬声器都有不同的声音信号。 <b>(推荐的)</b>
		\n<b>Mono</b> 记录了一个信号通道。 它可以通过多个扬声器再现，但所有扬声器仍再现相同的信号副本。
		</string>
        <string name="info_3gp"><b>3gp</b> 是为移动电信服务开发的多媒体容器格式。 如果您需要节省空间，请使用它。</string>
        <string name="info_m4a"><b>M4a</b> 格式采用 AAC 音频编解码器编码，质量好，体积小。 <b>(推荐的)</b></string>
        <string name="info_wav"><b>Wav</b> 是未压缩的音频数据格式。 它比其他格式需要更多的空间。 .特定情况需要它。</string>
        <string name="info_stereo"><b>Stereo</b> 记录两个独立的通道。 这意味着每个立体声扬声器都有不同的声音信号。 <b>(推荐的)</b></string>
        <string name="info_mono"><b>Mono</b> 记录了一个信号通道。 它可以通过多个扬声器再现，但所有扬声器仍再现相同的信号副本。</string>
        <string name="info_bitrate_48"><b>48 kbps</b> 一般只可用于语音。</string>
        <string name="info_bitrate_96"><b>96 kbps</b> 通常用于语音或低质量流。</string>
        <string name="info_bitrate_128"><b>128 kbps</b> 中档比特率品质。 播客的常见比特率。 <b>(推荐的)</b></string>
        <string name="info_bitrate_192"><b>192 kbps</b> 中等质量比特率。</string>
        <string name="info_bitrate_256"><b>256 kbps</b> 优质比特率。</string>
        <string name="info_bitrate_288"><b>288 kbps</b> 非常好的比特率。</string>
        <string name="info_sample_rate_8k"><b>8kHz</b> 采样率的带宽比现代电话系统少。 不适合任何严肃的录音任务。</string>
        <string name="info_sample_rate_16k"><b>16kHz</b> 优于 8kHz。</string>
        <string name="info_sample_rate_22k"><b>22kHz</b> 低比特率的流行采样率，例如 64 kbps。</string>
        <string name="info_sample_rate_32k"><b>32kHz</b> 比 22kHz 好一点。</string>
        <string name="info_sample_rate_44k"><b>44,1kHz</b> 是音频 CD 的采样率。 <b>(推荐的)</b></string>
        <string name="info_sample_rate_48k"><b>48kHz</b> 是用于 DVD 的采样率。</string>
        <plurals name="delete_selected_records">
            <item quantity="other">Move to trash %d selected records?</item>
        </plurals>
        <plurals name="download_selected_records">
            <item quantity="other">Copy %d selected records to the Download folder?</item>
        </plurals>
        <plurals name="share_records_count">
            <item quantity="other">Share %d records</item>
        </plurals>
        <plurals name="downloading_success_count">
            <item quantity="other">%d records downloaded successfully</item>
        </plurals>
        <plurals name="move_records_success_count">
            <item quantity="other">%d records moved successfully</item>
        </plurals>
        <plurals name="downloading_failed_count">
            <item quantity="other">Failed to download %d records</item>
        </plurals>
        <plurals name="move_records_failed_count">
            <item quantity="other">Failed to move %d records</item>
        </plurals>

        <string name="save_as">另存为&#8230;</string>
        <string name="record_will_be_copied_into_downloads">记录将被复制到“下载”目录</string>
        <string name="app_widget_description">開始錄製小工具</string>
        <string name="error_failed_to_start_recording">無法開始錄音</string>
        <string name="details_file_is_not_available">不幸的是，該應用程式無法再存取 Android 公共儲存。您可以在智慧型手機上的以下位置找到記錄檔：%s</string>
        <string name="title_file_is_not_available">無法存取記錄檔！</string>
        <string name="button_record">記錄</string>
        <string name="button_stop">停止</string>
        <string name="button_resume">恢復</string>
        <string name="button_finish">結束</string>

</resources>